<FILE-date="2022/05/13/17">

<article-nb="2022/05/13/17-1">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le recours à cette mesure afin de juguler l’inflation et préserver le pouvoir d’achat des ménages fait débat. Revendiquée par Jean-Luc Mélenchon, elle a déjà été mise en œuvre par Emmanuel Macron pour limiter l’impact de la hausse du prix du gaz.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Économie       Pouvoir d'achat             Le blocage des prix, un dispositif qui a des limites      Le recours à cette mesure afin de juguler l’inflation et préserver le pouvoir d’achat des ménages fait débat. Revendiquée par Jean-Luc Mélenchon, elle a déjà été mise en œuvre par Emmanuel Macron pour limiter l’impact de la hausse du prix du gaz.          Par Béatrice Madeline         Publié aujourd’hui à 05h53, mis à jour à 17h33    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 AUREL               Faut-il bloquer les prix de certains biens et services pour préserver le pouvoir d’achat des plus modestes ? Alors que l’inflation en France devrait atteindre 5,4 % en juin, selon les prévisions publiées le 9 mai par l’Insee, la proposition figure parmi les principales mesures du programme électoral de Jean-Luc Mélenchon et des candidats de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). Le leader de La France insoumise (LFI) prône, « dans un premier temps », de bloquer les prix d’un panier de cinq fruits et légumes, ainsi que de certains biens et services de consommation courante, tels que les pâtes ou l’habillement, ou encore ceux de l’énergie et des carburants. Sur ce point, M. Mélenchon ne fait que rejoindre une mesure déjà mise en œuvre par Emmanuel Macron : les prix du gaz sont gelés depuis le 1er novembre 2021, tandis que la hausse du prix de l’électricité est plafonnée à 4 % pour les particuliers et les petites entreprises depuis le 1er février.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                 Ces blocages, ainsi que les autres mesures du bouclier énergétique, comme la remise sur le prix du carburant à la pompe, ont d’ailleurs permis de limiter l’inflation en France. Sans ce dispositif, la hausse des prix à la consommation aurait dépassé les 7 % au mois de mai, soit deux points de plus, estime l’Insee. La preuve, donc, qu’un gel des prix peut être efficace, au moins à court terme, pour juguler l’inflation et préserver le pouvoir d’achat. Au passage, souligne Philippe Martin, président délégué du Conseil d’analyse économique, « le gel du prix du gaz sur le marché européen permet de réduire la spéculation et de réduire les revenus pour les Russes ». De sorte que, « en économie de guerre, au moins à court terme, ce type de mesure n’est pas absurde », juge l’économiste.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La croissance française est atone au premier trimestre, l’inflation grimpe à 4,8 % en avril                 Mais, à plus long terme, c’est une autre histoire. « Les effets d’un blocage sur l’inflation et le pouvoir d’achat sont souvent temporaires, car tout le monde s’adapte », explique Hippolyte d’Albis, professeur d’économie à la Paris School of Economics. « Par exemple, si vous bloquez le prix de la baguette de pain, les boulangers peuvent développer d’autres types de pain et en fabriquer moins, au risque de provoquer des pénuries ou des rationnements. Ils peuvent aussi faire des baguettes de moins bonne qualité. » Et nul ne sait à quel prix elle sera une fois le blocage levé… Quant aux produits importés, les producteurs ont alors toute latitude pour privilégier d’autres marchés d’exportation, plus rémunérateurs, au risque, là aussi, de créer des pénuries. « On ne peut pas forcer les entreprises à vendre à perte », rappelle Eric Dor, directeur des études économiques à l’Ieseg.        Il vous reste 54.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/13/le-blocage-des-prix-un-dispositif-qui-a-des-limites_6125902_3234.html"},"headline":"Le blocage des prix, un dispositif qui a des limites","dateCreated":"2022-05-13T05:53:22+02:00","datePublished":"2022-05-13T05:53:22+02:00","dateModified":"2022-05-13T17:33:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Pouvoir d'achat","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"description":"Le recours \u00e0 cette mesure afin de juguler l\u2019inflation et pr\u00e9server le pouvoir d\u2019achat des m\u00e9nages fait d\u00e9bat. Revendiqu\u00e9e par Jean-Luc M\u00e9lenchon, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mise en \u0153uvre par Emmanuel Macron pour limiter l\u2019impact de la hausse du prix du gaz.","author":[{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice Madeline"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/32/0/2610/1305/1342/671/60/0/118d357_1652390999399-inflation-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/13/17-2">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Le ministère de la défense russe a déclaré, vendredi 13 mai, que l’armée russe avait tiré des missiles mer-sol et air-sol sur une raffinerie de pétrole dans la région de Poltava, ainsi que sur des dépôts de carburant.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    La situation sur le terrain après 79 jours d’offensive russe         La situation en Ukraine en carte         Ce qu’il faut savoir ce matin                    Le contexte       Live  animé par Laura Motet et Cécile Bouanchaud         Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         L’Union européenne va fournir une assistance militaire supplémentaire de 500 millions d’euros à l’Ukraine pour l’aider à se défendre contre l’invasion russe, a déclaré le chef de la diplomatie de l’UE, Josep Borrell.Selon le ministre des finances ukrainien, Sergii Marchenko, les forces armées ukrainiennes ont dépensé l’équivalent de 8,3 milliards de dollars, soit 245,1 milliards de hryvnia, la monnaie du pays, depuis le début de la guerre. Autre conséquence financière du conflit, le gouvernement n’a pu collecter que 60 % des impôts attendus pour le mois d’avril. Le ministre a déclaré que l’Ukraine avait un besoin urgent d’aide étrangère.Ce jeudi, le Conseil des droits de l’homme de l’ONU a approuvé à une très large majorité l’ouverture d’une enquête sur les atrocités reprochées aux troupes d’occupation russes. La résolution demande que la commission internationale de l’ONU sur l’Ukraine mène une « enquête » sur les graves violations des droits humains commises dans les régions de Kiev, Tchernihiv, Kharkiv et Soumy à la fin de février et en mars 2022, « en vue de demander des comptes aux responsables ».Un soldat russe de 21 ans va être jugé pour crime de guerre en Ukraine, ce qui sera le premier procès pour ce chef d’accusation dans le pays depuis son invasion par la Russie. Le militaire est accusé d’avoir abattu avec une kalachnikov dans la rue un civil de 62 ans qui n’était pas armé.Les Etats-Unis ont accusé jeudi l’armée russe d’avoir transféré « de force » en Russie « plusieurs milliers » d’Ukrainiens depuis le début de la guerre, à la fin de février, souvent en passant par des « camps de filtration » où ils sont soumis à un traitement « brutal ». Kiev a avancé le nombre de 1,2 million de personnes déportées par Moscou en Russie.La Russie « est aujourd’hui la menace la plus directe pour l’ordre mondial avec la guerre barbare contre l’Ukraine et son pacte inquiétant avec la Chine », a dit, jeudi, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, en déplacement au Japon.Le président et la première ministre de la Finlande se sont dits favorables jeudi à une adhésion « sans délai » à l’OTAN, un immense pas vers une candidature devant être officialisée dimanche.Plus de six millions d’Ukrainiens ont fui leur pays depuis le début de son invasion par l’armée russe, le 24 février, a rapporté le Haut-Commissariat aux réfugiés (HCR) à Genève.            Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. La Transnistrie, enclave prorusse inflammable         Décryptages. A Kalouga, en Russie, les ouvriers automobiles sentent venir le vent des sanctions         Critique. « Dictionnaire amoureux de l’Ukraine » : l’âme ukrainienne de A à Z         Tribune. Pierre Buhler : « L’intérêt national russe est mieux servi par l’absence de règles que par l’ordre de sécurité érigé en 1945 »         Entretien. Alberto Fernandez : « Les sanctions n’ont pas seulement des effets en Russie »         Reportage. Dans le sud de la Moldavie, un domaine viticole dans la tourmente de la guerre en Ukraine         Analyse. Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine         En images. Avec le régiment Azov dans l’usine Azovstal         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          La situation sur le terrain après 79 jours d’offensive russe         La situation en Ukraine en carte         Ce qu’il faut savoir ce matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-13T14:52:09+00:00","coverageEndTime":"2022-05-14T02:52:09+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","description":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9, vendredi 13 mai, que l\u2019arm\u00e9e russe avait tir\u00e9 des missiles mer-sol et air-sol sur une raffinerie de p\u00e9trole dans la r\u00e9gion de Poltava, ainsi que sur des d\u00e9p\u00f4ts de carburant.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Laura Motet et Cécile Bouanchaud"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : l’armée russe poursuit son offensive sur l’Est ; une raffinerie de pétrole ciblée par des missiles","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9, vendredi 13 mai, que l\u2019arm\u00e9e russe avait tir\u00e9 des missiles mer-sol et air-sol sur une raffinerie de p\u00e9trole dans la r\u00e9gion de Poltava, ainsi que sur des d\u00e9p\u00f4ts de carburant.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/0/0/2676/1784/1342/894/3/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Laura Motet et Cécile Bouanchaud"
,"startDate":"2022-05-13T14:52:09+00:00"
,"endDate":"2022-05-14T02:52:09+00:00"
  D\u00e8s le 25 janvier, soit bien avant que ne tombe la sanction europ\u00e9enne, le m\u00e9dia accus\u00e9 de diffuser de \u00ab\u00a0la propagande de guerre\u00a0\u00bb avait d\u00e9pos\u00e9 plusieurs noms de domaine Internet r\u00e9v\u00e9lateurs de ses projets de d\u00e9veloppement\u00a0: Rt-afrique.com, Africa-rt.com, Rtafrica.media, Rtafrique.online,\u00a0etc. \u00ab\u00a0Il y a (\u2026) 300 millions de francophones dans le monde, et pr\u00e8s de 60 % d\u2019entre eux sont en Afrique\u00a0\u00bb, justifiait, d\u00e8s mars 2019, Xenia Fedorova, la pr\u00e9sidente de RT France, \u00e0 Jeune Afrique.          Le 16\u00a0mars, le magazine Jeune Afrique \u00e9crivait que Mme\u00a0Fedorova avait pris langue avec les responsables du site d\u2019information Maliactu, \u00e0 la ligne \u00e9ditoriale ouvertement prorusse, en vue d\u2019un \u00ab\u00a0partenariat renforc\u00e9\u00a0\u00bb et d\u2019une reprise des contenus de RT. Une information qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0fake news\u00a0\u00bb par le compte Twitter du service de communication de RT France.          Selon  l\u2019hebdomadaire panafricain, le Burkina Faso pourrait constituer un  autre point d\u2019ancrage possible. Depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 dans la  r\u00e9gion, le narratif russe trouve \u00e0 s\u2019y \u00e9panouir par le biais de Sputnik, la plate-forme multim\u00e9dia elle aussi enti\u00e8rement financ\u00e9e par le  Kremlin. \u00ab\u00a0Le Burkina Faso est le quatri\u00e8me pays au monde o\u00f9 le site  Sputnik France r\u00e9alisait ces derniers mois ses plus fortes audiences,  derri\u00e8re la France, la Belgique et le Canada, et devant l\u2019Alg\u00e9rie\u00a0\u00bb, souligne M.\u00a0Audinet.                              Lire aussi :  Le continent africain dans le viseur de la cha\u00eene russe\u00a0RT                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La cha\u00eene russe RT, interdite dans l\u2019Union europ\u00e9enne, souhaite  accentuer son ancrage en Afrique","dateModified":"2022-05-13T15:33:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#448064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T15:27:48+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9quipe du journaliste de guerre de RT Valentin Gorchenine a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par des tirs de missiles ukrainiens pr\u00e8s de Dokoutcha\u00efevsk\u00a0\u00bb, dans la R\u00e9publique populaire de Donetsk (DNR), a affirm\u00e9 le m\u00e9dia d\u2019influence russe dans le communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram. \u00ab\u00a0Valentin lui-m\u00eame n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 bless\u00e9. Mais ses cameramen Vladimir Bataline et Viktor Mirochnikov ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s par des \u00e9clats d\u2019obus dans les jambes et le dos et sont en train d\u2019\u00eatre emmen\u00e9s \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.          Mise en service en 2005 sous le nom de \u00ab\u00a0Russia Today\u00a0\u00bb, RT s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9e avec des diffuseurs et des sites web en plusieurs langues, notamment en anglais, fran\u00e7ais, espagnol, allemand et arabe, gr\u00e2ce au financement de l\u2019Etat russe. D\u00e9but mars, RT avait \u00e9t\u00e9 interdite de diffusion dans l\u2019Union europ\u00e9enne, accus\u00e9e d\u2019\u00eatre un instrument de \u00ab\u00a0d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb de Moscou dans son offensive en Ukraine lanc\u00e9e le 24 f\u00e9vrier.                    Pour en savoir plus sur cette interdiction\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Europe suspend les m\u00e9dias d\u2019Etat russes RT et Sputnik                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux journalistes de la cha\u00eene russe RT bless\u00e9s dans l\u2019Est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-13T15:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#448023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T15:11:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, s\u2019est entretenu aujourd\u2019hui avec la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, et le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, pendant un peu plus d\u2019une demi-heure, a fait savoir la Maison Blanche alors que ces deux pays ont manifest\u00e9 leur intention de rejoindre l\u2019OTAN.Le pr\u00e9sident finlandais a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter avoir \u00ab\u00a0expos\u00e9 les prochaines \u00e9tapes de la Finlande en vue d\u2019une adh\u00e9sion\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019organisation de d\u00e9fense transatlantique et ajout\u00e9 que son pays \u00e9tait \u00ab\u00a0profond\u00e9ment reconnaissant aux Etats-Unis pour leur n\u00e9cessaire soutien\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden s\u2019est entretenu avec la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise et le pr\u00e9sident finlandais","dateModified":"2022-05-13T15:14:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T14:51:12+00:00","articleBody":"     C\u2019est l\u2019un des nombreux effets militaires de la guerre en Ukraine. Alors que la Russie a effectu\u00e9, mi-mars, le premier tir op\u00e9rationnel d\u2019un missile revendiqu\u00e9 comme hypersonique, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, mardi 10 mai, que Moscou avait tir\u00e9 au moins dix ou douze autres missiles de ce type depuis le d\u00e9but du conflit, \u00ab\u00a0principalement sur des cibles militaires\u00a0\u00bb.          Une annonce qui nourrit les r\u00e9flexions sur une relance des programmes d\u2019armement autour de ces armes, principalement aux Etats-Unis, mais aussi au Royaume-Uni, ou plus discr\u00e8tement, en France.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine relance la course aux armes hypersoniques                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine relance la course aux armes hypersoniques","dateModified":"2022-05-13T15:07:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T14:33:21+00:00","articleBody":"     Comment la municipalit\u00e9 portugaise de Setubal, situ\u00e9e \u00e0 40 kilom\u00e8tres au sud de Lisbonne, a-t-elle pu d\u00e9l\u00e9guer l\u2019accueil de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 des citoyens russes li\u00e9s \u00e0 des organisations proches des autorit\u00e9s russes\u00a0?          La question hante le Portugal et agite l\u2019Assembl\u00e9e de la R\u00e9publique depuis que l\u2019hebdomadaire Expresso a publi\u00e9 une enqu\u00eate, le 29\u00a0avril, selon laquelle, depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, pr\u00e8s de 160 r\u00e9fugi\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us par Igor Kachine, ancien pr\u00e9sident du centre culturel la Maison russe et du Conseil de coordination des compatriotes russes, et par son \u00e9pouse, Youlia Kachine, employ\u00e9e municipale.                    Lire aussi :  Au Portugal, la prise en charge de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens par des militants prorusses fait scandale                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Portugal, la prise en charge de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens par des militants prorusses fait scandale","dateModified":"2022-05-13T14:47:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T14:17:24+00:00","articleBody":"                     Des v\u00e9hicules militaires calcin\u00e9s sur une route pr\u00e8s de Kharkiv, \u00e0 l\u2018est de l'Ukraine, le 13\u00a0mai 2022. RICARDO MORAES \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/93f7241_1652450749346-589407.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T14:22:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T14:15:45+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, vient de rendre compte de la r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie qui s\u2019est tenue aujourd\u2019hui. Dans une courte prise de parole, il a rapport\u00e9 que Vladimir Poutine avait discut\u00e9 de la situation en Ukraine et des \u00ab\u00a0menaces potentielles\u00a0\u00bb li\u00e9es \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN. Aucune action de r\u00e9torsion concr\u00e8te de la part de Moscou n\u2019a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e \u00e0 ce stade.          Hier, le pr\u00e9sident et la premi\u00e8re ministre de la Finlande s\u2019\u00e9taient dits favorables \u00e0 une adh\u00e9sion \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN, un immense pas vers une candidature devant \u00eatre officialis\u00e9e dimanche. Ce matin, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, la ministre su\u00e9doise des affaires \u00e9trang\u00e8res, Ann Linde, avait quant \u00e0 elle affirm\u00e9 qu\u2019une adh\u00e9sion de son pays \u00e0 l\u2019OTAN r\u00e9duirait le risque de conflit.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN discut\u00e9e \u00e0 la r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 r...","dateModified":"2022-05-13T14:21:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T13:25:33+00:00","articleBody":"     Toujours dans son entretien avec les journalistes de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne RAI 1, Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019Emmanuel Macron essayait \u00ab\u00a0en vain\u00a0\u00bb de dialoguer avec son homologue russe. \u00ab\u00a0Je sais qu\u2019il voulait obtenir des r\u00e9sultats dans la m\u00e9diation entre la Russie et l\u2019Ukraine, mais il n\u2019en a pas eu\u00a0\u00bb, a-t-il assen\u00e9. \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 ce que la Russie elle-m\u00eame veuille et comprenne qu\u2019elle a besoin [de la fin de la guerre], elle ne cherchera aucune issue\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          M.\u00a0Macron avait affirm\u00e9 lundi que, pour mettre fin \u00e0 la guerre men\u00e9e en Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe, la paix devrait se construire sans \u00ab\u00a0humilier\u00a0\u00bb la Russie.          M.\u00a0Zelensky a jug\u00e9 cette d\u00e9marche \u00ab\u00a0pas tr\u00e8s correcte\u00a0\u00bb pour, \u00e0 ses yeux, permettre \u00e0 M.\u00a0Poutine de \u00ab\u00a0sauver la face\u00a0\u00bb, au moment o\u00f9 les Russes tentent toujours de prendre le contr\u00f4le du sud et de l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le pr\u00e9sident ukrainien a par ailleurs estim\u00e9 que \u00ab\u00a0le temps de se mettre autour d\u2019une table avec la Russie [\u00e9tait] termin\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est plus possible\u00a0\u00bb, a-t-il l\u00e2ch\u00e9.          Cet apr\u00e8s-midi, l\u2019Elys\u00e9e a ni\u00e9 les accusations de M. Zelensky\u00a0:           Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019a jamais rien discut\u00e9 avec Vladimir Poutine sans l\u2019accord du pr\u00e9sident Zelensky. Il a toujours dit que c\u2019\u00e9tait aux Ukrainiens de d\u00e9cider des termes de leur n\u00e9gociation avec les Russes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Volodymyr Zelensky, Emmanuel Macron essaie de dialoguer avec Vladimir Poutine \u00ab\u00a0en vain\u00a0\u00bb\u00a0; l\u2019E...","dateModified":"2022-05-13T14:01:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T13:11:50+00:00","articleBody":"                     Cette photographie diffus\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e allemande montre des blind\u00e9s mont\u00e9s avec des canons Howitzer Panzerhaubitze 2000, envoy\u00e9s en Ukraine le 6 mai et photographi\u00e9s le 14 f\u00e9vrier \u00e0 Munster, en Allemagne. GREGOR FISCHER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/97fefdc_1652446933171-505503.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T13:42:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T13:02:06+00:00","articleBody":"     Hier soir, au micro de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne RAI\u00a01, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son offre de pourparlers directs avec son homologue russe, Vladimir Poutine.          Dans les premi\u00e8res images diffus\u00e9es ce matin sur sa cha\u00eene Telegram, M.\u00a0Zelensky d\u00e9clare\u00a0ainsi\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis pr\u00eat \u00e0 parler \u00e0 Poutine, mais seulement \u00e0 lui. Sans aucun de ses interm\u00e9diaires. Et dans le cadre d\u2019un dialogue, pas d\u2019ultimatums.\u00a0\u00bb L\u2019Ukraine et la Russie n\u2019ont pas eu de discussions en face \u00e0 face depuis le 29\u00a0mars. Selon le n\u00e9gociateur en chef de Moscou, Vladimir Medinski, les pourparlers de paix se d\u00e9roulent \u00e0 distance.          \u00ab\u00a0Sortez de ce territoire que vous occupez depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. C\u2019est la premi\u00e8re \u00e9tape claire pour parler de quoi que ce soit\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Zelensky, insistant sur le fait que le retrait des troupes russes de son pays doit \u00eatre le point de d\u00e9part de toute discussion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky se dit \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 parler \u00e0 Vladimir Poutine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-13T13:47:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T12:51:48+00:00","articleBody":"     La situation sur les diff\u00e9rents fronts ne semble pas avoir significativement \u00e9volu\u00e9 au 79e jour de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.                    A l\u2019Est, la Russie poursuit son offensive. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9, vendredi 13\u00a0mai, que l\u2019arm\u00e9e russe avait tir\u00e9 des missiles mer-sol et air-sol sur une raffinerie de p\u00e9trole dans la r\u00e9gion de Poltava, ainsi que sur des d\u00e9p\u00f4ts de carburant. Le gouverneur de l\u2019oblast de Soumy avait fait \u00e9tat ce m\u00eame jour d\u2019une frappe nocturne ayant vis\u00e9 cette r\u00e9gion, sans faire de victimes, et l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a averti un peu plus t\u00f4t que la Russie allait \u00ab\u00a0intensifier\u00a0\u00bb ses attaques sur les zones de Tchernihiv et de Soumy.Selon le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense, la Russie fait des \u00ab\u00a0efforts significatifs\u00a0\u00bb dans les r\u00e9gions d\u2019Izioum et de Sievierodonetsk pour effectuer une perc\u00e9e vers Kramatorsk, la grande ville de la partie du Donbass sous contr\u00f4le ukrainien.Le gouverneur r\u00e9gional, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a affirm\u00e9 que les Russes avaient d\u00e9truit le pont sur la Borova, une rivi\u00e8re entre Sievierodonetsk et Roubijne, deux localit\u00e9s dont ils essayent de prendre le contr\u00f4le.          Pertes russes sur le front maritime. De nouvelles images satellites de Maxar Technologies prises le 12\u00a0mai montrent que les Russes ont perdu une barge de d\u00e9barquement de type Serna sur les c\u00f4tes de l\u2019\u00eele strat\u00e9gique des Serpents, conquise au premier jour de la guerre, et que les Ukrainiens proc\u00e8dent r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 des frappes. Maxar a diffus\u00e9 une photo des b\u00e2timents d\u00e9truits sur cette \u00eele o\u00f9 les Russes ont install\u00e9 des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain apr\u00e8s 79 jours d\u2019offensive russe","dateModified":"2022-05-13T13:27:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T11:59:44+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 avoir expuls\u00e9 ces\u00a0diplomates roumains en r\u00e9ponse \u00e0 des expulsions similaires de Bucarest \u00e0 l\u2019encontre de diplomates russes, le 5\u00a0avril, a annonc\u00e9 son minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, selon l\u2019agence de presse TASS. Dans un communiqu\u00e9 s\u00e9par\u00e9, le minist\u00e8re a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un membre de l\u2019ambassade de Bulgarie avait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a annonc\u00e9 avoir expuls\u00e9 dix diplomates de l\u2019ambassade de Roumanie","dateModified":"2022-05-13T12:12:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T11:52:00+00:00","articleBody":"     L\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN serait une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan. Le chef de l\u2019Etat a expliqu\u00e9 devant la presse qu\u2019il ne voulait pas \u00ab\u00a0voir se r\u00e9p\u00e9ter la m\u00eame erreur que celle commise lors de l\u2019adh\u00e9sion de la Gr\u00e8ce\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas un avis positif\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. \u00ab\u00a0De plus, les pays scandinaves, malheureusement, sont presque comme des maisons d\u2019h\u00f4tes pour les organisations terroristes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 citant le PKK, le Parti des travailleurs du Kurdistan, class\u00e9 comme organisation terroriste par la Turquie mais aussi l\u2019Union europ\u00e9enne et les Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le pr\u00e9sident turc, l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN serait \u00ab\u00a0une erreur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-13T11:54:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T11:45:58+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a \u00ab\u00a0rappel\u00e9\u00a0\u00bb aujourd\u2019hui \u00e0 Vladimir Poutine lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique la \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re\u00a0\u00bb de la Russie dans l\u2019approvisionnement alimentaire mondial, \u00ab\u00a0particuli\u00e8rement sous tension en raison de la guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, selon un communiqu\u00e9 de la chancellerie allemande. Le chef du gouvernement allemand a \u00e9galement \u00ab\u00a0insist\u00e9\u00a0\u00bb lors de son entretien avec le pr\u00e9sident russe, qui a dur\u00e9 soixante-quinze minutes dans la matin\u00e9e, sur la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un cessez-le-feu \u00ab\u00a0le plus rapidement possible\u00a0\u00bb tout en \u00ab\u00a0r\u00e9futant clairement l\u2019accusation que le nazisme soit tr\u00e8s r\u00e9pandu en Ukraine\u00a0\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a une \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb dans l\u2019approvisionnement alimentaire mondial, a rappel\u00e9 Olaf Sc...","dateModified":"2022-05-13T11:59:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T11:37:52+00:00","articleBody":"     C\u2019est l\u2019un des nombreux effets militaires de la guerre en Ukraine. Alors que la Russie a effectu\u00e9, \u00e0 la mi-mars, le premier tir op\u00e9rationnel d\u2019un missile revendiqu\u00e9 comme hypersonique, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, mardi 10\u00a0mai, que Moscou avait tir\u00e9 au moins dix ou douze autres missiles de ce type depuis le d\u00e9but du conflit, \u00ab\u00a0principalement sur des cibles militaires\u00a0\u00bb. Cette annonce nourrit les r\u00e9flexions sur une relance des programmes d\u2019armement, principalement aux Etats-Unis, mais aussi au Royaume-Uni, et, plus discr\u00e8tement, en France.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine relance la course aux armes hypersoniques                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La confirmation de tirs de missiles hypersoniques vient raviver l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019un certain nombre d\u2019\u00e9ta...","dateModified":"2022-05-13T11:45:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T11:18:35+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a annonc\u00e9 sa derni\u00e8re s\u00e9rie de sanctions visant le r\u00e9seau financier du pr\u00e9sident russe, y compris son ex-femme, sa famille et son entourage. Les nouvelles sanctions visent le \u00ab\u00a0r\u00e9seau opaque soutenant le style de vie luxueux de [Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss, dans un communiqu\u00e9.                    Parmi les personnes nouvellement plac\u00e9es sur la liste des sanctions figurent Lioudmila Ocheretnaya, l\u2019ex-\u00e9pouse de Poutine, Mikha\u00efl Shelomov, un propri\u00e9taire d\u2019entreprise russe et cousin germain du dirigeant, et Alina Kabaeva, une ancienne gymnaste olympique qui, \u00ab\u00a0selon les rumeurs, serait l\u2019actuelle compagne de Poutine\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9. La liste comprend d\u00e9sormais \u00ab\u00a0plus de mille personnes et cent entit\u00e9s\u00a0\u00bb.          Selon la diplomatie britannique, M.\u00a0Poutine ne dispose officiellement que d\u2019un patrimoine r\u00e9duit, comprenant notamment un appartement \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, deux voitures de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique des ann\u00e9es\u00a01950, une remorque et un petit garage. \u00ab\u00a0En r\u00e9alit\u00e9, Poutine compte sur son r\u00e9seau, sa famille, ses amis d\u2019enfance, et une \u00e9lite choisie qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de son pouvoir et en retour soutient son train de vie\u00a0\u00bb, soulign\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, \u00e9voquant les liens de M.\u00a0Poutine avec un yacht d\u2019une valeur de 566\u00a0millions de livres sterling (664\u00a0millions d\u2019euros) et le \u00ab\u00a0palais de Poutine\u00a0\u00bb, estim\u00e9 \u00e0 1\u00a0milliard de dollars et officiellement la propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019un de ses proches, Arkadi Rotenberg, sanctionn\u00e9 en d\u00e9cembre\u00a02020.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni annonce de nouvelles sanctions visant la famille et l\u2019entourage de Vladimir Poutine","dateModified":"2022-05-13T12:44:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T11:03:03+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a demand\u00e9 aujourd\u2019hui \u00ab\u00a0aux Etats du G7 d\u2019adopter des l\u00e9gislations et de mettre en place toutes les proc\u00e9dures n\u00e9cessaires afin de saisir des avoirs russes et les donner \u00e0 l\u2019Ukraine pour la reconstruction du pays\u00a0\u00bb, lors d\u2019une r\u00e9union des chefs de la diplomatie \u00e0 Wangels, dans le nord de l\u2019Allemagne.          L\u2019absence d\u2019un embargo sur le p\u00e9trole russe dans le prochain paquet de sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne contre Moscou constituerait une rupture de l\u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne dans son soutien \u00e0 Kiev, a \u00e9galement estim\u00e9 le chef de la diplomatie ukrainienne. \u00ab\u00a0Si ce paquet est adopt\u00e9 sans un embargo sur le p\u00e9trole, je crois que le pr\u00e9sident Poutine pourra faire la f\u00eate parce que cela sera la premi\u00e8re fois que l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb dans son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0sera rompue \u00e0 cause de la position d\u2019un seul pays, la Hongrie\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande au G7 de confisquer des avoirs russes pour la reconstruction du pays","dateModified":"2022-05-13T11:10:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T10:53:45+00:00","articleBody":"     Le repr\u00e9sentant officiel du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, le g\u00e9n\u00e9ral Igor Konachenkov, a affirm\u00e9 aujourd\u2019hui que ses forces avaient bombard\u00e9 la raffinerie de p\u00e9trole de Krementchouk, dans la r\u00e9gion de Poltava, au centre de l\u2019Ukraine, d\u00e9truisant sa capacit\u00e9 de production et ses r\u00e9servoirs de carburant, selon l\u2019agence de presse russe TASS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe annonce avoir bombard\u00e9 la raffinerie de p\u00e9trole de Krementchouk","dateModified":"2022-05-13T11:06:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T10:28:27+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019agriculture allemand, Cem \u00d6zdemir, a qualifi\u00e9 aujourd\u2019hui de \u00ab\u00a0r\u00e9pugnant\u00a0\u00bb les vols de c\u00e9r\u00e9ales dont sont accus\u00e9es les troupes russes en Ukraine, en marge d\u2019une r\u00e9union du G7 cherchant \u00e0 aider Kiev \u00e0 exporter sa production.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le vol de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par les Russes jug\u00e9 \u00ab\u00a0r\u00e9pugnant\u00a0\u00bb par l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-05-13T10:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T10:09:43+00:00","articleBody":"     A partir du 15\u00a0mai, le couvre-feu dans la capitale et sa r\u00e9gion commencera une heure plus tard\u00a0: il durera de 23\u00a0heures \u00e0 5\u00a0heures du matin, a annonc\u00e9 le maire de Kiev, Vitali Klitschko, sur Telegram. A partir du 16\u00a0mai, le m\u00e9tro de Kiev fonctionnera de 6\u00a0heures \u00e0 22\u00a0heures, tandis que les bus fonctionneront jusqu\u2019\u00e0 22\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le couvre-feu change \u00e0 Kiev et dans la r\u00e9gion","dateModified":"2022-05-13T10:10:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T10:01:25+00:00","articleBody":"     Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, a accus\u00e9 vendredi l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) de s\u2019\u00eatre transform\u00e9e en acteur \u00ab\u00a0agressif et belliqueux\u00a0\u00bb dans le sillon de l\u2019OTAN avec le conflit en Ukraine. Il a jug\u00e9 que \u00ab\u00a0le d\u00e9sir de Kiev de\u00a0devenir membre de l\u2019Union europ\u00e9enne n\u2019est pas anodin\u00a0\u00bb, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse depuis Douchanb\u00e9, la capitale du Tadjikistan. Plus largement, Sergue\u00ef Lavrov a accus\u00e9 les Europ\u00e9ens de se pr\u00e9cipiter \u00ab\u00a0exactement sur la voie que l\u2019OTAN a d\u00e9j\u00e0 trac\u00e9e, confirmant ainsi la tendance \u00e0 la fusion avec l\u2019Alliance nord-atlantique et serviront, en fait, d\u2019appendice\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a d\u00e9nonc\u00e9 au passage les propos de la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, qui s\u2019est rendue en Inde \u00e0 la fin d\u2019avril pour une visite destin\u00e9e \u00e0 renforcer les liens strat\u00e9giques avec ce pays qui affiche sa neutralit\u00e9 dans le conflit russo-ukrainien. \u00ab\u00a0L\u2019issue de la guerre [en Ukraine] ne d\u00e9terminera pas seulement l\u2019avenir de l\u2019Europe, mais elle affectera profond\u00e9ment aussi la r\u00e9gion indo-pacifique\u00a0\u00bb, avait-elle d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe accuse l\u2019UE d\u2019\u00eatre devenue \u00ab\u00a0agressive et belliqueuse\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-13T10:10:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:55:30+00:00","articleBody":"     Une entr\u00e9e du pays scandinave dans l\u2019Alliance atlantique r\u00e9duirait le risque de conflit en Europe du Nord, selon un rapport officiel pr\u00e9par\u00e9 par le gouvernement su\u00e9dois et les partis au Parlement, pr\u00e9sent\u00e9 aujourd\u2019hui en amont de la d\u00e9cision qui sera rendue dans les prochains jours. Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, la ministre su\u00e9doise des affaires \u00e9trang\u00e8res, Ann Linde, a affirm\u00e9\u00a0:           Notre opinion est que nous ne subirions pas d\u2019attaque militaire conventionnelle en r\u00e9action \u00e0 une \u00e9ventuelle candidature \u00e0 l\u2019OTAN.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une adh\u00e9sion de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN r\u00e9duirait le risque de conflit, estime le gouvernement","dateModified":"2022-05-13T10:01:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:49:44+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) va fournir une assistance militaire suppl\u00e9mentaire de 500\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 se d\u00e9fendre contre l\u2019invasion russe, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui le chef de la diplomatie de l\u2019UE, Josep Borrell. Le financement de l\u2019UE pour soutenir l\u2019effort militaire ukrainien \u00ab\u00a0sera ainsi port\u00e9 \u00e0 2\u00a0milliards d\u2019euros au total\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a-t-il ajout\u00e9 lors d\u2019une d\u00e9claration \u00e0 Wangels, dans le nord de l\u2019Allemagne, o\u00f9 sont r\u00e9unis jusqu\u2019\u00e0 samedi les chefs de la diplomatie du G7.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE va fournir une nouvelle aide militaire de 500\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-13T10:18:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:48:48+00:00","articleBody":"     Nous reprenons le suivi en direct de l\u2019actualit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine. Les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es, mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exigera ou pour les prochains tchats.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est maintenant termin\u00e9. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0!","dateModified":"2022-05-13T09:58:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:47:03+00:00","articleBody":"    Je retente ma question : comment font les Russes depuis trente ans et jusqu'\u00e0 aujourd'hui pour ravitailler leurs troupes et les relever, alors que le territoire est enclav\u00e9 entre des pays qui n'ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 leur accorder le passage (Ukraine ou Moldavie\/Roumanie)? Quel est le deal ?    Abendidon                   Bonjour Abendidon,          Tiraspol, la capitale de la Transnistrie, dispose d\u2019un a\u00e9roport qui sert surtout \u00e0 ravitailler la base russe. Le plus gros probl\u00e8me qui se pose aujourd\u2019hui concerne le transport par la mer Noire, devenu impossible avec la guerre. Cela concerne en premier lieu les importations agroalimentaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T09:55:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:44:31+00:00","articleBody":"     La Transnistrie s\u2019est s\u00e9par\u00e9e de la Moldavie lors de la chute de l\u2019URSS, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une guerre meurtri\u00e8re entre Moldaves. Depuis, ce territoire vit sous protectorat russe.                Des roubles transnistriens, monnaie en plastique utilis\u00e9e en Transnistrie, le 6\u00a0mai 2022. PHIL\u00c9MON BARBIER\/HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/92b2ec0_1652428485476-2022-05-06-pb-lemonde-gagaouzie-transnistrie-moldavie-50.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Transnistrie, un territoire s\u00e9paratiste de l\u2019est de la Moldavie","dateModified":"2022-05-13T09:53:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:43:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, serait-il politiquement et juridiquement possible d'imaginer un rattachement de la Moldavie a la Roumanie, afin de la faire int\u00e9grer l'OTAN (protection vis \u00e0 vis des russes) et l'UE (pour laquelle elle candidate) ?     C'est un peu trich\u00e9 quand m\u00eame          Bonjour \u00ab\u00a0C\u2019est un peu trich\u00e9 quand m\u00eame\u00a0\u00bb,          La r\u00e9ponse est contenue dans votre alias\u00a0! La Moldavie est un Etat ind\u00e9pendant et qui a bien envie de le rester.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T09:52:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:41:48+00:00","articleBody":"              Il semble que la Russie ait lanc\u00e9 toutes ses forces dans son offensive du Donbass, avec des r\u00e9sultats apparemment limit\u00e9es depuis 3 semaines. Dans ces conditions, une menace sur Odessa depuis la Transnistrie n'est-elle pas qu'une diversion pour bloquer des forces ukrainiennes loin du front principal ?    Guillaume         Bonjour Guillaume,          Les forces russes rencontrent une r\u00e9sistance tr\u00e8s forte des Ukrainiens, \u00e0 laquelle, visiblement, ils n\u2019\u00e9taient pas pr\u00e9par\u00e9s. L\u2019arm\u00e9e russe cherche donc \u00e0 adapter sa strat\u00e9gie. Prendre appui sur la Transnistrie lui permettrait de soulager un peu les soldats engag\u00e9s sur le terrain et constituerait surtout un verrou utile pour bloquer cette r\u00e9sistance ukrainienne \u00e0 l\u2019Ouest. Pour reprendre l\u2019expression d\u2019un expert que j\u2019ai interrog\u00e9 \u00e0 Chisinau, \u00ab\u00a0ce serait une deuxi\u00e8me Bi\u00e9lorussie en Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T09:53:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:39:04+00:00","articleBody":"     Des blocs de b\u00e9ton ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s \u00e0 Tighina, en Transnistrie, apr\u00e8s les attaques du 25\u00a0avril\u00a02022.                A Tighina, le 6\u00a0mai\u00a02022. PHIL\u00c9MON BARBIER \/  COLLECTIF HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/0a1dad7_1652430410585-133e2a0-439324993-00-choix-2022-05-06-pb-lemonde-gagaouzie-transnistrie-moldavie-28.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Transnistrie","dateModified":"2022-05-13T09:50:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:37:01+00:00","articleBody":"    Pourquoi des r\u00e9f\u00e9rendums de la population n'on pas \u00e9t\u00e9s organis\u00e9s avant dans ces r\u00e9gions pour savoir qui veut \u00eatre avec qui, Ukraine, Moldavie ou Russie  ?    ATALANTA1907         Bonjour Atalanata1907,          Encore faudrait-il que ces scrutins aient une quelconque l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0! Un r\u00e9f\u00e9rendum a bien \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 en\u00a02006 en Transnistrie qui s\u2019est achev\u00e9 par plus de 97\u00a0% de oui pour un rapprochement avec la Russie. Or non seulement la question de la r\u00e9unification avec la Moldavie n\u2019\u00e9tait m\u00eame pas pos\u00e9e, mais aucun observateur international n\u2019a pu contr\u00f4ler le vote. La m\u00eame chose s\u2019est produite en Crim\u00e9e. Ces r\u00e9f\u00e9rendums servent uniquement \u00e0 habiller d\u2019un vernis \u00e9lectoral une annexion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T09:51:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:32:46+00:00","articleBody":"    A quel point les peuples moldave et roumain sont-ils proches ? En cas d'extension du conflit en Moldavie, est-ce que la Roumanie serait tent\u00e9e d'intervenir ?\n    Pierre         Bonjour Pierre,          La Moldavie et la Roumanie sont effectivement tr\u00e8s proches. La premi\u00e8re a adopt\u00e9 le roumain comme langue officielle apr\u00e8s son ind\u00e9pendance en\u00a01991 et beaucoup de Moldaves poss\u00e8dent un deuxi\u00e8me passeport roumain. La seconde, cependant, ne peut intervenir. Cela serait consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019implication directe de l\u2019Union europ\u00e9enne et de l\u2019OTAN, dont elle fait partie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T09:48:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:29:26+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live. \r\nPourrions nous voir une coalition Ukraine Moldavie contre les russes? Nous voyions aujourd'hui que ces deux pays ont les m\u00eames probl\u00e9matiques et ne serait il pas mieux d'\u00eatre partenaire en m\u00eame temps?     Guillaume                   Bonjour Guillaume,          La Moldavie a inscrit le principe de la neutralit\u00e9 dans sa Constitution. Elle ne peut donc intervenir, et d\u2019ailleurs elle ne le souhaite pas. Ce serait prendre le risque de rouvrir des plaies encore vives avec l\u2019enclave s\u00e9paratiste de Transnistrie. La Moldavie s\u2019est n\u00e9anmoins montr\u00e9e solidaire de l\u2019Ukraine en accueillant de tr\u00e8s nombreux r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0: 400\u00a0000 sont pass\u00e9s sur son territoire, 90\u00a0000 y r\u00e9sident toujours, soit 3,5\u00a0% de sa population. C\u2019est \u00e9norme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T09:43:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:26:09+00:00","articleBody":"    En situation post-guerre, serait-il avantageux pour la Moldavie, l'Union europ\u00e9enne ou bien m\u00eame pour les Etats-Unis que la Transnitrie ne soit plus \"Russe\" mais pleinement int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 la Moldavie ?    Oun         Bonjour Oun,          Tous les pays amput\u00e9s d\u2019une partie de leur territoire aspirent \u00e0 une r\u00e9unification. Des n\u00e9gociations sont entreprises sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe depuis des ann\u00e9es. Parfois interrompues, notamment entre 2014 et 2016, elles sont aujourd\u2019hui aussi au point mort en raison du contexte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T09:42:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:24:32+00:00","articleBody":"     La Russie dispose d\u2019une force de 1\u00a0500\u00a0hommes et de relais locaux susceptibles de l\u2019aider \u00e0 prendre le contr\u00f4le de la r\u00e9gion d\u2019Odessa.                Statue de l'imp\u00e9ratrice Catherine\u00a0II, ancienne imp\u00e9ratrice de toutes les Russies. A Tiraspol, en Transnistrie, le 6\u00a0mai 2022. PHIL\u00c9MON BARBIER \/COLLECTIF HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/d2dd92d_1652430761239-8957af7-1652428481054-2022-05-06-pb-lemonde-gagaouzie-transnistrie-moldavie-42.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Transnistrie ","dateModified":"2022-05-13T09:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:22:37+00:00","articleBody":"              Cela fait des semaines que je ne comprends pas comment les forces russes pourraient organiser un soutien logistique suffisant pour ouvrir un front \u00e0 partir de la Transnistrie qui est enti\u00e8rement enclav\u00e9e, et alors qu'un pont a\u00e9rien serait directement sous le feu ukrainien    ANH         Bonjour Anh,          La Russie dispose d\u00e9j\u00e0, sur place, de toute une logistique militaire. En l\u2019\u00e9tat actuel des choses, elle doit encore progresser sur le territoire ukrainien, d\u2019o\u00f9 les bombardements incessants sur Odessa en ce moment, pour pouvoir faire la jonction avec la Transnistrie. Si elle y parvient, ce sera un point d\u2019appui capital.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T10:03:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:19:34+00:00","articleBody":"    Bonjour, Ou en sont les n\u00e9gociations de paix entre l'Ukraine et la Russie ?  Il y a t-il un espoir de paix ?  Reprendront-elles bient\u00f4t ?     Mama         Bonjour Mama,          Les n\u00e9gociations sont au point mort entre l\u2019Ukraine et la Russie. L\u2019espoir de paix est donc mince, mais seule une solution politique pourra mettre fin \u00e0 cette horrible guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T09:29:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:19:32+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s de Transnistrie attribuent les attaques qui ont eu lieu depuis la fin d\u2019avril sur son territoire aux Ukrainiens, qu\u2019ils accusent de vouloir \u00e9tendre le conflit.                Le si\u00e8ge du minist\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9 publique, attaqu\u00e9 au lance-roquettes le 25\u00a0avril 2022 par des inconnus, \u00e0 Tiraspol, en Transnistrie, le 6\u00a0mai 2022. PHIL\u00c9MON BARBIER \/ COLLECTIF HO \/ PHIL\u00c9MON BARBIER \/ COLLECTIF HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/3f686f2_1652432241693-38a51ec-1651923771790-2022-05-06-pb-lemonde-gagaouzie-transnistrie-moldavie-43.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des attaques attribu\u00e9es aux Ukrainiens","dateModified":"2022-05-13T09:28:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:17:55+00:00","articleBody":"    Bonjour, la Russie a t'elle un acc\u00e8s possible \u00e0 la Transnitrie ? Car sauf erreur, les vols Russes sont interdits en Europe, la Transnitrie est enclav\u00e9e dans des pays plut\u00f4t hostile \u00e0 la Russie... donc comment pourrait-elle d\u00e9ployer des armes et des militaires en vue d'ouvrir un nouveau front avec l'Ukraine ?    Ariane         Bonjour Ariane,          La Russie dispose d\u2019un acc\u00e8s direct \u00e0 la Transnistrie. Elle y est chez elle depuis trente ans, comme en t\u00e9moignent les drapeaux russes qui flottent sur tous les b\u00e2timents officiels. Sur place, elle dispose aussi d\u2019un large contingent militaire de 1\u00a0500\u00a0hommes, stationn\u00e9s en permanence depuis des ann\u00e9es. Elle n\u2019a donc nul besoin de passer par l\u2019Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T09:26:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:15:09+00:00","articleBody":"    Bonjour. On oppose souvent la Russie d\u00e9mocratique des ann\u00e9es 90 \u00e0 la Russie autocratique de Poutine, mais le conflit de Transnistrie remonte \u00e0 1992. Doit-on en conclure que m\u00eame avec une Russie d\u00e9mocratique on aurait des crises du type de la G\u00e9orgie en 2008 et de l'Ukraine depuis 2014 et que le probl\u00e8me n'est pas uniquement d\u00fb \u00e0 Poutine  ?    Miller         Bonjour Miller,          La Transnistrie fait partie des conflits n\u00e9s lors de la chute de l\u2019URSS, comme celui du Haut-Karabakh, par exemple. On les a appel\u00e9s \u00ab\u00a0conflits gel\u00e9s\u00a0\u00bb en raison de leur persistance, sans reprise des hostilit\u00e9s. Dans le cas de la Transnistrie, l\u2019agressivit\u00e9 de Moscou, la rh\u00e9torique sans cesse affich\u00e9e sur \u00ab\u00a0les droits bafou\u00e9s\u00a0\u00bb des russophones, le r\u00e9visionnisme historique et la propagande russes sont pour beaucoup dans le regain actuel des tensions. La guerre en Ukraine cr\u00e9e partout, aussi, les conditions d\u2019un face-\u00e0-face exacerb\u00e9 avec les prorusses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T09:22:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:14:50+00:00","articleBody":"     Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement d\u2019accentuer les tensions dans cette bande de terre dans l\u2019est de la Moldavie, le long de la fronti\u00e8re ukrainienne.                    Voir aussi :  Une \u00ab\u00a0escalade des tensions\u00a0\u00bb inqui\u00e8te la Transnistrie                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019inqui\u00e9tude grimpe en Transnistrie quant \u00e0 un possible d\u00e9bordement de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-13T09:21:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:07:20+00:00","articleBody":"              L'OTAN pourrait-il d\u00e9ployer des soldats en Moldavie pour prot\u00e9ger le pays d'une invasion, \u00e0 d\u00e9faut de l'avoir fait avec l'Ukraine ?    jen         Bonjour Jen,          C\u2019est tout \u00e0 fait impossible. La Moldavie n\u2019est pas membre de l\u2019OTAN. L\u2019Ukraine n\u2019en fait pas partie non plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T09:16:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:06:16+00:00","articleBody":"     Entre\u00a010\u00a0000 et\u00a015\u00a0000\u00a0personnes, dans les rues de Chisinau pour l\u2019\u00e9v\u00e9nement.                Au M\u00e9morial de l\u2019\u00e9ternit\u00e9, \u00e0 Chisinau, en Moldavie, le 9\u00a0mai 2022, lors du rassemblement de comm\u00e9moration de la victoire de 1945. PHILEMON BARBIER \/ HORS FORMAT POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/931b89b_1652163519148-2022-05-09-pb-journee-9mai-chisinau-moldavie-25.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comm\u00e9moration de la victoire de 1945","dateModified":"2022-05-13T09:15:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:05:48+00:00","articleBody":"              Est-il imaginable que les russes ouvrent un autre front \u00e0 partir de la Transnitrie ?    Vatengu\u00e8re         Bonjour Vatengu\u00e8re,          C\u2019est la crainte exprim\u00e9e par Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux, aliment\u00e9e par les d\u00e9clarations d\u2019un g\u00e9n\u00e9ral russe qui a r\u00e9cemment affirm\u00e9 que la jonction des forces russes du Donbass, \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine, jusqu\u2019en Transnistrie, \u00e0 l\u2019ouest, permettrait de prendre le contr\u00f4le de tout le sud du pays. Pour cette raison, le 4\u00a0mai, \u00e0 Chisinau, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a pour la premi\u00e8re fois annonc\u00e9 publiquement la livraison d\u2019\u00e9quipements militaires \u00e0 la Moldavie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T09:13:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T09:01:16+00:00","articleBody":"              Bonjour,\nLors des c\u00e9r\u00e9monies du 9 mai, les t\u00e9l\u00e9visons ont montr\u00e9s des manifestations pro russes en Moldavie.\nRepr\u00e9sentent elles une minorit\u00e9 dans la population moldaves? Comment se r\u00e9partissent les Moldaves d\u2019un point de vu politiques ( plut\u00f4t pro russe ou pro europ\u00e9en) ?\nMerci.    Christophe         Bonjour, Christophe.          J\u2019\u00e9tais sur place, le 9\u00a0mai, et j\u2019ai pu constater, effectivement, qu\u2019il y avait beaucoup de monde, entre\u00a010\u00a0000 et\u00a015\u00a0000\u00a0personnes, dans les rues de Chisinau pour la comm\u00e9moration de la victoire de 1945. Ces rassemblements sont traditionnels \u2013 et l\u00e9gitimes \u2013 mais cette ann\u00e9e, cela s\u2019est clairement transform\u00e9 en manifestation de soutien \u00e0 la Russie. La foule a notamment brav\u00e9 la loi moldave qui avait interdit le port des signes russes, comme le ruban de Saint-Georges, noir et orange. N\u00e9anmoins, la population moldave est divis\u00e9e\u00a0: beaucoup sont pro-europ\u00e9ens \u2013\u00a0en particulier la pr\u00e9sidente, Maia Sandu. Une partie reste fid\u00e8le \u00e0 la Russie. Il y a clairement la cohabitation de deux visions politiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T09:11:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:54:47+00:00","articleBody":"              Bonjour pourquoi un si petit territoire comme la Transnitrie sans acc\u00e8s \u00e0 la mer int\u00e9resse autant les russes?    .          Bonjour,          C\u2019est effectivement un petit territoire, d\u2019un peu plus de 4\u00a0000\u00a0km2, c\u2019est-\u00e0-dire de la taille d\u2019un d\u00e9partement comme les Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales. Pour la Russie, il repr\u00e9sente un enjeu strat\u00e9gique de par sa proximit\u00e9 avec l\u2019Ukraine \u2013\u00a0la fronti\u00e8re commune s\u2019\u00e9tire sur 400\u00a0kilom\u00e8tres\u00a0\u2013 et surtout avec Odessa. Jusqu\u2019ici, la Transnistrie \u00e9tait une zone d\u2019influence\u00a0; elle devient un point d\u2019appui potentiel pour la guerre que Moscou m\u00e8ne en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T09:10:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#447003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:53:20+00:00","articleBody":"     La Transnistrie poss\u00e8de sa propre arm\u00e9e, qui est en lien avec les forces russes pr\u00e9sentes sur son territoire.                Entr\u00e9e de la base militaire de l'arm\u00e9e transnistrienne \u00e0 Tiraspol, en Transnistrie, le 6\u00a0mai 2022. PHIL\u00c9MON BARBIER \/ COLLECTIF HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/f45d652_1652431818448-1253ffa-1652428483075-2022-05-06-pb-lemonde-gagaouzie-transnistrie-moldavie-47.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une arm\u00e9e en coop\u00e9ration avec les forces russes","dateModified":"2022-05-13T09:08:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:51:24+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nLes habitants de transnistrie croient ils la version selon laquelle ce sont les Ukrainiens qui ont men\u00e9 les attaques sur le territoire de ces dernieres semaines (plusieurs explosions il me semble). Merci    Aaa         Bonjour Aaa,          Les autorit\u00e9s de Transnistrie attribuent les attaques qui ont eu lieu depuis la fin d\u2019avril sur son territoire aux Ukrainiens qu\u2019ils accusent de vouloir \u00e9tendre le conflit. Il n\u2019existe pas de presse ind\u00e9pendante sur place. C\u2019est donc la version officielle qui s\u2019impose. M\u00eame en Moldavie, comme j\u2019ai pu le contaster, les prorusses, entra\u00een\u00e9s par des partis locaux, qui \u00e9taient au pouvoir jusque r\u00e9cemment, pensent que Vladimir Poutine a eu raison d\u2019intervenir en Ukraine\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T08:55:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:47:23+00:00","articleBody":"    Bonjour Isabelle,\r\nQue pourrait reprocher Poutine aux Moldaves ? Ils n\u2019ont pas de \u00ab\u00a0nazis\u00a0\u00bb chez eux\u2026 il ne pourrait tout au plus que r\u00e9cup\u00e9rer la Transnistrie ?    Michel         Bonjour Michel,          La Moldavie, ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique, ne fait partie ni de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ni de l\u2019OTAN. Sa d\u00e9stabilisation entra\u00eenerait pourtant de graves cons\u00e9quences pour toute la r\u00e9gion, et pas seulement dans ses relations avec l\u2019enclave s\u00e9paratiste\u00a0: ce petit pays est en effet tr\u00e8s proche de la Roumanie (et donc de l\u2019UE).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T08:49:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:44:08+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nLes attaques contre la Transistrie par des tirs provenant d'Ukraine, ont-ils \u00e9taient condamn\u00e9e par le gouvernement moldaves?    Najib         Bonjour Najib,          La pr\u00e9sidente de Moldavie, la pro-europ\u00e9enne Maia Sandu, a d\u00e9nonc\u00e9 ces attaques, en les attribuant \u00e0 des partisans \u00ab\u00a0proguerre\u00a0\u00bb, tout en appelant la population \u00ab\u00a0au calme\u00a0\u00bb. Le gouvernement moldave est extr\u00eamement attentif, en ce moment, \u00e0 ne pas exacerber les tensions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T08:50:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:41:40+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nQuand Liz Truss annonce qu'elle est favorable \u00e0 un maintien des sanctions contre la Russie jusqu'\u00e0 leur retrait complet du territoire Ukrainien, est-ce qu'elle consid\u00e8re la Crim\u00e9e comme un territoire l\u00e9gitimement Ukrainien ou Russe ?\r\nMerci,    Joe         Bonjour Joe,La ministre britannique, comme l\u2019ensemble de la communaut\u00e9 internationale, n\u2019a pas reconnu l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie en 2014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T08:49:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:39:37+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nLa Transnitrie a t elle sa propre arm\u00e9e ou d\u00e9pend t elle compl\u00e8tement de l arm\u00e9e russe ?\nLa population n a t elle pas peur de la r\u00e9action des Ukrainiens si elle entre dans le conflit ?\nMerci    MTC54         Bonjour,          La Transnistrie poss\u00e8de effectivement sa propre arm\u00e9e, en coop\u00e9ration avec les forces russes pr\u00e9sentes sur son territoire. La population \u00e9tait jusqu\u2019ici tr\u00e8s proche des Ukrainiens \u2013\u00a0des habitants de Transnistrie poss\u00e8dent m\u00eame un double passeport. N\u00e9anmoins, depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie en\u00a02014, et surtout depuis le d\u00e9but de la guerre actuelle en Ukraine, les relations se sont interrompues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T08:49:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:36:19+00:00","articleBody":"    Bonjour, je ne comprends pas, est-ce que tous les habitants de Transnistrie sont pro russes ?    mapiecascales@hotmail.fr         Bonjour,          La Transnistrie s\u2019est s\u00e9par\u00e9e de la Moldavie lors de la chute de l\u2019URSS, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une guerre meurtri\u00e8re entre Moldaves. Depuis, ce territoire vit sous protectorat russe. On peut donc dire que cette enclave est prorusse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T08:44:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:20:56+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a affirm\u00e9 ce matin sur Telegram que \u00ab\u00a0la nuit a[vait] \u00e9t\u00e9 relativement calme\u00a0\u00bb dans sa r\u00e9gion. Il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019une roquette avait touch\u00e9 \u00ab\u00a0le territoire de l\u2019a\u00e9roport de Kharkiv\u00a0\u00bb, mais que personne n\u2019avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9. Il a rapport\u00e9 un petit nombre de bless\u00e9s et de d\u00e9c\u00e8s \u00e0 Saltivka, Derhatchi, Zolotchiv, Balakli\u00efa et Chebelynka.          A Derhatchi, o\u00f9 deux\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et quatre\u00a0bless\u00e9es, \u00ab\u00a0les Russes ont endommag\u00e9 le si\u00e8ge humanitaire, le bureau d\u2019enregistrement, une partie de la clinique et le b\u00e2timent des ambulances\u00a0\u00bb, et \u00e0 Chebelynka \u00ab\u00a0un obus russe a frapp\u00e9 un hangar. Le toit du hangar et dix\u00a0camions ont \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9s. Malheureusement, trois\u00a0personnes sont mortes et cinq\u00a0autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es. Dans la direction de Kharkiv, les occupants n\u2019ont pas tent\u00e9 d\u2019attaquer. Les combats se poursuivent dans la r\u00e9gion d\u2019Izioum. Nos forces arm\u00e9es tiennent des positions et repoussent l\u2019ennemi\u00a0!\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le gouverneur.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouverneur ukrainien affirme que \u00ab\u00a0la nuit a \u00e9t\u00e9 relativement calme\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-05-13T08:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:03:58+00:00","articleBody":"           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, et le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, signent une d\u00e9claration entre le Royaume-Uni et la Finlande pour approfondir leur coop\u00e9ration en mati\u00e8re de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9, au palais pr\u00e9sidentiel, \u00e0 Helsinki, le 11\u00a0mai\u00a02022. LEHTIKUVA \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/da3c7b1_1652428853071-207791.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T08:26:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T08:00:47+00:00","articleBody":"     L\u2019installation des grands constructeurs mondiaux a valu \u00e0 la ville de Kalouga d\u2019\u00eatre synonyme de \u00ab\u00a0miracle \u00e9conomique\u00a0\u00bb, mais les r\u00e9gions russes les plus dynamiques et qui ont su attirer les investisseurs sont les plus menac\u00e9es par les sanctions occidentales et, plus largement, par leur soudaine d\u00e9connexion des circuits de la mondialisation, principalement logistiques, jusqu\u2019au refus des exploitants de conteneurs de travailler dans le pays. Volkswagen et Volvo ont \u00e9t\u00e9 les premiers, entre la fin de f\u00e9vrier et le d\u00e9but de mars, \u00e0 suspendre leurs activit\u00e9s\u00a0; Stellantis a tenu jusqu\u2019au 19\u00a0avril.          Aujourd\u2019hui, Kalouga se divise en deux camps\u00a0: les optimistes et les pessimistes, et ce qui semble donner raison aux seconds est que les entreprises paraissent aussi perdues et ind\u00e9cises que leurs salari\u00e9s. De mois en mois, de nouvelles \u00e9ch\u00e9ances pour une reprise de l\u2019activit\u00e9 sont donn\u00e9es, puis repouss\u00e9es.                    Lire aussi :  A Kalouga, en Russie, les ouvriers de l\u2019automobile sentent venir le vent des sanctions                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9gions russes les plus dynamiques sont les plus menac\u00e9es par les sanctions occidentales","dateModified":"2022-05-13T08:24:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T07:53:01+00:00","articleBody":"     Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram ce matin que les Russes avaient \u00ab\u00a0tout mis en \u0153uvre pour percer les d\u00e9fenses de la r\u00e9gion de Louhansk\u00a0\u00bb et tentaient de prendre d\u2019assaut \u00ab\u00a0Roubijne, Zolote, Nyjnie, les banlieues de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb. Il pense que les Russes, qu\u2019il d\u00e9crit comme des \u00ab\u00a0racistes\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0idiots\u00a0\u00bb, tentent \u00e0 nouveau de traverser le Donets. Il a \u00e9galement expliqu\u00e9\u00a0:           [Les Russes] ne parviennent pas \u00e0 vaincre les Ukrainiens au combat, alors les racistes d\u00e9truisent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment la r\u00e9gion, la transformant en d\u00e9sert. La plupart de nos colonies sont d\u00e9truites \u00e0 70\u00a0%, celles qui sont sous occupation encore plus.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion, les Russes ont \u00ab\u00a0tout mis en \u0153uvre pour percer les d\u00e9fens...","dateModified":"2022-05-13T11:51:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T07:48:05+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Isabelle Mandraud, cheffe adjointe du service International, sp\u00e9cialiste de la Russie et ancienne correspondante \u00e0 Moscou, revient de Transnistrie, territoire s\u00e9paratiste de Modalvie et mitoyen de l\u2019Ukraine. Vous pouvez lui poser vos questions sur la situation dans cette enclave prorusse qui suscite l\u2019inqui\u00e9tude de Kiev. Elle y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 10\u00a0h\u00a030.          Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 poser vos questions gr\u00e2ce au formulaire de contribution en haut de ce direct. S\u2019il n\u2019appara\u00eet pas, vous pouvez actualiser votre page ou cliquer sur ce lien. Vous pouvez \u00e9crire le mot \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre texte afin que nous puissions bien identifier les questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat\u00a0: Pourquoi la tension monte en Transnistrie\u00a0?","dateModified":"2022-05-13T07:50:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T07:44:47+00:00","articleBody":"     Oleksiy Arestovytch, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi soir que le navire russe Vsevolod Bobrov avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 dans la mer Noire alors qu\u2019il tentait de livrer un syst\u00e8me antia\u00e9rien sur l\u2019\u00eele des Serpents. Selon le conseiller, le navire a \u00e9t\u00e9 gravement endommag\u00e9 mais n\u2019a pas coul\u00e9. Un porte-parole de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale d\u2019Odessa a pr\u00e9cis\u00e9 que le navire avait pris feu apr\u00e8s la frappe. Il n\u2019y a eu aucune confirmation de la Russie et aucun rapport de victimes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s ukrainiennes affirment que leurs forces ont bombard\u00e9 un autre navire russe dans la mer Noi...","dateModified":"2022-05-13T08:41:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T07:24:29+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais, Jean-Yves Le Drian, a salu\u00e9, vendredi, la \u00ab\u00a0tr\u00e8s forte unit\u00e9\u00a0\u00bb des pays du G7 pour soutenir le combat de l\u2019Ukraine face \u00e0 la Russie \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 la victoire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas en guerre contre la Russie, c\u2019est la Russie qui est en guerre contre l\u2019Ukraine\u00a0: il y a un agresseur et un agress\u00e9, et nous soutenons l\u2019agress\u00e9\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le ministre fran\u00e7ais. Les chefs de la diplomatie du\u00a0G7 (Allemagne, France, Italie, Canada, Etats-Unis, Japon et Royaume-Unis), rejoints par leurs homologues ukrainien, Dmytro Kuleba, et moldave, Nicu Popescu, sont r\u00e9unis en Allemagne jusqu\u2019\u00e0 samedi, \u00e0 Wangels, au bord de la Baltique, pour savoir comment soutenir davantage Kiev dans sa r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019invasion russe.          Ils s\u2019entretiendront des r\u00e9percussions de la guerre sur les pays les plus d\u00e9favoris\u00e9s, notamment africains, et les risques de crise alimentaire mondiale, avait pr\u00e9cis\u00e9 la veille la cheffe de la diplomatie allemande, Annalena Baerbock, dont le pays assure la pr\u00e9sidence du G7. \u00ab\u00a0Il y a des initiatives qui vont \u00eatre prises, qui seront, je pense, des initiatives de coh\u00e9rence et de coh\u00e9sion entre les diff\u00e9rents acteurs pour permettre d\u2019\u00e9viter les cons\u00e9quences sur l\u2019approvisionnement alimentaire de la crise ukrainienne\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Le Drian.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tr\u00e8s forte unit\u00e9\u00a0\u00bb du G7 pour soutenir l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 la victoire\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-05-13T08:04:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T07:13:39+00:00","articleBody":"     Voici la situation militaire dans le pays le 13\u00a0mai, \u00e0 2\u00a0heures.                 INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/9e39e08_1652425979922-web-inter-1922-avancee-russe-ukraine-1305.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation en Ukraine en carte","dateModified":"2022-05-13T08:31:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T06:30:20+00:00","articleBody":"     Les forces russes investissent \u00ab\u00a0des efforts consid\u00e9rables\u00a0\u00bb autour des villes d\u2019Izioum et de Sievierodonetsk pour tenter de percer vers Sloviansk et Kramatorsk, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien publi\u00e9 sur Twitter de la situation sur le terrain. Selon le minist\u00e8re, la Russie pr\u00e9voit ainsi d\u2019attaquer les troupes ukrainiennes dans la zone d\u2019op\u00e9ration des forces conjointes, qui se situe entre les zones tenues par les s\u00e9paratistes de Donetsk et de Louhansk.          Le minist\u00e8re britannique a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient emp\u00each\u00e9 une tentative de travers\u00e9e du fleuve Donets dans le Donbass. Le minist\u00e8re a ajout\u00e9 que la Russie n\u2019avait pas fait de progr\u00e8s notables malgr\u00e9 le d\u00e9placement de troupes dans la r\u00e9gion apr\u00e8s le retrait et le red\u00e9ploiement des unit\u00e9s des oblasts de Kiev et de Tchernihiv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie investit des \u00ab\u00a0efforts consid\u00e9rables\u00a0\u00bb dans la perc\u00e9e de l\u2019Est","dateModified":"2022-05-13T08:05:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T06:23:24+00:00","articleBody":"     Jusqu\u2019ici, cette \u00e9troite bande de terre d\u2019une superficie comparable \u00e0 celle du d\u00e9partement des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales n\u2019attirait plus gu\u00e8re l\u2019attention, mais l\u2019enclave prorusse en Moldavie nourrit les craintes de Kiev et de ses alli\u00e9s occidentaux sur l\u2019ouverture d\u2019un nouveau front qui permettrait aux forces russes de prendre le contr\u00f4le de tout le sud de l\u2019Ukraine sur un arc allant d\u2019est en ouest. Dans ce territoire mitoyen de l\u2019Ukraine, la Russie dispose d\u2019une force de 1\u00a0500\u00a0hommes et de relais locaux susceptibles de l\u2019aider \u00e0 prendre le contr\u00f4le de la r\u00e9gion d\u2019Odessa.                    Lire aussi :  La Transnistrie, enclave prorusse inflammable                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La tension monte en Transnistrie","dateModified":"2022-05-13T06:49:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T06:15:18+00:00","articleBody":"     Les sanctions internationales contre la Russie ne devraient \u00eatre lev\u00e9es que lorsque toutes ses troupes auront quitt\u00e9 l\u2019Ukraine, a expliqu\u00e9 Liz Truss lors d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G7 en Allemagne. La ministre britannique des affaires \u00e9trang\u00e8res a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, doit faire face \u00e0 une d\u00e9faite qui emp\u00eache de nouvelles agressions\u00a0\u00bb. Vladimir \u00ab\u00a0Poutine s\u2019humilie sur la sc\u00e8ne mondiale\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, ajoutant qu\u2019il devait se voir refuser tout b\u00e9n\u00e9fice de son invasion de l\u2019Ukraine. Liz Truss a \u00e9galement appel\u00e9 l\u2019OTAN \u00e0 fournir davantage d\u2019\u00e9quipements militaires \u00e0 l\u2019Ukraine. Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G7 se r\u00e9uniront \u00e0 nouveau vendredi avec leurs homologues ukrainien et moldave.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni souhaite le maintien des sanctions jusqu\u2019\u00e0 ce que la Russie quitte l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-13T06:22:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T06:00:55+00:00","articleBody":"     Le s\u00e9nateur Rand Paul (Kentucky) a retard\u00e9 jeudi soir l\u2019effort pour acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019aide de 40\u00a0milliards de dollars (38,5\u00a0milliards d\u2019euros) \u00e0 l\u2019Ukraine par le biais du Congr\u00e8s. Le r\u00e9publicain, qui s\u2019est toujours oppos\u00e9 aux d\u00e9penses d\u2019aide \u00e9trang\u00e8re, a refus\u00e9 de soutenir la proposition, qui n\u00e9cessitait un soutien unanime. Il exige que la l\u00e9gislation soit modifi\u00e9e pour qu\u2019un fonctionnaire supervise les d\u00e9penses consacr\u00e9es au conflit.          \u00ab\u00a0Si le s\u00e9nateur Paul persiste dans ses demandes imprudentes\u2026 tout ce qu\u2019il accomplira, c\u2019est de retarder \u00e0 lui seul l\u2019aide dont l\u2019Ukraine a d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment besoin\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la majorit\u00e9 au S\u00e9nat, Chuck Schumer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un s\u00e9nateur am\u00e9ricain retarde un plan d\u2019aide de 40\u00a0milliards de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-13T06:16:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T05:46:08+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a encore d\u00e9nonc\u00e9 jeudi soir dans son discours vid\u00e9o l\u2019attaque d\u2019\u00e9coles par les Russes dans la r\u00e9gion de Tchernihiv\u00a0:           Bien s\u00fbr, l\u2019Etat russe est dans un tel \u00e9tat que toute \u00e9ducation ne fait que g\u00eaner. Mais que peut-on r\u00e9aliser en d\u00e9truisant les \u00e9coles ukrainiennes\u00a0? Tous les commandants russes qui donnent de tels ordres sont tout simplement malades et incurables.           Volodymyr Zelensky a par ailleurs condamn\u00e9 ce qu\u2019il a sugg\u00e9r\u00e9 \u00eatre des attaques insens\u00e9es contre la raffinerie du centre industriel ukrainien de Krementchouk, contre la r\u00e9gion de Zaporijia et le Donbass.          Rappelant que jeudi \u00e9tait la Journ\u00e9e internationale des infirmi\u00e8res, Zelensky a remerci\u00e9 les infirmi\u00e8res ukrainiennes et les autres travailleurs m\u00e9dicaux pour leur r\u00f4le dans la lutte et a exhort\u00e9 tous les Ukrainiens \u00e0 faire de m\u00eame. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que depuis que l\u2019invasion par l\u2019arm\u00e9e russe avait endommag\u00e9 570\u00a0installations m\u00e9dicales et enti\u00e8rement d\u00e9truit 101\u00a0h\u00f4pitaux. \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que c\u2019est\u00a0? C\u2019est de la stupidit\u00e9. C\u2019est de la barbarie. C\u2019est l\u2019autodestruction de la Russie en tant qu\u2019Etat que n\u2019importe qui dans le monde pourrait voir comme une nation cultiv\u00e9e.\u00a0\u00bb          Sur Telegram, il a \u00e9galement ajout\u00e9 que \u00ab\u00a0la d\u00e9faite strat\u00e9gique de la Russie est d\u00e9j\u00e0 \u00e9vidente pour tous dans le monde, m\u00eame pour ceux qui continuent de communiquer avec eux\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019invasion par l\u2019arm\u00e9e russe a \u00ab\u00a0endommag\u00e9 570\u00a0installations m\u00e9dicales et enti\u00e8rement d\u00e9truit 101\u00a0h...","dateModified":"2022-05-13T05:55:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T04:53:43+00:00","articleBody":"               Voir aussi :  Prisonniers russes tortur\u00e9s\u00a0: des vid\u00e9os v\u00e9rifi\u00e9es par \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                       L\u2019analyse, par Le Monde et des enqu\u00eateurs ind\u00e9pendants, d\u2019une vid\u00e9o cens\u00e9e montrer des soldats ukrainiens tirant sur des prisonniers russes, confirme son authenticit\u00e9. Une unit\u00e9 de volontaires ukrainiens \u00e9tait pr\u00e9sente sur les lieux de l\u2019exaction.          Trois prisonniers d\u00e9sarm\u00e9s, trois coups de feu. Les trois hommes s\u2019\u00e9croulent. Une vid\u00e9o, diffus\u00e9e le 27 mars 2022 et que Le Monde a pu authentifier et recouper avec d\u2019autres images, documente une probable exaction commise par des volontaires ukrainiens contre des prisonniers de guerre russes. De tels agissements sont strictement prohib\u00e9s par la Convention de Gen\u00e8ve, qui fixe les r\u00e8gles \u00e0 respecter envers des soldats ennemis faits prisonniers\u00a0: les prot\u00e9ger comme ses propres soldats, ne pas les violenter, les soigner si n\u00e9cessaire.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Prisonniers russes tortur\u00e9s\u00a0: des vid\u00e9os v\u00e9rifi\u00e9es par \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb mettent en cause un bataillo...","dateModified":"2022-05-13T04:58:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T04:49:29+00:00","articleBody":"           Cette image satellite, diffus\u00e9e par Maxar Technologies, montre l\u2019expansion, rapide et gla\u00e7ante, du cimeti\u00e8re de Starokrymske, situ\u00e9 dans la partie ouest de la ville de Marioupol. Le 12 mai 2022. - \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/90cd7e6_5168303-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son offensive sur l\u2019Est\u00a0; une raffinerie de p...","dateModified":"2022-05-13T04:56:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T04:44:59+00:00","articleBody":"      Selon le ministre des finances, Sergii Marchenko, les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont d\u00e9pens\u00e9 l\u2019\u00e9quivalent de 8,3\u00a0milliards de dollars, soit 245,1\u00a0milliards de hryvnia, la monnaie du pays, depuis le d\u00e9but de la guerre. Autre cons\u00e9quence financi\u00e8re du conflit, le gouvernement n\u2019a pu collecter que 60\u00a0% des imp\u00f4ts attendus pour le mois d\u2019avril. Le ministre a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Ukraine avait un besoin urgent d\u2019aide \u00e9trang\u00e8re.          Ce jeudi, le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU a approuv\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate sur les atrocit\u00e9s reproch\u00e9es aux troupes d\u2019occupation russes. La r\u00e9solution demande que la commission internationale de l\u2019ONU sur l\u2019Ukraine m\u00e8ne une \u00ab\u00a0enqu\u00eate\u00a0\u00bb sur les graves violations des droits de l\u2019homme commises dans les r\u00e9gions de Kiev, Tchernihiv, Kharkiv et Soumy \u00e0 la fin de f\u00e9vrier et en mars\u00a02022, \u00ab\u00a0en vue de demander des comptes aux responsables\u00a0\u00bb.          Un soldat russe de 21\u00a0ans va \u00eatre jug\u00e9 pour crime de guerre en Ukraine, ce qui sera le premier proc\u00e8s avec ce chef d\u2019accusation dans le pays depuis son invasion par la Russie. Le militaire est accus\u00e9 d\u2019avoir abattu avec une kalachnikov dans la rue un civil de 62\u00a0ans qui n\u2019\u00e9tait pas arm\u00e9.          Les Etats-Unis ont accus\u00e9 jeudi l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir transf\u00e9r\u00e9 \u00ab\u00a0de force\u00a0\u00bb en Russie \u00ab\u00a0plusieurs milliers\u00a0\u00bb d\u2019Ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre fin f\u00e9vrier, souvent en passant par des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb o\u00f9 ils sont soumis \u00e0 un traitement \u00ab\u00a0brutal\u00a0\u00bb. Kiev a avanc\u00e9 le nombre de 1,2\u00a0million de personnes d\u00e9port\u00e9es par Moscou en Russie.          La Russie \u00ab\u00a0est aujourd\u2019hui la menace la plus directe pour l\u2019ordre mondial avec la guerre barbare contre l\u2019Ukraine, et son pacte inqui\u00e9tant avec la Chine\u00a0\u00bb, a dit, jeudi, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, en d\u00e9placement au Japon.          Le pr\u00e9sident et la premi\u00e8re ministre de la Finlande se sont dits favorables jeudi \u00e0 une adh\u00e9sion \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN, un immense pas vers une candidature devant \u00eatre officialis\u00e9e dimanche.          Plus de six millions d\u2019Ukrainiens ont fui leur pays depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion par l\u2019arm\u00e9e russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a rapport\u00e9 le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) \u00e0 Gen\u00e8ve.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-05-13T04:52:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html#446495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/13/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-poursuit-son-offensive-sur-l-est-une-raffinerie-de-petrole-ciblee-par-des-missiles_6125909_3210.html","datePublished":"2022-05-13T04:43:17+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct. Plus de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit.          Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions en continu vingt-quatre\u00a0heures sur vingt-quatre\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es dans ce suivi en direct, mais elle seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exigera, ou pour des s\u00e9quences de tchats.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/446/0/2676/1338/1342/671/60/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-05-13T04:43:17+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/0/0/2676/1784/1342/894/3/0/93f7241_1652450749346-589407.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/13/17-3">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Au nom de la lutte contre la pandémie, les visites familiales aux personnes vivant à l’étranger ne sont plus permises, tandis que la politique zéro-Covid pousse de nombreux Chinois à tenter d’émigrer.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Chine             Sauf exception, les Chinois ne sont plus autorisés à sortir de Chine      Au nom de la lutte contre la pandémie, les visites familiales aux personnes vivant à l’étranger ne sont plus permises, tandis que la politique zéro-Covid pousse de nombreux Chinois à tenter d’émigrer.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 15h41    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des policières chinoises devant le bureau de l’immigration de l’aéroport de Qingdao (province de Shandong), lors de la journée de la police, le 8 janvier 2021.  CHINA DAILY / REUTERS               La Chine a annoncé, jeudi 12 mai, qu’elle allait « mettre en place une politique de l’immigration stricte » en limitant les « sorties non-essentielles » des détenteurs d’un passeport chinois. Déjà, en août 2021, les services de l’immigration avaient limité la délivrance de passeports aux citoyens souhaitant voyager pour leurs études et leur travail. Alors qu’environ 50 millions de Chinois vivent à l’étranger, leur rendre visite n’est donc déjà plus autorisé aux membres de leur famille vivant en Chine. Selon le magazine en ligne Sixth Tone, un certain nombre de Chinois essaient de contourner l’interdiction en se procurant des faux contrats de travail établis à l’étranger.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : nouveau tour de vis sécuritaire à Shanghaï, sous l’impulsion de Pékin                 Officiellement, cette politique restrictive s’inscrit dans le cadre de la lutte contre le Covid-19. En sens inverse, les autorités chinoises ne veulent pas interdire formellement à leurs ressortissants vivant à l’étranger de revenir dans la mère-patrie, mais elles font tout pour les décourager. Ainsi, depuis mars 2020, plus de 98 % des vols internationaux au départ ou à destination de la Chine sont annulés, et les prix des billets sont prohibitifs. Empêcher les Chinois de sortir est une façon de limiter le nombre des retours à venir. En 2021, la Chine a compté 74 millions d’entrées et de sortie de son territoire, un chiffre inférieur de 79 % à celui de 2019, avant la pandémie. De même, au premier semestre 2021, le pays n’a délivré que 335 000 passeports, soit 2 % du total délivré au 1er semestre de 2019. Symboliquement, le président Xi Jinping n’est lui-même pas sorti du pays depuis janvier 2020.          Passeports conservés au commissariat          Mais cette politique s’inscrit dans un cadre plus large. Au nom de la lutte contre la corruption, de plus en plus de fonctionnaires, de membres du Parti communiste ou de cadres travaillant dans les entreprises publiques n’ont plus le droit de garder leur passeport à domicile mais doivent le remettre au commissariat. Lors du voyage effectué en Chine en juin 2018 par Edouard Philippe, alors premier ministre, les chefs d’entreprises français se sont plaints auprès du premier ministre chinois Li Keqiang que leurs homologues chinois n’étaient plus autorisés à voyager. « On invite le PDG, et c’est le directeur du marketing qui vient », témoignait un patron français. « Plus on est élevé dans la hiérarchie, moins on peut voyager », résume un cadre chinois. La politique zéro Covid a drastiquement accentué cette pratique. Fin mars, la province du Hunan, dans le centre du pays, a ordonné à tous les détenteurs de passeport de les remettre à la police « jusqu’à la fin de la pandémie ».        Il vous reste 17.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/13/sauf-exception-les-chinois-ne-sont-plus-autorises-a-sortir-de-chine_6125993_3210.html"},"headline":"Sauf exception, les Chinois ne sont plus autoris\u00e9s \u00e0 sortir de Chine","dateCreated":"2022-05-13T15:41:32+02:00","datePublished":"2022-05-13T15:41:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Au nom de la lutte contre la pand\u00e9mie, les visites familiales aux personnes vivant \u00e0 l\u2019\u00e9tranger ne sont plus permises, tandis que la politique z\u00e9ro-Covid pousse de nombreux Chinois \u00e0 tenter d\u2019\u00e9migrer.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/01/08/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/efe568c_pek04-health-coronavirus-china-0108-11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/13/17-4">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Matignon a confirmé que Jean Castex se rendra dimanche au Vatican, en qualité de premier ministre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ C'est prévu pour quand le nouveau gouvernement?     Marianne         Bonjour,          Le mystère reste entier quant au calendrier des prochains jours. Rien n’oblige, dans la Constitution, Jean Castex à démissionner avant la fin du mandat d’Emmanuel Macron. Selon La Croix, l’ambassade de France au Vatican a annoncé la venue de M. Castex dans la ville-Etat dimanche, pour conduire la délégation française pour la canonisation de Charles de Foucauld.          Si la démission de l’ancien maire de Prades a lieu dans la foulée, Emmanuel Macron devra ensuite nommer un nouveau premier ministre, qui lui proposera une équipe gouvernementale.                    07:48   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « On retourne à la case départ »        Déterminé à mener ses troupes, Eric Zemmour s’est décidé à être candidat dans le Var, mais, dans les arcanes du parti, nombre de ses militants ont baissé les bras.                    Lire aussi :  Un mois avant les législatives, les désillusions des militants de Reconquête !                       07:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au programme aujourd’hui        Le premier mandat d’Emmanuel Macron prend officiellement fin dans la nuit de vendredi à samedi. Si le président de la République reste, son premier ministre, Jean Castex, est sur le départ, même si l’incertitude demeure quant au calendrier de la démission du gouvernement – que la Constitution ne rend pas obligatoire. Ce week-end, Jean Castex a un dernier déplacement à son agenda : conduire la délégation française pour la canonisation dimanche au Vatican de l’explorateur, puis ermite, Charles de Foucauld.          En attendant, Jean Castex a fait ses adieux au personnel de Matignon mercredi, puis, jeudi soir, aux ministres, conviés à un buffet dans les jardins avec leurs conjoints. « N’oubliez jamais que nous ne sommes que des serviteurs ! L’action politique est une action collective. Les ambitions sont légitimes, mais elles ne valent que si elles sont au service du collectif », a-t-il dit, selon un participant, aux ministres, qui lui ont offert une ovation debout et un maillot de rugby.                    07:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Que s’est-il passé dans l’actualité politique hier ?         Eric Zemmour a annoncé qu’il se porterait candidat dans la 4e circonscription du Var, après plusieurs semaines d’hésitation sur la pertinence d’une candidature individuelle pour accompagner les personnalités investies au nom de son parti, Reconquête !. Eric Zemmour aura fort à faire face au candidat du Rassemblement national, Philippe Lottiaux, et à la sortante La République en marche, Sereine Mauborgne. Cette dernière avait été élue en 2017 avec 55 % des suffrages au second tour face à ce même Philippe Lottiaux.        Jean-Luc Mélenchon, de son côté, a confirmé sa volonté de ne pas se lancer dans la campagne des législatives en tant que candidat dans la 4e circonscription des Bouches-du-Rhône, où il a été élu en 2017. Le candidat de L’Union populaire à l’élection présidentielle a annoncé l’investiture, à sa place, de l’eurodéputé Manuel Bompard, cadre de La France insoumise et responsable, entre autres, des négociations avec les autres formations de gauche ces dernières semaines.                                                    Le contexte       Live  animé par Julien Lemaignen et Simon Auffret         Un direct quotidien. A l’occasion des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer sur la campagne et ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/05/13/17-5">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le Conseil national de lutte contre la pauvreté et l’exclusion sociale met en lumière les conséquences des réorganisations menées à l’occasion de la crise sanitaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Société       Exclusion             Un baromètre social constate une « crispation » croissante face à la numérisation des services publics      Le Conseil national de lutte contre la pauvreté et l’exclusion sociale met en lumière les conséquences des réorganisations menées à l’occasion de la crise sanitaire.          Par Isabelle Rey-Lefebvre         Publié aujourd’hui à 14h38, mis à jour à 15h11    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des travailleurs sociaux aident des habitant d’un quartier de Béziers (Hérault) à résoudre leurs problèmes administratifs, le 8 février 2022.  PASCAL GUYOT / AFP               La crise sanitaire a tellement contraint les services publics à se réorganiser, restreindre l’accueil physique et numériser les démarches qu’elle les a éloignés de leurs usagers, notamment ceux qui en ont le plus besoin : les personnes précaires et démunies. « Notre accueil ne désemplit pas », témoigne Sixtine Perussel, responsable, à Bordeaux, d’Emmaüs Connect, association d’aide à l’usage du numérique.          Ce phénomène, le Conseil national des politiques de lutte contre la pauvreté et l’exclusion sociale (CNLE), instance consultative composée d’élus, d’associations et de sociologues, le constate à travers son baromètre, publié ce vendredi 13 mai. Cet outil de « suivi qualitatif » de la pauvreté permet d’appréhender les effets sociaux de la pandémie et les conséquences économiques de l’inflation brutale surgie au premier trimestre 2022.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Le visio-machin, je n’y connais rien » : la fracture numérique en France aggravée par le confinement                 Entre octobre 2021 et février 2022, le CNLE a interrogé 128 acteurs de terrain dans la France entière – travailleurs sociaux, associations de lutte contre l’exclusion, gestionnaires de structures d’hébergement, d’ateliers et de chantiers d’insertion, réseaux bancaires (Crédit municipal…) ou encore institutions (Défenseur des droits, Centre national des œuvres universitaires et scolaires, Pôle Emploi, Centre du droit des femmes, points d’information médiation multiservices). Tous s’accordent à constater « une montée de l’agressivité du public » face à eux, « une crispation de la société », qu’ils relient aux « difficultés d’accès aux droits, de dialogue avec l’administration, à l’absence d’interlocuteurs à même d’entendre leurs difficultés », souligne le baromètre.          « Source de blocage »          A Bordeaux, Mme Perussel reçoit un public très diversifié, avec une majorité de 30-55 ans. Une réalité qui contredit l’idée que seules les personnes âgées bataillent avec Internet. « Chaque étape est source de blocage. Il faut d’abord avoir un équipement et une connexion. Or, sans compte en banque, impossible de souscrire un abonnement à Internet et beaucoup de personnes n’ont plus de banque », résume-t-elle. Et d’énumérer d’autres difficultés : « Sans adresse e-mail, impossible de communiquer avec l’administration, qu’il s’agisse de Pôle Emploi, de la Sécurité sociale, des allocations familiales, des impôts… ; sans imprimante-scanner, impossible de joindre un document dans le bon format, puisque nombre d’administrations n’admettent pas les simples photos… »                           Lire notre reportage :  Article réservé à nos abonnés  Les guichets France services, ou comment « ne pas anonymiser l’administration, qui doit garder un visage humain »                 L’Insee confirme dans une enquête publiée le 11 mai que « 32 % des adultes – mais 53 % des personnes défavorisées – ont renoncé à effectuer une démarche administrative en ligne en raison de sa complexité », qu’il s’agisse d’une demande de logement social, de place en crèche et surtout de prestation sociale pour laquelle les demandeurs « n’ont pas pu joindre un interlocuteur compétent ».        Il vous reste 41.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/13/un-barometre-social-constate-une-crispation-croissante-face-a-la-numerisation-des-services-publics_6125981_3224.html"},"headline":"Un barom\u00e8tre social constate une \u00ab\u00a0crispation\u00a0\u00bb croissante face \u00e0 la num\u00e9risation des services publics","dateCreated":"2022-05-13T14:38:47+02:00","datePublished":"2022-05-13T14:38:47+02:00","dateModified":"2022-05-13T15:11:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Exclusion"],"keywords":["Exclusion","Acc\u00e8s \u00e0 Internet","Pixels","Vie en ligne","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Le Conseil national de lutte contre la pauvret\u00e9 et l\u2019exclusion sociale met en lumi\u00e8re les cons\u00e9quences des r\u00e9organisations men\u00e9es \u00e0 l\u2019occasion de la crise sanitaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Rey-Lefebvre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/375/0/4500/2250/1342/671/60/0/8cd7bc5_1652445108460-000-324743v.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Exclusion","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/exclusion/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/13/17-6">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Le pays connaît, depuis la fin d’avril, des chaleurs record que l’Organisation météorologique mondiale (OMM) des Nations unies considère comme « cohérentes » avec le changement climatique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Planète       Climat             Jusqu’à 50° C par endroits : le Pakistan reste écrasé par une vague de chaleur suffocante      Le pays connaît, depuis la fin d’avril, des chaleurs record que l’Organisation météorologique mondiale (OMM) des Nations unies considère comme « cohérentes » avec le changement climatique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h51, mis à jour à 17h05    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Au Pakistan, le thermomètre affichait, vendredi 13 mai, 40° C dans la capitale, Islamabad, et les grandes villes de Karachi (Sud), Lahore (Est) et Peshawar (Nord-Ouest).  ASIF HASSAN / AFP                 Le Pakistan était à nouveau confronté, vendredi 13 mai, à des températures anormalement élevées, atteignant par endroits les 50 °C, alors que les autorités mettaient en garde contre le risque de pénurie d’eau et la menace pesant sur la santé.            De larges pans du pays connaissent, depuis la fin d’avril, une vague de chaleur record que l’Organisation météorologique mondiale (OMM) des Nations unies considère comme « cohérente » avec le changement climatique.                             Lire aussi :  Climat : il y a une chance sur deux pour que le seuil de + 1,5 °C soit dépassé dans les cinq années à venir, annonce l’ONU                   Jeudi, les températures ont grimpé jusqu’à 50 °C à Jacobabad, dans la province méridionale du Sindh, a rapporté le Service météorologique pakistanais (PMD), précisant qu’il pourrait en être ainsi jusqu’à la fin de la semaine.              Sur le plan national, les températures se situent entre 6 et 9 °C « au-dessus de la normale » saisonnière, a souligné le PMD, le thermomètre affichant vendredi 40 °C dans la capitale, Islamabad, et les grandes villes de Karachi (Sud), Lahore (Est) et Peshawar (Nord-Ouest).                                          Écouter aussi    Climat : par quoi Macron doit-il commencer ?                    Le débit du fleuve Indus réduit de 65 % cette année            « Cette année, nous sommes passés directement de l’hiver à l’été », a estimé le prévisionniste en chef du PMD, Zaheer Ahmad Babar. Le Pakistan est, selon lui, frappé depuis 2015 par la hausse des températures, en particulier dans les provinces du Sindh et du Pendjab (Centre). « L’intensité, la durée et la fréquence [de ces épisodes caniculaires] augmentent », a-t-il expliqué à l’Agence France-Presse. La situation devrait encore s’aggraver dans les années à venir en Asie du Sud en raison du réchauffement climatique, ont prévenu des scientifiques.            Le débit du fleuve Indus a été réduit de 65 % cette année « en raison du manque de pluies et de neige », selon le porte-parole du département de l’irrigation dans le Pendjab, Adnan Hassan. Prenant sa source au Tibet, l’Indus traverse l’Inde puis le Pakistan avant de déboucher en mer d’Arabie. Son bassin procure 90 % de l’approvisionnement en eau du Pakistan.                             Lire aussi :  L’Inde et le Pakistan écrasés par une vague de chaleur record, en photos                   La presse pakistanaise a rapporté que des moutons étaient morts d’insolation et de déshydratation dans le désert du Cholistan, au Pendjab, la province la plus peuplée et le grenier à céréales du pays. « Il y a un vrai risque de pénurie de nourriture et de récoltes cette année dans le pays, si ce manque d’eau devait persister », a souligné M. Hassan.              Le Pakistan, qui compte 220 millions d’habitants, dit n’être responsable que de 1 % des émissions mondiales de gaz à effet de serre. Il figure pourtant en huitième position des pays les plus menacés par les phénomènes météorologiques extrêmes, selon une étude de l’ONG Germanwatch.            L’Inde également touché            La canicule a aussi frappé l’Inde voisine, les températures atteignant 48,1 °C jeudi dans le district de Barmer, dans la province du Rajasthan (Nord-Ouest). Elles pourraient s’élever à 46 °C à partir de dimanche à New Delhi.            De très fortes températures sont aussi annoncées pour le week-end dans la majeure partie du nord-ouest de l’Inde, avant une amélioration escomptée avec l’arrivée de la mousson. Mardi, la ministre pakistanaise du changement climatique, Sherry Rehman, avait appelé les habitants de Lahore à rester à l’ombre « pendant les heures les plus chaudes de la journée ».                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 14 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/13/jusqu-a-50-c-par-endroits-le-pakistan-reste-ecrase-par-une-vague-de-chaleur-suffocante_6125995_3244.html"},"headline":"Jusqu\u2019\u00e0 50\u00b0 C par endroits\u00a0: le Pakistan reste \u00e9cras\u00e9 par une vague de chaleur suffocante","dateCreated":"2022-05-13T15:51:20+02:00","datePublished":"2022-05-13T15:51:20+02:00","dateModified":"2022-05-13T17:05:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","International","Asie-Pacifique","Pakistan"],"description":"Le pays conna\u00eet, depuis la fin d\u2019avril, des chaleurs record que l\u2019Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale (OMM) des Nations unies consid\u00e8re comme \u00ab\u00a0coh\u00e9rentes\u00a0\u00bb avec le changement climatique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/122/0/4531/2265/1342/671/60/0/f250a4e_5171195-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/13/17-7">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ L’armée israélienne et les responsables palestiniens se renvoient la responsabilité de la mort Shireen Abu Akleh, reporter vedette d’Al-Jazira. Seule une enquête indépendante et internationale permettrait d’éviter de nauséabondes manipulations.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Débats       Israël/Palestine         La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité   Éditorial   Le Monde    L’armée israélienne et les responsables palestiniens se renvoient la responsabilité de la mort Shireen Abu Akleh, reporter vedette d’Al-Jazira. Seule une enquête indépendante et internationale permettrait d’éviter de nauséabondes manipulations.   Publié aujourd’hui à 14h31, mis à jour à 15h36    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Shireen Abu Akleh faisait son métier, mercredi 11 mai. La journaliste de la chaîne qatarie Al-Jazira était venue au plus près des faits couvrir une incursion israélienne dans la ville de Jénine, en Cisjordanie occupée, lorsqu’elle a été tuée d’une balle à la tête. Elle portait au moment du drame un gilet pare-balles frappé du mot « Press » et un casque.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La mort de la journaliste d’Al-Jazira, Shireen Abu Akleh, place Israël face à ses responsabilités d’occupant                   Les témoins, des collègues de la journaliste, dont l’un a été également blessé, ont immédiatement mis en cause les tirs de soldats israéliens. Les autorités israéliennes ont initialement dédouané les militaires en opération, rappelant qu’ils traquaient des militants du Hamas, alors qu’Israël fait face à une vague d’attentats meurtriers perpétrés sur son territoire. Elles ont évoqué au contraire la responsabilité de miliciens palestiniens. En fin de journée, le ministre de la défense, Benny Gantz, s’est montré bien moins affirmatif.              Si une chose est due à Shireen Abu Akleh, c’est bien la vérité. Du fait de l’asymétrie du conflit israélo-palestinien, qui place face à face, en Cisjordanie, une force d’occupation surpuissante, une Autorité palestinienne sclérosée et des militants d’une lutte armée résiduelle, alors que la population palestinienne est privée de recours et mal représentée, les deux parties en présence sont moins que jamais en mesure de coopérer. La renommée de Shireen Abu Akleh, visage de l’actualité de cette région tourmentée sur la chaîne d’information panarabe pendant deux décennies, en fait par ailleurs un symbole qui complique plus encore cette indispensable quête.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Jérusalem, une semaine de haute tension sur l’esplanade des Mosquées                   Seule une enquête indépendante, internationale, pourra permettre d’y parvenir et d’empêcher pour une fois qu’une mort palestinienne de plus devienne l’objet de nauséabondes manipulations, comme l’histoire récente en a été le témoin. Si elle n’a rien à se reprocher, l’armée israélienne devrait d’ailleurs l’accueillir avec sérénité.            Sentiment d’impunité            Il est cependant permis de douter qu’il en soit ainsi parce que des décennies d’occupation ont produit leurs effets corrosifs sur l’éthique des militaires israéliens, qui opèrent depuis longtemps dans les territoires palestiniens avec un sentiment d’impunité. Le jour même de la mort de Shireen Abu Akleh, un jeune adolescent de 18 ans, Thaer Khalil Al-Yazouri, a été d’ailleurs tué près de Ramallah à la suite d’accrochages avec des soldats israéliens. Une illustration de plus de la banalisation des tirs létaux, dont personne ne s’est vraiment ému à l’étranger.              Une telle enquête est d’autant plus ardue qu’Israël refuse systématiquement les regards extérieurs et tout ce qui peut être assimilé à une forme de justice internationale, décriée préventivement parce que jugée biaisée par nature contre l’Etat juif. Les pays qui ont réagi à la mort de Shireen Abu Akleh en demandant la « transparence », à commencer par les Etats-Unis, devraient aller au-delà des communiqués laconiques pour peser en faveur de cette quête de vérité, et assumer ce qu’elle implique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’extrême sud de la Cisjordanie, le combat de bédouins expulsés de leurs terres par la justice israélienne                   Prétendre défendre la liberté d’informer de par le monde, comme le fait Washington, est en effet à ce prix. Cette liberté est indispensable dans les territoires palestiniens contrôlés par Israël, qui s’est attaqué il y a quelques mois à des organisations non gouvernementales qualifiées d’organisations terroristes, dans une offensive inédite contre la société civile palestinienne et ses bailleurs de fonds internationaux. Elle est d’autant plus impérative que l’Autorité palestinienne n’hésite pas non plus à malmener ceux qui la contestent. La mémoire de Shireen Abu Akleh l’exige.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 14 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Trenet, le fou chantant !  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/13/la-mort-d-une-journaliste-et-l-exigence-de-la-verite_6125980_3232.html"},"headline":"La mort d\u2019une journaliste et l\u2019exigence de la v\u00e9rit\u00e9","dateCreated":"2022-05-13T14:31:00+02:00","datePublished":"2022-05-13T14:31:00+02:00","dateModified":"2022-05-13T15:36:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"L\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne et les responsables palestiniens se renvoient la responsabilit\u00e9 de la mort Shireen Abu Akleh, reporter vedette d\u2019Al-Jazira. Seule une enqu\u00eate ind\u00e9pendante et internationale permettrait d\u2019\u00e9viter de naus\u00e9abondes manipulations.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/504/0/4032/2016/1342/671/60/0/818a3b7_1652425870245-301247.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/13/17-8">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le cercueil de la reporter, icône du journalisme palestinien, a finalement été transporté vers la vieille ville de Jérusalem où est célébrée une messe dans une église, avant l’inhumation dans un cimetière à proximité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Israël/Palestine             Mort de Shireen Abu Akleh : les obsèques émaillées par des violences de la police israélienne      Le cercueil de la reporter, icône du journalisme palestinien, a finalement été transporté vers la vieille ville de Jérusalem où est célébrée une messe dans une église, avant l’inhumation dans un cimetière à proximité.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h41, mis à jour à 17h19    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le cercueil de Shireen Abu Akleh est porté par la foule devant l’hôpital Saint-Joseph, à Jérusalem-Est, vendredi 13 mai 2022.  AHMAD GHARABLI / AFP                 Des milliers de Palestiniens ont dit adieu, vendredi 13 mai, à Jérusalem, à une de leurs journalistes vedettes, Shireen Abu Akleh, tuée d’une balle dans la tête en Cisjordanie occupée, alors qu’elle couvrait un raid militaire israélien, sur fond de violences persistantes.            Vendredi, une marée humaine a participé à ses funérailles à Jérusalem. Des violences ont éclaté à la sortie du cercueil de la journaliste de l’hôpital. Les forces israéliennes ont fait irruption dans l’enceinte de l’établissement Saint-Joseph, à Jérusalem-Est, secteur palestinien de la ville occupé et annexé par l’Etat hébreu.              Des images retransmises par des télévisions locales montrent le cercueil de la reporter vedette qui manque de tomber au sol alors que les policiers israéliens dispersent la foule brandissant des drapeaux palestiniens.                            Vague d’émotion dans le monde            « Si vous n’arrêtez pas ces chants nationalistes, nous devrons vous disperser en utilisant la force et nous empêcherons les funérailles d’avoir lieu », a enjoint au moyen d’un mégaphone un policier israélien en direction de la foule, selon une vidéo diffusée par la police. Selon elle, « des centaines de personnes » se sont rassemblées à l’hôpital et des pierres ont été jetées en direction de la police qui a été « obligée d’utiliser des moyens de dispersion antiémeute ».            « De brutales forces spéciales israéliennes attaquent le cortège funèbre de Shireen Abu Akleh sortant de l’hôpital Saint-Joseph », a notamment dénoncé sur Twitter Hanane Achraoui, une figure historique de l’Organisation de libération de la Palestine (OLP). « L’inhumanité d’Israël s’affiche en grand », a-t-elle également affirmé.              Le cercueil de Shireen Abu Akleh a finalement été transporté vers la vieille ville, où une messe a été prononcée dans une église grecque-catholique comble, avant l’inhumation dans un cimetière à proximité. Les ruelles du quartier chrétien à ses abords débordaient de badauds venus participer aux obsèques de la reporter américano-palestinienne de 51 ans, qui avait grandi à Jérusalem-Est, secteur palestinien de la ville occupé et annexé par Israël. La foule a suivi le cercueil jusqu’au cimetière.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La mort de la journaliste d’Al-Jazira, Shireen Abu Akleh, place Israël face à ses responsabilités d’occupant                   Violences à Jénine            Les funérailles de l’icône du journalisme palestinien ont eu lieu alors que de nouveaux heurts ont éclaté près et dans le camp de Jénine, un bastion des factions armées palestiniennes, d’où étaient originaires des auteurs d’attaques meurtrières ces derniers mois en Israël. Dans ce territoire palestinien occupé par Israël depuis 1967, l’armée israélienne a lancé plusieurs opérations pour appréhender, selon elle, des Palestiniens recherchés.            Vendredi, un soldat israélien a été tué lors d’une opération à Burqin près de Jénine « contre des terroristes », selon un communiqué officiel. Dans le camp de Jénine, treize Palestiniens ont été blessés, dont deux grièvement par balle, selon le ministère de la santé palestinien.              Dans la région de Jénine en Cisjordanie, territoire palestinien occupé par Israël depuis 1967, des heurts ont éclaté lors d’une nouvelle opération de l’armée israélienne ; un soldat israélien a été tué alors que treize Palestiniens ont été blessés, selon des sources officielles. C’est dans le camp de réfugiés de Jénine que la journaliste de la chaîne panarabe Al-Jazira a été atteinte mortellement. Elle portait un gilet pare-balles siglé « presse » et un casque de reportage.            La mort de cette reporter, icône du journalisme palestinien, a suscité une vague d’émotion dans les territoires palestiniens, dans le monde arabe où ses reportages ont été suivis pendant plus de deux décennies, en Europe et aux Etats-Unis.            Palestinienne chrétienne âgée de 51 ans et ayant aussi la nationalité américaine, Shireen Abu Akleh a été tuée d’une balle dans la tête alors qu’elle couvrait une opération israélienne dans le camp de réfugiés palestiniens de Jénine, dans le nord de la Cisjordanie.              Israël, après avoir dit qu’elle avait « probablement » succombé à un tir palestinien, a affirmé ne pas écarter que la balle ait été tirée par ses soldats. L’Autorité palestinienne, Al-Jazira et le gouvernement qatari ont accusé l’armée israélienne de l’avoir tuée.                             Lire aussi :  La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 14 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Trenet, le fou chantant !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/13/mort-de-shireen-abu-akleh-la-police-israelienne-disperse-la-foule-a-la-sortie-de-l-hopital-du-cercueil-de-la-journaliste-palestinienne_6125994_3210.html"},"headline":"Mort de Shireen Abu Akleh\u00a0: les obs\u00e8ques \u00e9maill\u00e9es par des violences de la police isra\u00e9lienne","dateCreated":"2022-05-13T15:41:37+02:00","datePublished":"2022-05-13T15:41:37+02:00","dateModified":"2022-05-13T17:19:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Le cercueil de la reporter, ic\u00f4ne du journalisme palestinien, a finalement \u00e9t\u00e9 transport\u00e9 vers la vieille ville de J\u00e9rusalem o\u00f9 est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e une messe dans une \u00e9glise, avant l\u2019inhumation dans un cimeti\u00e8re \u00e0 proximit\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/189/0/3213/1606/1342/671/60/0/d9bfe88_5171161-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/13/17-9">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le Maghreb des livres expose à l’Hôtel de ville de Paris des dessins peu connus du caricaturiste assassiné en 2015.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Le Monde Afrique        Culture & Style             Quand le soldat Cabu croquait l’Algérie en guerre      Le Maghreb des livres expose à l’Hôtel de ville de Paris des dessins peu connus du caricaturiste assassiné en 2015.          Par Frédéric Potet         Publié hier à 19h00, mis à jour à 08h26    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           « Chercher l’argent là où il est », dessin de Cabu publié dans « La Dépêche de Constantine ».  © V.CABUT               Mort le 7 janvier 2015 dans l’attentat contre Charlie Hebdo, Cabu connaissait bien le pays d’origine de ceux qui l’ont tué : l’Algérie. L’exposition « Cabu croque Constantine », présentée par le festival Le Maghreb des livres du vendredi 13 au dimanche 15 mai à l’Hôtel de ville de Paris, n’évoque nullement cette coïncidence plus dramatique qu’ironique, mais se penche sur le long séjour (vingt-sept mois) que le dessinateur passa, dans le cadre de son service militaire, dans ce qui était alors un département français, en pleine guerre. Peu connu, l’épisode s’est avéré décisif dans la conscientisation politique de Cabu. Mobilisé à l’âge de 20 ans sans opinion affirmée sur l’armée, il deviendra sur place un antimilitariste acharné, caractère qui ne le quittera jamais par la suite et nourrira abondamment son œuvre.                           Lire aussi :  Le Maghreb des livres à Paris, la littérature comme antidote aux replis                 De son vrai Jean Cabut, le jeune homme travaille déjà pour plusieurs journaux (L’Union, Ici Paris, Paris-Match) quand il est appelé pour servir son pays, en septembre 1958. La guerre a commencé depuis quatre ans. Entre 1956 et 1962, plus d’un million et demi de jeunes Français seront envoyés en Algérie ; 25 000 n’en reviendront jamais. Parti de son fief de Châlons-sur-Marne (aujourd’hui Châlons-en-Champagne), le soldat Cabut fera d’abord ses classes dans un régiment semi-disciplinaire de zouaves, avant d’être affecté au fort Clauzel, près de Bougie (aujourd’hui Béjaïa), puis d’être intégré au 137e régiment d’infanterie de Constantine. Il finira sa « carrière » militaire dans cette même ville en rejoignant le service cartographique du « 5e bureau d’action psychologique » au retour d’une permission salvatrice.          Sous les drapeaux, Cabu s’ennuiera beaucoup, s’indignera tout autant et dessinera frénétiquement. Il n’a pas coupé les ponts avec ses employeurs et continue d’envoyer ses crobards en métropole. Il met aussi son talent au service du quotidien local, La Dépêche de Constantine, et de Bled, un « hebdomadaire militaire d’information » tiré à 350 000 exemplaires, soit à peu près autant qu’il y avait de militaires français sur le territoire algérien à cette époque. Il y publiera principalement des dessins humoristiques. L’un de ses personnages, une jeune et jolie jeune fille prénommée Catherine et dont « le papa est colonel », connaîtra un certain succès auprès de la soldatesque.        Il vous reste 65.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/12/quand-le-soldat-cabu-croquait-l-algerie-en-guerre_6125865_3212.html"},"headline":"Quand le soldat Cabu croquait l\u2019Alg\u00e9rie en guerre","dateCreated":"2022-05-12T19:00:08+02:00","datePublished":"2022-05-12T19:00:08+02:00","dateModified":"2022-05-13T08:26:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Culture & Style"],"keywords":["Guerre d'Alg\u00e9rie : les 60 ans des accords d'Evian","Alg\u00e9rie","Culture","Le Monde Afrique","Culture & Style"],"description":"Le Maghreb des livres expose \u00e0 l\u2019H\u00f4tel de ville de Paris des dessins peu connus du caricaturiste assassin\u00e9 en\u00a02015.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Potet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/644/13/810/405/1342/671/60/0/668b376_343235807-cabu2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture & Style","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-culture-style/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/13/17-10">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Dans ce département comme dans d’autres, la colère monte contre l’accord conclu entre le PS et La France insoumise : aucun socialiste ne s’est vu confier d’investiture par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale en dépit de l’ancrage territorial du PS.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    Durant sa campagne, le candidat organise des barbecues à travers la première circonscription de Dordogne afin de tenter de convaincre les habitants de voter pour lui. Selon lui, ce format de rencontre politique permet d’éviter l’ennui des réunions publiques. En extérieur, cela lui permet également de s’affranchir des préconisations sanitaires telles que le port du masque qui peuvent mettre mal à l’aise certains participants.
Floran Vadillo, candidat socialiste dissident dans la première circonscription de Dordogne, se présente aux élections législatives face à Pascale Martin, candidate France Insoumise investie par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes).

<article-nb="2022/05/13/17-11">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Sur trois kilomètres, Téléo transportera 8 000 passagers par jour afin de désengorger le sud de la ville.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie              A Toulouse, le plus long téléphérique urbain de France a pris son envol      Sur trois kilomètres, Téléo transportera 8 000 passagers par jour afin de désengorger le sud de la ville.          Par Philippe Gagnebet(Toulouse, correspondant)         Publié aujourd’hui à 16h08, mis à jour à 16h42    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une cabine du plus long téléphérique urbain de France, à Toulouse, avec, en arrière-plan, l’Institut universitaire du cancer Oncopole, le 14 mai 2022.  LIONEL BONAVENTURE / AFP               Téléo a pris son envol, et c’est un relatif bol d’air pour la circulation toulousaine. Le plus long téléphérique urbain de France a été inauguré, vendredi 13 mai, par les représentants des collectivités qui l’ont financé (mairie, région, Etat, Union européenne). D’un coût global de 83 millions d’euros, auxquels il faut rajouter 2 millions d’euros annuels de maintenance, il compte une quinzaine de cabines qui relient désormais l’université Paul-Sabatier à l’Institut universitaire du cancer Oncopole, via le centre hospitalier universitaire de Rangueil. Un voyage de dix minutes environ au sud de la ville, sur une distance de trois kilomètres.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le téléphérique urbain de Toulouse, futur outil de décloisonnement                 « Ce n’est pas un gadget et le voyage vaut le coup d’œil », a souligné Jean-Luc Moudenc, le maire Les Républicains (LR) de Toulouse. Les études pour la mise en œuvre de Téléo, imaginé par l’ancien maire Philippe Douste-Blazy (2001-2004), ont repris en 2014 pour désengorger les sorties sud de la Ville rose, ainsi que pour relier les trois sites scientifiques et médicaux. L’université Paul-Sabatier compte plus de 30 000 étudiants et 4 600 salariés, l’hôpital Rangueil enregistre 210 000 consultations par an et 35 000 entrées aux urgences, et l’Oncopole représente 4 500 emplois. « Avec 8 000 passagers par jour espérés, cela ne suffira pas à faire sauter les bouchons sur la rocade, précise Jean-Michel Lattes, président de la régie des transports Tisséo. Téléo est un premier pas vers des transports transversaux, alors que les axes toulousains, métros, tram et bus, étaient jusqu’alors construits en étoile, convergeant vers le centre-ville », précise l’élu.          Un an et demi de retard sur le chantier          La prouesse technologique a été confiée à la société POMA, spécialiste du transport par câble, accompagnée par Bouygues. Les cabines, qui peuvent emporter une trentaine de passagers, ont été imaginées par un designer italien spécialiste de l’automobile, Paolo Pininfarina. Toutes les une minute trente, au prix de 1,70 euro le trajet, elles grimpent le long de trois câbles, deux porteurs et un tracteur, gage de sécurité, même en cas de grand vent. Ce système a également permis de réduire le nombre de pylônes : cinq seulement, contre vingt pour une technologie monocâble classique.          Avec un an et demi de retard sur le chantier dû à la crise liée au Covid-19, ce téléphérique devrait ravir aussi les touristes. A parfois 70 mètres de hauteur et 20 km/h, il dévoile le campus universitaire, la montée vers la colline boisée de Pech-David, avant de replonger et franchir la Garonne, vues sur les Pyrénées et sur la plus grande centrale photovoltaïque de France comprises. Pour Carole Delga, la présidente socialiste de la région Occitanie, Téléo, qui a « mobilisé pour la première fois des fonds européens pour des transports doux, est le fruit de volontés politiques partagées ».                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/13/a-toulouse-le-plus-long-telepherique-urbain-de-france-a-pris-son-envol_6126000_3234.html"},"headline":"A Toulouse, le plus long t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique urbain de France a pris son envol","dateCreated":"2022-05-13T16:08:56+02:00","datePublished":"2022-05-13T16:08:56+02:00","dateModified":"2022-05-13T16:42:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["Transports","Entreprises","\u00c9conomie"],"description":"Sur trois kilom\u00e8tres, T\u00e9l\u00e9o transportera 8\u00a0000 passagers par jour afin de d\u00e9sengorger le sud de la ville.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Gagnebet","description":"Toulouse, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/449/0/5430/2715/1342/671/60/0/d06246f_1652450662809-000-32a23x8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/13/17-12">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le réseau social et le milliardaire avaient trouvé un accord le 25 avril. L’annonce d’Elon Musk a fait perdre à l’action du groupe environ 11 % dans les échanges électroniques précédant l’ouverture de Wall Street.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Pixels        Twitter             Elon Musk annonce la suspension du rachat de Twitter, dans l’attente de détails sur la proportion de faux comptes      Le réseau social et le milliardaire avaient trouvé un accord le 25 avril. L’annonce d’Elon Musk a fait perdre à l’action du groupe environ 11 % dans les échanges électroniques précédant l’ouverture de Wall Street.          Par Alexandre Piquard et Damien Leloup (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 12h28, mis à jour à 17h27    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le directeur général de Tesla, Elon Musk, le 19 janvier 2020.  JOHN RAOUX / AP                 Le directeur général de Tesla et homme le plus riche du monde, Elon Musk, a déclaré, vendredi 13 mai au matin, « suspendre » le processus de rachat du réseau social Twitter. La raison invoquée pour cette nouvelle annonce surprise ? L’investisseur dit attendre davantage de détails sur la proportion de faux comptes sur le réseau social. L’action du groupe, cotée au New York Stock Exchange, a immédiatement plongé d’environ 11 % à l’ouverture de Wall Street, signe que les investisseurs s’interrogent et doutent même désormais que le projet de rachat aille à son terme.                                          Écouter aussi    Quel avenir pour Twitter, racheté par Elon Musk ?                    Quelle est cette histoire de faux comptes ? Dans son message, M. Musk dit vouloir s’assurer « que les spams et les faux comptes représentent bien moins de 5 % du nombre d’utilisateurs », sur les 229 millions d’utilisateurs actifs revendiqués par Twitter. Ce chiffre a été rendu public, début mai, par Twitter, dans des documents déposés auprès du gendarme de la Bourse américaine, la Securities and Exchange Commission. Les comptes automatisés sont, historiquement, un problème endémique sur la plate-forme, où acteurs politiques, escrocs et mêmes services de propagande d’Etat ont recours à des comptes robots pour diffuser et amplifier leurs messages. M. Musk n’ignore pas cette problématique : dans son projet de rachat, il affirmait vouloir mettre fin aux spams – ces messages polluants souvent émis par de faux comptes automatisés.              Le taux de 5 % avancé par Twitter est relativement bas. Par le passé, de multiples études indépendantes évoquaient un niveau bien plus élevé ; l’entreprise a davantage investi dans la lutte contre ces comptes ces deux dernières années.                              Lire aussi   Facebook dit avoir supprimé 5,4 milliards de faux comptes depuis le début de l’année                   « Lorsque nous déterminons si un compte est faux ou authentique, notre jugement joue un rôle significatif, et nos estimations peuvent donc ne pas représenter le nombre réel de ces comptes », écrivait Twitter dans les documents boursiers. De plus, la société a plusieurs fois dû, en raison d’erreurs de calcul, revoir légèrement à la baisse ses chiffres d’utilisateurs actifs mensuels, une statistique-clé.            Ces éléments peuvent bien sûr avoir une influence sur l’activité de Twitter, qui dépend principalement de la publicité, et donc sur sa valorisation, mais la question des faux comptes est connue de longue date et existe sur tous les réseaux sociaux. La suspension surprise du rachat peut donc apparaître comme disproportionnée, ou comme un prétexte.            Des problèmes de financement liés à Tesla            L’annonce d’Elon Musk pose des questions liées au financement du rachat de Twitter et, plus largement, à Tesla. Le cours de Tesla a perdu 29 % de sa valeur depuis un mois, ce qui a des conséquences sur les quelque 250 milliards de dollars (239,5 millions d’euros) de fortune personnelle de l’homme le plus riche du monde, et donc, indirectement, sur le montage financier élaboré pour acquérir le réseau social.              En annonçant le 25 avril un rachat des actions Twitter à 54,20 dollars (environ 52 euros) – soit 54 % de bonus par rapport au cours de fin janvier –, le racheteur a valorisé l’entreprise à 43 milliards de dollars (42,1 milliards d’euros). Mais la fortune de M. Musk n’est pas faite de liquidités, mais d’actions. L’entrepreneur comptait, au départ, apporter le financement par plusieurs sources : 13 milliards d’emprunts à des banques, jusqu’à 21 milliards de vente d’actions Tesla et 12,5 milliards « d’un prêt sur marge », gagé sur des actions Tesla, que les prêteurs récupéreraient s’il ne remboursait pas.            Or, explique l’agence Bloomberg, M. Musk a, pour des prêts antérieurs, déjà gagé plus de la moitié de ses actions Tesla… Son nouvel emprunt sur marge de 12,5 milliards aurait été remis en cause si le cours de l’action du constructeur automobile passait sous les 837 dollars – il a atteint vendredi jusqu’à 762,18 dollars (730,2 euros). Elon Musk vient d’annoncer, jeudi, vouloir réduire le montant de cet emprunt, grâce à environ 7 milliards de financements d’investisseurs : le cofondateur d’Oracle, Larry Ellison, le fonds Sequoia Capital, le fonds Qatar Holding et le prince saoudien Al-Walid Ben Talal, qui apporterait sa part déjà détenue dans Twitter. Selon l’agence financière Bloomberg, Elon Musk chercherait même à supprimer le prêt sur gage en vendant davantage d’actions Tesla, pour plus de 27 milliards de dollars au total.            Au-delà de ces jeux boursiers et financiers, la baisse du cours de Tesla révèle une tension fondamentale autour du rachat de Twitter, comme si les volontés d’Elon Musk de diriger les deux entreprises étaient contradictoires. « En tant que PDG d’une entreprise à 1 000 milliards de dollars, Elon Musk devrait ne pas se disperser et se concentrer sur Tesla et ne pas perdre du temps à acheter et gérer une entreprise à 43 milliards », estimait, mi-avril, David Trainer, PDG de la société d’investissement New Constructs. Or, M. Musk est déjà occupé par son rôle dans le constructeur spatial SpaceX, les Bourses sont en baisse, le monde connaît des crises sans précédent, la voiture électrique est en plein essor et Tesla est confronté à des défis, comme le récent rappel de 130 000 voitures en raison d’un problème de surchauffe… Le cours de Tesla bondissait de 7 %, vendredi, à l’annonce de la mise en pause du rachat de Twitter.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Pour Elon Musk, changer radicalement Twitter sera difficile »                   « Un film d’horreur »            Quelles sont les intentions réelles de l’imprévisible Elon Musk ? « Wall Street va maintenant estimer que la transaction est sur le point de tomber à l’eau, ou que M. Musk tente de négocier un prix d’achat plus bas, ou encore qu’il souhaite simplement se retirer de la transaction en payant l’indemnité de rupture de 1 milliard de dollars », résume Dan Ives, analyste de la société d’investissement Wedbush Securities, qui estime les chances du rachat à « moins de 50 % ». Pour M. Ives, le « cirque du rachat de Twitter va se transformer en film d’horreur digne de Vendredi 13 ».              « On va inévitablement se demander si les faux comptes sont la vraie raison de cette manœuvre dilatoire, abonde Susannah Streeter, analyste de la société d’investissement Hargreaves Lansdown, citée par Bloomberg. Quarante-trois milliards semble un prix gigantesque. Son annonce est peut-être une stratégie pour faire baisser ce montant. »            Une heure après son tweet fracassant, M. Musk assurait être « toujours investi » dans le rachat. Ces deux messages seront certainement analysés de près par a Securities and Exchange Commission, qui a déjà ouvert, selon les informations de la presse américaine, une enquête sur la manière dont M. Musk a discrètement acquis une vaste quantité d’actions Twitter dès fin janvier, sans les avoir déclarées, comme le prévoit la loi américaine. Le gendarme de la Bourse avait déjà sanctionné M. Musk pour avoir publié, toujours sur Twitter, des informations sur Tesla en dehors du cadre qui s’impose à une entreprise cotée en Bourse.            Still committed to acquisition— elonmusk (@Elon Musk)                               Lire aussi :  Elon Musk se dit prêt à annuler l’exclusion de Donald Trump de Twitter                        Alexandre Piquard et  Damien Leloup (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Apple coupe le son de l’iPod  Le baladeur numérique qui a révolutionné l’industrie musicale au début des années 2000 ne sera plus produit, mais restera disponible dans les points de vente de la marque jusqu’à épuisement des stocks.                                                        Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                        Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                                        Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                Édition du jour Daté du samedi 14 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Apple coupe le son de l’iPod          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/05/13/elon-musk-annonce-la-suspension-du-rachat-de-twitter-l-action-du-reseau-social-s-effondre_6125969_4408996.html"},"headline":"Elon Musk annonce la suspension du rachat de Twitter, dans l\u2019attente de d\u00e9tails sur la proportion de faux comptes","dateCreated":"2022-05-13T12:28:14+02:00","datePublished":"2022-05-13T12:28:14+02:00","dateModified":"2022-05-13T17:27:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Twitter"],"keywords":["Pixels","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Twitter"],"description":"Le r\u00e9seau social et le milliardaire avaient trouv\u00e9 un accord le 25\u00a0avril. L\u2019annonce d\u2019Elon Musk a fait perdre \u00e0 l\u2019action du groupe environ 11\u00a0% dans les \u00e9changes \u00e9lectroniques pr\u00e9c\u00e9dant l\u2019ouverture de Wall\u00a0Street.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
,{"@type":"Person","name":"Damien Leloup"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/0/0/4309/2154/1342/671/60/0/169fd28_965e20cc5bf84d29b2124b0378ba8834-5811304a87404f87bcf9c5d4189360f6-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Twitter","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/twitter/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/13/17-13">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Dix-sept femmes ont porté plainte contre Patrick Poivre d’Arvor, dont huit pour viol. Au total, au moins vingt-sept femmes ont témoigné contre lui dans la presse ou devant la justice, dont deux mineures au moment des faits présumés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Société       Justice             Affaire PPDA : l’ex-présentateur retiré d’« Une maison, un artiste », sa dernière émission      Dix-sept femmes ont porté plainte contre Patrick Poivre d’Arvor, dont huit pour viol. Au total, au moins vingt-sept femmes ont témoigné contre lui dans la presse ou devant la justice, dont deux mineures au moment des faits présumés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h51, mis à jour à 14h24    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Au moins vingt-sept femmes ont témoigné contre Patrick Poivre d’Arvor (ici en août 2017) dans la presse ou devant la justice.  JEAN-FRANCOIS MONIER / AFP                 L’ancien présentateur de TF1 Patrick Poivre d’Arvor (PPDA), accusé d’agressions sexuelles et de viols, n’assurera plus la voix off de l’émission « Une maison, un artiste », qui revient cet été sur France 5, a annoncé France Télévisions à l’Agence France-Presse (AFP), vendredi 13 mai, confirmant une information du Parisien publiée jeudi soir.            Cette série estivale de documentaires culturels, créée par PPDA en 2011, a d’abord été diffusée sous le titre « Une maison, un écrivain ». PPDA n’apparaissait pas à l’image et on entendait uniquement sa voix. Il s’agissait de la dernière émission télévisée dont il était à l’affiche, quatorze ans après son départ du journal télévisé de TF1, en 2008. Chaque épisode de l’émission retrace le parcours d’une personnalité, le plus souvent culturelle (comme Jean Gabin ou Dora Maar dans la dernière saison), en lien avec l’une de ses demeures emblématiques.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Affaire Patrick Poivre d’Arvor : 23 témoignages, 8 plaintes et un classement sans suite                   Le 28 avril, France 2 avait diffusé l’émission « Complément d’enquête », comportant plusieurs témoignages accablant l’ancien présentateur vedette, qui nie les faits qui lui sont reprochés.              Dans la foulée, l’association #MeTooMedia, créée par plusieurs de ses accusatrices, avait interpellé France Télévisions sur Twitter :            « C’est important et touchant pour nous de voir que nos histoires ont été entendues sur France Télé. A notre connaissance, l’homme que nous accusons est aussi toujours à la tête d’une émission toujours diffusée sur ce même groupe. C’est un problème, non ? »            Information judiciaire en cours            Par ailleurs, le site d’investigation Mediapart a réuni, de manière inédite, vingt femmes ayant témoigné devant la justice contre PPDA, lors d’une émission diffusée mardi soir.                             Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Victimes de Nicolas Hulot et de PPDA, nous ne sommes pas les bourreaux » : 14 femmes répondent à Emmanuel Macron sur l’« inquisition »                   Dix-sept femmes ont porté plainte contre Patrick Poivre d’Arvor, dont huit pour viol. Seize d’entre elles, dont les plaintes ont été classées en juin pour prescription, sont actuellement visées par une plainte de l’ancien présentateur pour « dénonciation calomnieuse ».              Une information judiciaire est en cours à Nanterre à la suite de la plainte avec constitution de partie civile de la journaliste Florence Porcel, qui avait fait éclater l’affaire en février 2021. En parallèle, le parquet mène une autre enquête sur trois autres plaintes.            Au total, au moins vingt-sept femmes ont témoigné contre PPDA dans la presse ou devant la justice, dont deux mineures au moment des faits présumés.            PPDA « conteste toute violence, sexuelle ou non, à l’égard des femmes qui l’ont accusé », a rappelé son avocat à Mediapart.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 14 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Trenet, le fou chantant !  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Pandora       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Bershka       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Zalando Privé      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/13/affaire-patrick-poivre-d-arvor-l-ex-presentateur-retire-d-une-maison-un-artiste-sa-derniere-emission_6125976_3224.html"},"headline":"Affaire PPDA\u00a0: l\u2019ex-pr\u00e9sentateur retir\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0Une maison, un artiste\u00a0\u00bb, sa derni\u00e8re \u00e9mission","dateCreated":"2022-05-13T13:51:36+02:00","datePublished":"2022-05-13T13:51:36+02:00","dateModified":"2022-05-13T14:24:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Dix-sept femmes ont port\u00e9 plainte contre Patrick Poivre d\u2019Arvor, dont huit pour viol. Au total, au moins vingt-sept femmes ont t\u00e9moign\u00e9 contre lui dans la presse ou devant la justice, dont deux mineures au moment des faits pr\u00e9sum\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/393/0/4745/2372/1342/671/60/0/e93c198_5056028-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/13/17-14">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Spécialiste de la lutte contre la drogue, Marcelo Pecci a été assassiné durant sa lune de miel sur l’île de Baru, en Colombie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Paraguay             L’assassinat du procureur Marcelo Pecci provoque l’émoi au Paraguay      Spécialiste de la lutte contre la drogue, Marcelo Pecci a été assassiné durant sa lune de miel sur l’île de Baru, en Colombie.          Par Marie Delcas(Bogota, correspondante) et Flora Genoux(Buenos Aires, correspondante)         Publié aujourd’hui à 12h18, mis à jour à 12h23    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La procureure générale Sandra Quinonez, à Asuncion (Paraguay), le 10 mai 2022.  NORBERTO DUARTE / AFP               Une mer de rêve, un couple en lune de miel, deux tueurs. La scène s’est déroulée sur la plage de Bar, près de la ville coloniale de Carthagène des Indes, dans le nord de la Colombie, mardi 10 mai. Le procureur paraguayen, spécialiste de la lutte contre la drogue, Marcelo Pecci et sa jeune épouse journaliste, Claudia Aguilera, prenaient le soleil sur la plage de l’Hôtel Decameron, seulement accessible par la mer. Elle venait d’annoncer qu’elle était enceinte. Les assassins sont arrivés en jet-ski. Ils ont tiré « sans un mot », précisera Mme Aguilera. Marcelo Pecci, 45 ans, est mort sur le coup, de trois balles de 9 mm.          Le Paraguay est consterné. « Le lâche assassinat du procureur Marcelo Pecci en Colombie endeuille toute la nation paraguayenne », a déclaré le soir même le président paraguayen Mario Abdo Benitez (droite), sur son compte Twitter. Le corps de M. Pecci devait être rapatrié ce vendredi 13 mai à Asuncion.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un vaste coup de filet international permet le démantèlement d’un trafic de cocaïne via des sacs de sucre venus de Colombie                 Selon Mme Aguilera, Marcelo Pecci n’avait reçu aucune menace. Mais, il enquêtait dans son pays sur des affaires sensibles. Il avait notamment contribué à l’opération « A Ultranza Py » considérée comme la plus grande opération jamais menée au Paraguay contre le trafic de drogue et le blanchiment d’argent.          Portrait-robot          En évoquant un « système de crime organisé transnational », le chef de la police colombienne, le général Jorge Luis Vargas, a signalé mercredi que le meurtre du procureur avait été « hautement planifié » et qu’il avait demandé « un gros investissement en ressources ». M. Pecci aurait été suivi depuis son départ du Paraguay. Asuncion a dépêché une commission d’enquête pour travailler avec la police colombienne. Les Américains ont proposé leur aide. L’agence antidrogue DEA et le FBI sont aussi sur l’enquête. En privé, un fonctionnaire colombien s’étonne que le procureur ait voyagé dans son pays « sans apparemment se soucier de sa sécurité ». Les tueurs à gages se recrutent facilement en Colombie.           En raison de sa situation géographique, niché entre les géants brésilien et argentin, le Paraguay est aussi une terre de transit de cocaïne          Les autorités colombiennes ont offert une récompense de 2 milliards de pesos (environ 467 000 euros) pour la capture des coupables. Une caméra de sécurité a filmé l’un des assassins, en short blanc et chapeau de soleil, au moment où il louait le jet-ski. Un portrait-robot a été diffusé. Le général Vargas a précisé que l’homme avait un accent « caribéen ». Jeudi, il se précisait à la radio : « Je n’ai jamais dit qu’il était vénézuelien. » « Ce n’est pas tant celui qui a tiré que nous voulons trouver, que l’organisation criminelle qui est derrière lui », a expliqué pour sa part la vice-procureure générale colombienne Marta Mancera.        Il vous reste 39.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/13/l-assassinat-du-procureur-marcelo-pecci-en-colombie-provoque-l-emoi-au-paraguay_6125968_3210.html"},"headline":"L\u2019assassinat du procureur Marcelo Pecci provoque l\u2019\u00e9moi au Paraguay","dateCreated":"2022-05-13T12:18:58+02:00","datePublished":"2022-05-13T12:18:58+02:00","dateModified":"2022-05-13T12:23:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Paraguay"],"keywords":["Colombie","International","Am\u00e9riques","Paraguay"],"description":"Sp\u00e9cialiste de la lutte contre la drogue, Marcelo Pecci a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 durant sa lune de miel sur l\u2019\u00eele de Baru, en Colombie.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Bogota, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Buenos Aires, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/323/0/4740/2370/1342/671/60/0/4d346a1_1652437036973-000-329u987.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Paraguay","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paraguay/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/13/17-15">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le Pentagone a révélé, le 10 mai, que la Russie avait tiré 10 à 12 missiles hypersoniques depuis le début du conflit ukrainien, en plus de celui médiatisé mi-mars.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             La guerre en Ukraine relance la course aux armes hypersoniques      Le Pentagone a révélé, le 10 mai, que la Russie avait tiré 10 à 12 missiles hypersoniques depuis le début du conflit ukrainien, en plus de celui médiatisé mi-mars.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 13h01    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               L’avion de chasse russe ayant lancé un missile « Kinjal » hypersonique, sur une photo publiée par le ministère russe de la défense, le 19 février 2022.  AP               C’est l’un des nombreux effets militaires de la guerre en Ukraine. Alors que la Russie a effectué, mi-mars, le premier tir opérationnel d’un missile revendiqué comme hypersonique, le ministère de la défense américain a révélé, mardi 10 mai, que Moscou avait tiré au moins dix ou douze autres missiles de ce type depuis le début du conflit, « principalement sur des cibles militaires ». Une annonce qui nourrit les réflexions sur une relance des programmes d’armement autour de ces armes, principalement aux Etats-Unis, mais aussi au Royaume-Uni, ou plus discrètement, en France.          Le 19 mars, la Russie avait fait grand bruit en affirmant avoir employé pour la première fois, la veille, un missile appelé « Kinjal », lancé depuis un avion de chasse, afin de détruire un entrepôt souterrain d’armements situé dans l’ouest de l’Ukraine. Un tir qui avait été confirmé, quelques jours plus tard, par les Etats-Unis, puis par des sources européennes. Beaucoup d’experts y avaient vu un pur exercice de démonstration de force, sans grand intérêt tactique. La confirmation de cette dizaine de nouveaux tirs, qui ont pu avoir lieu pour certains autour de la mi-avril, dans l’est et le sud de l’Ukraine, vient donc malgré tout raviver l’intérêt d’un certain nombre d’états-majors pour cette technologie hypervéloce.                           Lire aussi :  En Ukraine, des missiles hypersoniques utilisés par la Russie pour la première fois, selon Moscou                 Engagés depuis longtemps dans cinq à six programmes de développement de ce type de missiles, les Etats-Unis sont ceux qui s’en cachent le moins. Alors que 15 milliards de dollars (14 milliards d’euros) sont destinés par le Pentagone sur l’hypersonique entre 2015 et 2024, l’agence américaine pour les projets de recherche avancée de la défense (Darpa) a fait savoir, le 9 mai, qu’elle cherchait à obtenir 60 millions de dollars supplémentaires pour son budget 2023, afin de mûrir de nouvelles briques technologiques liées à ces missiles, très complexes et très chers à développer. A la différence de la Russie, les Etats-Unis sont toujours en phase d’essais.          « Trajectoire imprévisible »          Le 5 avril, dans le cadre de l’alliance Aukus, qui réunit depuis novembre 2021 les Etats-Unis, le Royaume-Uni et l’Australie, Londres et Canberra se sont à leur tour publiquement positionnés dans la course à l’hypersonique. Au-delà du programme commun de sous-marins à propulsion nucléaire qui avait conduit à la rupture d’un contrat français de vente de navires à l’Australie, les nouveaux alliés ont déclaré, par voie de communiqué, être engagés dans « une nouvelle coopération trilatérale sur l’hypersonique et le contre-hypersonique ». Une annonce qui relève beaucoup de l’affichage, mais qui est significative des craintes occidentales vis-à-vis de ces armes qu’aucune défense antimissile n’apparaît aujourd’hui capable de contrer.        Il vous reste 52.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/13/la-guerre-en-ukraine-relance-la-course-aux-armes-hypersoniques_6125973_3210.html"},"headline":"La guerre en Ukraine relance la course aux armes hypersoniques","dateCreated":"2022-05-13T13:01:42+02:00","datePublished":"2022-05-13T13:01:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9fense"],"description":"Le Pentagone a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, le 10\u00a0mai, que la Russie avait tir\u00e9 10 \u00e0 12 missiles hypersoniques depuis le d\u00e9but du conflit ukrainien, en plus de celui m\u00e9diatis\u00e9 mi-mars.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/118/0/4217/2108/1342/671/60/0/85eda74_441bfe9715d847f1b6af127c9b630ea4-441bfe9715d847f1b6af127c9b630ea4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/13/17-16">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Alors que le reporter fait face à des accusations de violences sexuelles, plusieurs journalistes femmes remettent en cause l’engagement féministe revendiqué par le site lancé en 2018 par des proches de La France insoumise.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Elections législatives 2022       Médias             Les accusations contre Taha Bouhafs rejaillissent sur « Le Média »      Alors que le reporter fait face à des accusations de violences sexuelles, plusieurs journalistes femmes remettent en cause l’engagement féministe revendiqué par le site lancé en 2018 par des proches de La France insoumise.          Par Aude Dassonville         Publié aujourd’hui à 11h32, mis à jour à 15h17    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le journaliste au Media Taha Bouhafs à Aubervilliers (Seine-Saint-Denis), samedi 7 mai 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP               Le Média est-il en train d’affronter la quatrième crise de son histoire ? Avec les accusations d’agressions sexuelles dont Taha Bouhafs est la cible, son employeur voit la sincérité de son engagement féministe contesté par plusieurs anciennes collaboratrices.          Le pure-player réputé proche de La France insoumise a pourtant pris soin de prendre ses distances, dès mercredi 11 mai, avec son reporter, en congés sans solde depuis quelques jours en raison de sa candidature – désormais caduque – aux élections législatives de juin. « Les faits reprochés à Taha Bouhafs sont en totale contradiction avec les valeurs féministes et progressistes que notre coopérative défend depuis sa création, notamment au travers de son engagement éditorial », écrit ainsi la direction du site, promettant de « prendre les mesures qui s’avéreront nécessaires » pour retrouver une certaine cohérence.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Luc Mélenchon et les « insoumis » dans la tempête de l’affaire Bouhafs                 Cette déclaration a immédiatement fait bondir Virginie Cresci, journaliste au Média entre 2018 et 2019, qui a raconté sur Twitter, et pour la première fois publiquement, y avoir été traitée de « menteuse » et de « féminazie » plusieurs fois par son supérieur hiérarchique. « Il n’y a pas d’engagement féministe au Média. Cessez d’instrumentaliser cette cause et soyez dignes », a, à son tour, rétorqué Maud Le Rest, pigiste pour le site entre février et août 2021, sur le réseau social.          Cette dernière témoigne en effet d’une certaine difficulté à voir les sujets ayant notamment trait aux violences faites aux femmes retenus. Motifs invoqués, selon les situations et selon plusieurs témoins contactés par Le Monde : le peu d’audience qu’ils étaient supposés provoquer, ou encore le manque de moyens financiers de l’entreprise, qui obligeait à d’autres arbitrages. A l’époque, la jeune femme venait de répondre à une offre d’emploi spécialisé sur les questions de féminisme et de genre. Mais sa collaboration s’était limitée à des piges, alors que Taha Bouhafs venait, de son côté, de bénéficier d’un emploi pérenne : au Média, aucune journaliste femme ne bénéficie d’un CDI (sur treize salariés, dont deux femmes, selon sa responsable administrative et financière).          « Nous ne sommes pas une organisation masculiniste »          En juin 2021, le rapport de stage d’une étudiante de l’IUT de journalisme de Lannion (Côtes-d’Armor), qui avait fréquenté la petite rédaction pendant plusieurs mois, soulignait cruellement : « La place des femmes est précaire et contraire aux valeurs “féministes” que Le Média cherche tant à avoir. Le Média est dirigé par des hommes, pour des hommes, et ne permet pas d’avoir un traitement correct des contenus LGBTQIA +, progressistes et féministes. » La présentatrice Nadiya Lazzouni et une cheffe d’édition de l’émission matinale, Lisa Lap, assurent au contraire au Monde ne pas travailler dans un climat sexiste.        Il vous reste 37.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/05/13/les-accusations-contre-taha-bouhafs-rejaillissent-sur-le-media_6125951_6104324.html"},"headline":"Les accusations contre Taha Bouhafs rejaillissent sur \u00ab\u00a0Le M\u00e9dia\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-13T11:32:23+02:00","datePublished":"2022-05-13T11:32:23+02:00","dateModified":"2022-05-13T15:17:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","M\u00e9dias"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Harc\u00e8lement","Emploi","Conditions de travail","Elections l\u00e9gislatives 2022","La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon","M\u00e9dias","Politique"],"description":"Alors que le reporter fait face \u00e0 des accusations de violences sexuelles, plusieurs journalistes femmes remettent en cause l\u2019engagement f\u00e9ministe revendiqu\u00e9 par le site lanc\u00e9 en\u00a02018 par des proches de La France insoumise.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/5/0/5568/2784/1342/671/60/0/8f714d4_1652168654505-519378.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/13/17-17">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ A moins de trois semaines du premier tour de la présidentielle, le 29 mai, le « clan du golfe » - la plus grande mafia du pays - a paralysé pendant quatre jours le nord-est du pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Colombie             En Colombie, une campagne présidentielle sous tension      A moins de trois semaines du premier tour de la présidentielle, le 29 mai, le « clan du golfe » - la plus grande mafia du pays - a paralysé pendant quatre jours le nord-est du pays.          Par Marie Delcas(Bogota, correspondante)         Publié hier à 16h42, mis à jour à 15h28    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des gardes protègent avec des boucliers le candidat à l’élection présidentielle colombienne, Gustavo Petro (au centre), lors d’un rassemblement à Cucuta, en Colombie, le 5 mai 2022.  SCHNEYDER MENDOZA / AFP               En 2016, la Colombie signait un accord de paix historique et dénigré par la droite. En 2018, le président Ivan Duque (droite) était élu au terme de la campagne électorale la plus sereine qu’ait connue le pays en trente ans. En 2022, celle pour désigner son successeur se déroule, cette fois, dans un climat très tendu.          A moins de trois semaines du premier tour de la présidentielle, le 29 mai, le « clan du golfe », la plus grande mafia du pays, a paralysé pendant quatre jours le nord-est de la Colombie et confiné, par la terreur, la population. Cette « grève armée » a été déclenchée en représailles contre l’extradition vers les Etats-Unis du chef du clan, Dario Antonio Usuga, dit « Otoniel ». « Cette démonstration de force sans précédent d’une organisation criminelle n’est pas un bon signe pour la démocratie », résume un diplomate européen. Mardi 10 mai, le président Duque a signé l’ordre d’extradition de la sœur d’« Otoniel », Nini Johana, qui sera elle aussi jugée aux Etats-Unis pour trafic de drogue.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tensions en Colombie après l’extradition vers les Etats-Unis du narcotrafiquant Otoniel                 La droite tente d’attribuer la responsabilité de toutes les violences du pays au candidat de gauche, Gustavo Petro, en rappelant qu’il a été guérillero dans sa jeunesse. Ancien maire de Bogota et sénateur, M. Petro, qui brigue pour la troisième fois la présidence, n’a, lui, jamais cessé de dénoncer les liens entre élites et mafias. La Colombie est depuis plus de quarante ans le premier producteur mondial de cocaïne.          Crainte du pire          M. Petro, qui arrive aujourd’hui en tête de tous les sondages, tient ses meetings publics derrière deux boucliers pare-balles. Sa sécurité a été renforcée début mai, après que son équipe a dénoncé des menaces d’attentat. Gardes du corps, voitures blindées, ambulance accompagnent le candidat dans tous ses déplacements. « Petro est un des hommes les mieux protégés du pays », a insisté le ministre de la défense, Diego Molano, en minimisant les menaces.          Mais les partisans de M. Petro ont des raisons de craindre le pire : ils n’ont pas oublié la mort de Jorge Eliecer Gaitan, le charismatique leader libéral tué en 1948, les trois candidats présidentiels assassinés en 1990 et tous les dirigeants progressistes tombés sous les balles des tueurs à gage. Pour la chercheuse Arlene Tickner, « ceux qui doutent que la vie de Petro soit en danger souffrent d’amnésie intentionnelle  ». Un électeur sur Twitter se fait implorant : « Je vous en supplie, M. Petro, ne sortez plus. Rappelez-vous que ce pays est la plus grande fosse commune de leaders et de militants politiques. »        Il vous reste 58.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/12/une-campagne-presidentielle-sous-tension-en-colombie_6125848_3210.html"},"headline":"En Colombie, une campagne pr\u00e9sidentielle sous tension","dateCreated":"2022-05-12T16:42:33+02:00","datePublished":"2022-05-12T16:42:33+02:00","dateModified":"2022-05-13T15:28:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Colombie"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Colombie"],"description":"A moins de trois semaines du premier tour de la pr\u00e9sidentielle, le 29\u00a0mai, le \u00ab\u00a0clan du golfe\u00a0\u00bb - la plus grande mafia du pays - a paralys\u00e9 pendant quatre jours le nord-est du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Bogota, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/393/0/4930/2465/1342/671/60/0/faf3fff_1652285742425-504897.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/13/17-18">
<filnamedate="20220513"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220513"><AAMMJJHH="2022051317">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Sept policiers ont été condamnés, vendredi, à des peines allant de six à dix-huit mois de prison avec sursis. Le tribunal correctionnel a également prononcé des interdictions d’exercer le métier de policier pour les sept condamnés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 en direct : les dissidents du Parti socialiste tentent de s’organiser ; dernier jour du premier mandat d’Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Jean-Luc Mélenchon ne sera pas candidat aux législatives à Marseille, Eric Zemmour se présente dans le Var : l’actualité politique du 12 mai                   Les Décodeurs Ensemble, Nupes, RN, LR : qui sont les candidats aux législatives dans votre circonscription ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une pratique plus contractualiste de la Constitution est possible »   Matthieu Caron  Juriste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Chaos » des chaînes logistiques, pénurie de matières premières... Michelin au bord de la paralysie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après des bénéfices record, SoftBank enregistre une perte… historique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’urgence de rendre l’industrie plus attractive, de former les compétences et de libérer des terrains pour bâtir des usines »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Prisonniers russes torturés : des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un bataillon de volontaires ukrainiens                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La mort d’une journaliste et l’exigence de la vérité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La démocratie doit se développer dans l’entreprise en renforçant la participation directe des travailleurs »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour une médecine humaine », de Gérard Reach : la chronique « philosophie » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture Avec « Frontières : des milliards, des ratés et des barbelés », France 2 plonge dans les coulisses de la forteresse Europe                   Culture  Article réservé à nos abonnés La résurrection de Gaston Lagaffe provoque une tempête dans le monde de la BD             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Cette actrice née avec un chef-d’œuvre » : la vraie vie d’Adèle Exarchopoulos                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Société       Police et justice             Harcèlement et injures racistes : sept policiers de la BAC de nuit de Nancy condamnés      Sept policiers ont été condamnés, vendredi, à des peines allant de six à dix-huit mois de prison avec sursis. Le tribunal correctionnel a également prononcé des interdictions d’exercer le métier de policier pour les sept condamnés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h45, mis à jour à 14h48    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Ils traitaient un ancien collègue de la brigade anticriminalité (BAC) de nuit de Nancy de « bougnoule » et en harcelaient d’autres « pour qu’ils partent » du service. Sept policiers ont été condamnés, vendredi 13 mai, à des peines allant de six à dix-huit mois de prison avec sursis pour harcèlement et injures racistes. Le tribunal correctionnel a également prononcé, pour quatre d’entre eux, des amendes allant jusqu’à 2 000 euros.            Enfin, la juridiction, qui a relaxé trois des dix prévenus, a prononcé des interdictions d’exercer le métier de policier pour les sept condamnés, dont une définitive pour celui qui avait été décrit lors des audiences, en mars, comme le meneur. Pour les autres condamnés, les interdictions sont de cinq ans pour l’un d’eux, de deux ans pour deux policiers et de un an pour les trois autres.            Le meneur, principal prévenu, devra aussi verser des indemnités – allant de 4 740 euros à 25 950 euros – à chacune des quatre victimes pour atteinte à l’intégrité physique et psychique. Il devra aussi leur verser entre 2 000 et 5 000 euros pour le préjudice moral.              Dix policiers avaient comparu à la mi-mars, dont neuf pour harcèlement moral et injures racistes : le procureur de la République, François Pérain, qui avait réclamé des interdictions d’exercer pour quatre d’entre eux, avait requis jusqu’à dix-huit mois de prison avec sursis, évoquant un « harcèlement collectif » de la part des prévenus et qualifiant leur comportement de « machine à exclure qui broie une femme et trois hommes ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des sanctions « exemplaires » requises contre « la meute » de la BAC nuit de Nancy                   « Ils m’ont détruite, j’ai vécu un calvaire »            « La justice est passée et le message est clair : le racisme n’a pas sa place dans la police, le harcèlement n’a pas sa place dans l’administration et dans les relations de travail », a salué Frédéric Berna, avocat des quatre parties civiles, qualifiant les peines prononcées de « fermes » et « à la hauteur de la gravité des faits ». « Les peines sont justes, a-t-il ajouté. Il n’est pas tolérable que des éléments racistes et déviants prennent la main sur un service de police (…), il n’est pas question que la République se laisse vampiriser par des flics ripoux ».            Sollicitée par l’Agence France-Presse (AFP), l’avocate de huit des prévenus, Juliette Grosset, n’a pas souhaité s’exprimer.              Neuf prévenus étaient aussi passés en conseil de discipline en octobre. Quatre radiations, une rétrogradation et quatre exclusions temporaires avaient été proposées, des sanctions ensuite confirmées par la hiérarchie, les exclusions temporaires allant de quinze jours à un an.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Je ne veux pas être dans le groupe du bougnoule » : des policiers de Nancy faisaient régner un « climat de haine »                   Durant le procès, les quatre victimes avaient évoqué leur calvaire lors de leur passage à la BAC de nuit de Nancy et leur mise à l’écart progressive du groupe. Depuis, ils ont tous quitté la BAC pour d’autres services de police.            « Ils m’ont détruite, j’ai vécu un calvaire », avait ainsi raconté une des victimes, seule femme du service entre 2013 et 2017. Une autre victime, d’origine maghrébine, faisait l’objet d’insultes racistes régulières dans une conversation Messenger qui rassemblait presque tous les policiers de la BAC de nuit et dont elle était exclue. L’agent y était régulièrement traité de « bicot » et de « bougnoule » : des mots écrits sur le coup de la « colère », selon un des prévenus, Stephan S. « Des bêtises », de la « stupidité », s’étaient défendus les autres prévenus qui avaient nié toute volonté de nuire.              Dans un autre message de cette conversation, lu lors du procès par M. Berna, l’un des prévenus évoquait des migrants arrivant devant un centre de soins. Un autre mis en cause avait alors répondu « au four », puis « Einsatzgruppen » (« groupes d’intervention »), un mot qui désigne des unités mobiles d’extermination du IIIe Reich, chargées des assassinats ciblés, notamment de juifs en Pologne, en Union soviétique et dans les pays baltes.            Un des témoins auditionnés lors du procès, lui aussi policier au sein de la BAC et membre de cette conversation, avait fini, écœuré, par révéler en 2018 la teneur de ces échanges à sa hiérarchie qui avait ensuite saisie l’inspection générale de la police nationale (IGPN).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « C’est du travail de Noir » : le racisme banalisé de cinq policiers normands devant la justice                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 14 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Trenet, le fou chantant !  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Pandora       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Bershka      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/13/harcelement-et-injures-racistes-sept-policiers-de-la-bac-de-nuit-de-nancy-condamnes_6125985_3224.html"},"headline":"Harc\u00e8lement et injures racistes\u00a0: sept policiers de la BAC de nuit de Nancy condamn\u00e9s","dateCreated":"2022-05-13T14:45:43+02:00","datePublished":"2022-05-13T14:45:43+02:00","dateModified":"2022-05-13T14:48:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Sept policiers ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, vendredi, \u00e0 des peines allant de six \u00e0 dix-huit mois de prison avec sursis. Le tribunal correctionnel a \u00e9galement prononc\u00e9 des interdictions d\u2019exercer le m\u00e9tier de policier pour les sept condamn\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

       
   
