<FILE-date="2022/10/23/19">

<article-nb="2022/10/23/19-1">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Sergueï Choïgou s’est entretenu au téléphone avec des ministres français, turc et britannique. Il a fait part de ses « préoccupations liées à d’éventuelles provocations de la part de l’Ukraine avec recours à une “bombe sale” ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Des résidents de Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine, devant un bâtiment détruit par un bombardement, 23 octobre 2022.   DIMITAR DILKOFF / AFP          Des infrastructures énergétiques ont de nouveau été la cible, samedi, de bombardements russes dans l’ouest de l’Ukraine, a annoncé l’opérateur national Ukrenergo, privant quelque 1,5 million d’Ukrainiens ont d’électricité. Dimanche, Ukrenergo a procédé dimanche à des coupures électriques à Kiev, de façon à « stabiliser » la fourniture en électricité.A Kherson, les civils ont été appelés à quitter « immédiatement » la ville par les autorités prorusses de l’oblast, qui ont évoqué « un danger accru de bombardements massifs ». Environ 25 000 personnes ont déjà été évacuées, selon un responsable de Kherson, au cours d’opérations lancées depuis mercredi.« La principale cible des terroristes russes est l’énergie », a assuré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, samedi soir, demandant à ses concitoyens : « S’il vous plaît, consommez l’énergie encore plus consciencieusement qu’avant, la stabilité de notre industrie énergétique publique en dépend, dans chaque ville ou chaque district d’Ukraine. »Deux civils ont été tués dans des bombardements russes dans la région de Donetsk, à Klichtchiïvka et à Torske, a déclaré sur Telegram Pavlo Kyrylenko, chef de l’administration militaire régionale.Le gouverneur de Mykolaïv, Vitali Kim, a annoncé sur Telegram dimanche matin que la ville avait été bombardée dans la nuit par « des missiles ennemis de type S-300 ».Le groupe des directeurs du G7 sur la non-prolifération a condamné samedi l’enlèvement de cadres de la centrale nucléaire de Zaporijia par les forces russes. « Nous demandons à la Russie que la centrale repasse entièrement sous le contrôle de l’Ukraine, sa propriétaire légitime et souveraine », peut-on lire dans un communiqué.Dans un entretien aux médias canadiens CBC et CTV, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accusé l’Iran de fournir les drones utilisés par Moscou pour frapper l’Ukraine. Téhéran a de nouveau démenti, samedi dans un communiqué, avoir procuré des armes à Moscou, tout en accusant les Occidentaux de chercher à « faire pression » sur l’Iran.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dans le Jura, le vigneron et les montagnes russes         Factuel. A Rome, Macron en militant d’un dialogue entre Kiev et Moscou         Enquête. Sabotages, cyberattaques, incidents multiples… Les alliés de l’Ukraine face aux risques de la « guerre hybride »         Décryptages. Le gouvernement veut sensibiliser sur le risque accru d’espionnage russe en France         Factuel. L’Ukraine lance une application Android pour traquer et détruire les drones kamikazes         Factuel. Le barrage de Kakhovka, nouvel enjeu de la contre-offensive ukrainienne         Entretien. En Russie, « la mobilisation remet en question les fondements du pouvoir poutinien »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-23T16:01:59+00:00","coverageEndTime":"2022-10-24T04:01:59+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le ministre de la d\u00e9fense russe met en garde contre \u00ab\u00a0une escalade inco...","description":"Sergue\u00ef Cho\u00efgou s\u2019est entretenu au t\u00e9l\u00e9phone avec des ministres fran\u00e7ais, turc et britannique. Il a fait part de ses \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles provocations de la part de l\u2019Ukraine avec recours \u00e0 une \u201cbombe sale\u201d\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le ministre de la défense russe met en garde contre « une escalade incontrôlable »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Sergue\u00ef Cho\u00efgou s\u2019est entretenu au t\u00e9l\u00e9phone avec des ministres fran\u00e7ais, turc et britannique. Il a fait part de ses \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles provocations de la part de l\u2019Ukraine avec recours \u00e0 une \u201cbombe sale\u201d\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/0/0/4000/2668/1342/895/3/0/545c318_5536170-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-23T16:01:59+00:00"
,"endDate":"2022-10-24T04:01:59+00:00"
  \u00ab\u00a0Ne laissons pas la paix \u00eatre aujourd\u2019hui en quelque sorte captur\u00e9e par le pouvoir russe\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 Emmanuel Macron lors d\u2019un discours \u00e0 l\u2019ouverture d\u2019un sommet pour la paix \u00e0 Rome.          \u00ab\u00a0Une paix est possible [en Ukraine], celle-l\u00e0 seule qu\u2019ils [les Ukrainiens] d\u00e9cideront quand ils le d\u00e9cideront\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \u00ab\u00a0La paix se b\u00e2tira avec l\u2019autre, qui est l\u2019ennemi d\u2019aujourd\u2019hui, autour d\u2019une table\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, devant des centaines de responsables politiques et religieux du monde entier r\u00e9unis pour un sommet de trois jours organis\u00e9 par la communaut\u00e9 italienne de Sant\u2019Egidio.          \u00ab\u00a0Aucune r\u00e9ponse ne justifie, n\u2019explique ou ne l\u00e9gitime cette guerre\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Macron. \u00ab\u00a0Je ne suis pas s\u00fbr que ce soit la guerre de tout le peuple russe. Parler au peuple russe est essentiel, a-t-il ajout\u00e9. Mais on peut pas rester neutre, ce serait acter un ordre international o\u00f9 la loi du plus fort serait la loi g\u00e9n\u00e9rale.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une paix est possible\u00a0\u00bb en Ukraine, assure Emmanuel Macron","dateModified":"2022-10-23T16:43:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T13:36:23+00:00","articleBody":"     Kirill Stremooussov, le chef adjoint de l\u2019occupation russe \u00e0 Kherson, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche sur Telegram, la mort d\u2019un civil \u00ab\u00a0vers 14\u00a0heures\u00a0\u00bb dans l\u2019explosion d\u2019un \u00ab\u00a0engin improvis\u00e9, attach\u00e9 \u00e0 un poteau\u00a0\u00bb. M.\u00a0Stremooussov a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0des attaques terroristes\u00a0\u00bb, dont il a rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 sur les forces ukrainiennes. \u00ab\u00a0C\u2019est pourquoi nous recommandons fortement \u00e0 tous les r\u00e9sidents de Kherson de quitter la partie situ\u00e9e sur la rive droite de l\u2019oblast\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef adjoint de l\u2019occupation russe \u00e0 Kherson annonce la mort d\u2019un civil","dateModified":"2022-10-23T14:47:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T13:13:19+00:00","articleBody":"    Bonjour. A t on une id\u00e9e de ce que pense les russes de la guerre ? \r\nSoutien \u00e0 Poutine ? Massif ou r\u00e9sign\u00e9e ? \r\n    Nicolas          Bonjour Nicolas,          L\u2019attitude de la soci\u00e9t\u00e9 russe vis-\u00e0-vis de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine rel\u00e8ve plus de l\u2019absence de r\u00e9sistance ou d\u2019opposition que d\u2019un soutien r\u00e9el, a expliqu\u00e9 dans un entretien au Monde, le sociologue russe Lev Goudkov, directeur scientifique du Centre Levada, dernier institut de sondage ind\u00e9pendant en Russie, class\u00e9 \u00ab\u00a0agent de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb par les autorit\u00e9s. Selon lui, l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb suscite des sentiments contrast\u00e9s. \u00ab\u00a0Il y a certes de la fiert\u00e9, de la satisfaction, mais aussi, au m\u00eame niveau et souvent chez les m\u00eames personnes, des \u00e9motions n\u00e9gatives\u00a0: choc, confusion, d\u00e9pression, d\u00e9sespoir, honte\u2026 Cela d\u00e9note une insatisfaction importante, voire de la mauvaise conscience, et aussi une conscience tr\u00e8s claire que la guerre \u00e9clair de Vladimir Poutine a \u00e9chou\u00e9\u00a0\u00bb, souligne-t-il. \u00ab\u00a0Seulement 10\u00a0% des sond\u00e9s disent ressentir une responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de ce qui se passe en Ukraine. Pour une grande partie des Russes, la politique, comme la guerre aujourd\u2019hui, est un champ qui n\u2019a rien \u00e0 voir avec eux\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le sociologue.           S\u2019agissant de la guerre, les faucons et les patriotes agressifs existent. On les voit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, on peut lire leurs commentaires sur Internet \u2013 o\u00f9 ils se r\u00e9jouissent des bombardements des villes ukrainiennes\u2026 La propagande essaie de faire croire qu\u2019il s\u2019agit de la majorit\u00e9, mais c\u2019est un noyau qui ne repr\u00e9sente pas plus de 6\u00a0% ou 8\u00a0% de la population, principalement des retrait\u00e9s, qui peut s\u2019\u00e9largir \u00e0 l\u2019occasion. La majorit\u00e9, elle, peut adh\u00e9rer \u00e0 certains discours de propagande, mais aspire \u00e0 une vie paisible, sans choc. (\u2026) Quand la mobilisation a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e [le 21\u00a0septembre], la r\u00e9alit\u00e9 est apparue. L\u2019\u00e9chec est devenu \u00e9vident, et nous voyons d\u00e9j\u00e0 se profiler une nouvelle hausse des sentiments n\u00e9gatifs\u00a0: peur, confusion\u2026 Le pourcentage de personnes disant ressentir de la fiert\u00e9 au sujet de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb est pass\u00e9 de 51\u00a0% \u00e0 20\u00a0%.           Pour en savoir plus, vous pouvez lire l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de l\u2019entretien.             Lire l\u2019entretien du sociologue russe Lev Goudkov\u00a0:     En Russie, \u00ab\u00a0la mobilisation remet en question les fondements du pouvoir poutinien\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le ministre de la d\u00e9fense russe met en garde contre \u00ab\u00a0une escalade inco...","dateModified":"2022-10-23T13:37:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T12:30:33+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9, dimanche dans un communiqu\u00e9, avoir d\u00e9truit un d\u00e9p\u00f4t pr\u00e8s de la localit\u00e9 de Smila, dans l\u2019oblast de Tcherkassy, qui contenait 100\u00a0000\u00a0tonnes de carburant pour l\u2019aviation ukrainienne ainsi que plusieurs d\u00e9p\u00f4ts de munitions et un r\u00e9servoir de p\u00e9trole avec du carburant diesel destin\u00e9 aux v\u00e9hicules militaires ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme avoir d\u00e9truit un d\u00e9p\u00f4t avec 100\u00a0000\u00a0tonnes de carburant pour l\u2019aviation ukrainien...","dateModified":"2022-10-23T12:42:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T11:11:42+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, s\u2019est entretenu dimanche au t\u00e9l\u00e9phone avec le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar, le secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace, et le chef du Pentagone, Lloyd Austin, pour discuter de la situation en Ukraine, qui \u00ab\u00a0a une tendance \u00e0 une escalade incontr\u00f4lable\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe dans un communiqu\u00e9.          Sergue\u00ef Cho\u00efgou a fait part \u00e0 MM.\u00a0Lecornu, Akar et Wallace de ses \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles provocations de la part de l\u2019Ukraine avec recours \u00e0 une \u201cbombe sale\u201d\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9. Un second rendant compte de l\u2019entretien avec M. Austin ne mentionne pas ces all\u00e9gations.          Le minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais a confirm\u00e9, pour sa part, dans un communiqu\u00e9 qu\u2019avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e la crainte russe d\u2019une \u00ab\u00a0frappe de bombe sale par les Ukrainiens sur leur territoire pour en faire porter la responsabilit\u00e9 \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb. S\u00e9bastien Lecornu a rappel\u00e9 que \u00ab\u00a0la France [refusait] toute forme d\u2019escalade, singuli\u00e8rement nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, soulignant aussi sa d\u00e9termination \u00ab\u00a0\u00e0 contribuer \u00e0 une r\u00e9solution pacifique du conflit, aux c\u00f4t\u00e9s de [ses] alli\u00e9s\u00a0\u00bb.          De son c\u00f4t\u00e9, Ben Wallace a \u00ab\u00a0r\u00e9fut\u00e9\u00a0\u00bb les affirmations de Moscou et \u00ab\u00a0a averti que de telles all\u00e9gations ne devraient pas servir de pr\u00e9texte \u00e0 une plus grande escalade\u00a0\u00bb. Le ministre britannique a pr\u00e9cis\u00e9 que cet appel avait eu lieu \u00ab\u00a0\u00e0 la demande\u00a0\u00bb de Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la d\u00e9fense russe s\u2019entretient au t\u00e9l\u00e9phone avec des ministres occidentaux","dateModified":"2022-10-23T16:43:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T10:43:47+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur national Ukrenergo a proc\u00e9d\u00e9 dimanche \u00e0 des coupures \u00e9lectriques \u00e0 Kiev, pour\u00a0\u00ab\u00a0stabiliser\u00a0\u00bb\u00a0la fourniture en \u00e9lectricit\u00e9, \u00e0 la suite des bombardements russes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es visant les infrastructures du pays, a-t-on appris aupr\u00e8s du fournisseur priv\u00e9 d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ukrainien DTEK, pr\u00e9cisant que ces coupures, qui touchent alternativement les diff\u00e9rents quartiers de la capitale, ne devraient pas durer plus de quatre\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 impos\u00e9es \u00e0 Kiev apr\u00e8s des bombardements russes","dateModified":"2022-10-23T11:02:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T10:42:13+00:00","articleBody":"           Des habitants d\u00e9sinstallent les fen\u00eatres bris\u00e9es, dans un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel fortement endommag\u00e9 par une attaque de missiles russes, \u00e0 Mykola\u00efv, le 23 octobre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Apr\u00e8s une attaque de missiles russes, \u00e0 Mykola\u00efv, le\u00a023\u00a0octobre\u00a02022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Apr\u00e8s une attaque de missiles russes \u00e0 Mykola\u00efv, le\u00a023\u00a0octobre\u00a02022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/810682a_1666521567662-2022-10-23t100835z-166679995-rc2x6x900knf-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la ville de Mykola\u00efv bombard\u00e9e\n","dateModified":"2022-10-23T11:03:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T09:35:29+00:00","articleBody":"     Deux civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans des bombardements russes dans la r\u00e9gion de Donetsk, \u00e0 Klichtchi\u00efvka et \u00e0 Torske, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram Pavlo Kyrylenko, chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale. Il a ajout\u00e9 que les forces de l\u2019ordre avaient \u00e9galement d\u00e9couvert \u00ab\u00a0les corps de quatre personnes tu\u00e9es alors que la zone \u00e9tait sous occupation russe\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0neuf autres personnes [avaie]nt \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es hier [samedi]\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans des bombardements russes dans la r\u00e9gion de Donetsk, annonce le chef de l...","dateModified":"2022-10-23T13:50:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T09:03:48+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de Mykola\u00efv, Vitali Kim, a annonc\u00e9 sur Telegram dimanche matin que la ville avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e dans la nuit par \u00ab\u00a0des missiles ennemis de type C-300\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019une des roquettes a frapp\u00e9 un immeuble de cinq \u00e9tages (\u2026). A ce stade, trois\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Kim.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mykola\u00efv a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e par des missiles dans la nuit, selon le gouverneur de l\u2019oblast","dateModified":"2022-10-23T09:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T08:40:37+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin quotidien d\u2019information sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique explique que \u00ab\u00a0le propri\u00e9taire du Groupe Wagner, Evgueni Prigojine, a affirm\u00e9 (\u2026) que son \u00e9quipe d\u2019ing\u00e9nieurs construisait une vaste \u201cligne Wagner\u201d fortifi\u00e9e de d\u00e9fenses dans l\u2019oblast de Louhansk occup\u00e9 par la Russie, et a publi\u00e9 une carte montrant l\u2019\u00e9tendue pr\u00e9vue du projet\u00a0\u00bb. La d\u00e9fense britannique pr\u00e9cise\u00a0\u00e9galement\u00a0:           Les images montraient une section de d\u00e9fense antichar et de syst\u00e8mes de tranch\u00e9es nouvellement construits au sud-est de Kreminna, dans l\u2019oblast de Louhansk. Si les plans sont aussi vastes que le pr\u00e9tend Prigojine, les travaux visent probablement \u00e0 int\u00e9grer la rivi\u00e8re Donets dans la zone d\u00e9fensive, en suivant partiellement la ligne de contr\u00f4le de 2015. Le projet laisse entendre que la Russie fait un effort significatif pour fortifier ses d\u00e9fenses derri\u00e8re la ligne de front actuelle, sans doute pour dissuader toute contre-offensive ukrainienne rapide.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le propri\u00e9taire du Groupe Wagner affirme construire une vaste ligne Wagner fortifi\u00e9e de d\u00e9fenses da...","dateModified":"2022-10-23T12:18:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T07:39:40+00:00","articleBody":"                     Un bombardement russe \u00e0 Bakhmout, r\u00e9gion de Donetsk, le\u00a022\u00a0octobre 2022. LIBKOS \/ AP                 Des personnes font la queue au bureau de poste pour recevoir le remboursement de leur pension et l\u2019aide publique de la p\u00e9riode de sept mois d\u2019occupation russe dans leur ville, o\u00f9 ils disent n\u2019avoir re\u00e7u aucun paiement et ne pas avoir pu travailler ou partir, \u00e0 Savyntsi, le 22 octobre 2022. CLODAGH KILCOYNE \/ REUTERS                 Dans une maternit\u00e9, une coupure d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 due \u00e0 une attaque de missiles russes, \u00e0 Mykola\u00efv, le 22 octobre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/1eeac68_407e6d1830cf4a1dae6d861fb220f22b-407e6d1830cf4a1dae6d861fb220f22b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le ministre de la d\u00e9fense russe met en garde contre \u00ab\u00a0une escalade inco...","dateModified":"2022-10-23T07:49:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T05:54:35+00:00","articleBody":"     Le groupe des directeurs du G7 sur la non-prolif\u00e9ration a condamn\u00e9 samedi l\u2019enl\u00e8vement de cadres de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia par les forces russes. \u00ab\u00a0Nous demandons \u00e0 la Russie que la centrale repasse enti\u00e8rement sous le contr\u00f4le de l\u2019Ukraine, sa propri\u00e9taire l\u00e9gitime et souveraine\u00a0\u00bb, peut-on lire dans un communiqu\u00e9.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a accus\u00e9 mardi la Russie d\u2019avoir\u00a0enlev\u00e9\u00a0deux cadres de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, qu\u2019elle occupe depuis mars dans le sud de l\u2019Ukraine.          La centrale est r\u00e9guli\u00e8rement victime de bombardements et de coupures de courant, faisant craindre pour la s\u00e9curit\u00e9 de cette installation. L\u2019Ukraine a accus\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les forces russes de maltraiter les employ\u00e9s ou de les maintenir en d\u00e9tention, notamment le directeur adjoint des ressources humaines, Valery Martyniouk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 condamne l\u2019enl\u00e8vement de cadres de la centrale de Zaporijia par la Russie","dateModified":"2022-10-23T05:57:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T04:56:00+00:00","articleBody":"     Selon le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, la Russie cherche \u00e0 imposer \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0un hiver froid o\u00f9 de nombreuses personnes pourraient litt\u00e9ralement mourir de froid\u00a0\u00bb.          A l\u2019approche de l\u2019hiver, l\u2019arm\u00e9e russe vise massivement les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes et prive des centaines de milliers de foyers d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          Cela pourrait conduire \u00e0 une \u00ab\u00a0catastrophe humanitaire planifi\u00e9e telle que l\u2019Europe n\u2019en a pas connue depuis la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Chmyhal au journal allemand Frankfurter Allgemeine, ajoutant que des Ukrainiens pourraient fuir en masse vers l\u2019Europe en raison de ces frappes russes.          Le premier ministre ukrainien a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Ukraine pourrait avoir besoin d\u2019importations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de l\u2019Occident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des personnes pourraient \u00ab\u00a0litt\u00e9ralement mourir de froid\u00a0\u00bb cet hiver, alerte le premier ministre ukra...","dateModified":"2022-10-23T05:09:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T04:45:02+00:00","articleBody":"     Dans un entretien aux m\u00e9dias canadiens CBC et CTV, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 l\u2019Iran concernant les drones utilis\u00e9s par Moscou pour frapper l\u2019Ukraine.           L\u2019Iran a fourni les drones utilis\u00e9s pour tuer les Ukrainiens. Pas un, pas deux ou cinq, mais des centaines. Nous savons qu\u2019il y a des milliers de commandes et d\u2019accords, et des centaines de drones ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 coup s\u00fbr.           T\u00e9h\u00e9ran a de nouveau d\u00e9menti, samedi dans un communiqu\u00e9, avoir procur\u00e9 des armes \u00e0 Moscou, tout en accusant les Occidentaux de chercher \u00e0 \u00ab\u00a0faire pression\u00a0\u00bb sur l\u2019Iran.          La France, le Royaume-Uni et l\u2019Allemagne ont r\u00e9clam\u00e9 vendredi, dans un courrier adress\u00e9 aux Nations unies, une enqu\u00eate \u00ab\u00a0impartiale\u00a0\u00bb sur les drones iraniens transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 la Russie \u00ab\u00a0en violation de la r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 2231\u00a0\u00bb. Cette r\u00e9solution avait \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en\u00a02015 pour encadrer l\u2019accord sur le nucl\u00e9aire civil iranien et pr\u00e9voyait \u00e0 l\u2019\u00e9poque une lev\u00e9e progressive des sanctions \u00e9conomiques contre l\u2019Iran.          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et le Royaume-Uni ont annonc\u00e9 jeudi de nouvelles sanctions contre l\u2019Iran, visant trois g\u00e9n\u00e9raux et une entreprise d\u2019armements \u00ab\u00a0responsables de fournir \u00e0 la Russie des drones kamikazes\u00a0\u00bb pour bombarder l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019Iran consid\u00e8re que les approches provocatrices de l\u2019UE et du Royaume-Uni font partie d\u2019un sc\u00e9nario politique cibl\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dans le communiqu\u00e9, le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, Nasser Kanani.          Ce dernier a \u00ab\u00a0fermement condamn\u00e9\u00a0\u00bb les mesures \u00ab\u00a0destructrices\u00a0\u00bb de l\u2019UE et des Britanniques, ajoutant que l\u2019Iran \u00ab\u00a0se r\u00e9serve le droit de r\u00e9pondre \u00e0 toute action irresponsable et qu\u2019il n\u2019h\u00e9sitera pas \u00e0 d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb. M.\u00a0Kanani a \u00e9galement rejet\u00e9 \u00ab\u00a0les all\u00e9gations sans fondement sur le transfert de drones utilis\u00e9s dans le conflit en Ukraine\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous sommes pour la paix et un arr\u00eat imm\u00e9diat de la guerre en Ukraine par le biais d\u2019un processus politique\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky accuse l\u2019Iran de fournir des drones \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-10-23T05:07:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T04:35:02+00:00","articleBody":"     Pr\u00e9curseur du vin nature, Jean-Fran\u00e7ois Ganevat a fait de son petit domaine familial l\u2019un des plus r\u00e9put\u00e9s au monde.          En\u00a02021, la vente de son exploitation au fils d\u2019un oligarque russe devait rassurer cet homme inquiet. Mais la guerre en Ukraine a plac\u00e9 l\u2019acqu\u00e9reur sous le coup des sanctions de l\u2019Union.             Lire aussi :     Dans le Jura, le vigneron et les montagnes russes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Jura, le vigneron et les montagnes russes","dateModified":"2022-10-23T04:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T04:26:12+00:00","articleBody":"      Des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ont de nouveau \u00e9t\u00e9 la cible, samedi, de bombardements russes dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur Ukrenergo. L\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 est d\u00e9sormais restreint dans certains oblasts, notamment Kiev. Quelque 1,5\u00a0million d\u2019Ukrainiens ont ainsi \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          \u00ab\u00a0La principale cible des terroristes russes est l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, samedi soir, demandant \u00e0 ses concitoyens\u00a0: \u00ab\u00a0S\u2019il vous pla\u00eet, consommez l\u2019\u00e9nergie encore plus consciencieusement qu\u2019avant, la stabilit\u00e9 de notre industrie \u00e9nerg\u00e9tique publique en d\u00e9pend, dans chaque ville ou chaque district d\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb          Tous les civils de la r\u00e9gion administrative de Kherson ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s \u00e0 quitter \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb la ville \u00e9ponyme par les autorit\u00e9s prorusses de la r\u00e9gion qui ont \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0un danger accru de bombardements massifs\u00a0\u00bb. Environ 25\u00a0000\u00a0personnes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, selon un responsable de Kherson, au cours d\u2019op\u00e9rations lanc\u00e9es depuis mercredi.          Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, samedi, dans les bombardements ukrainiens contre l\u2019oblast russe de Belgorod, frontalier de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9\u00a0le gouverneur de l\u2019oblast, Viatcheslav Gladkov. Selon lui, les bombardements ont vis\u00e9 des \u00ab\u00a0infrastructures civiles dans\u00a0\u00bb la ville de Chebekino et \u00ab\u00a0pr\u00e8s de quinze mille personnes sont sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          L\u2019intimidation russe quant \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire est une menace grave pour la paix et la s\u00e9curit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale et est absolument inacceptable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre japonais, Fumio Kishida, en visite en Australie, samedi.          Les Etats-Unis envisageront tous les moyens de faire progresser la diplomatie avec la Russie s\u2019ils voient une ouverture, mais, pour le moment, Moscou ne montre aucun signe d\u2019une volont\u00e9 d\u2019engager des pourparlers significatifs, a d\u00e9clar\u00e9, samedi, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken.          Dans son\u00a0bulletin\u00a0quotidien d\u2019information sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique explique, samedi, que les forces russes \u00ab\u00a0continuent de renforcer les points de passage sur le Dniepr et ont achev\u00e9 la construction d\u2019un pont de barge le long du pont Antonivsky endommag\u00e9 \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir dimanche 23\u00a0octobre \u00e0 l\u2019aube","dateModified":"2022-10-23T05:04:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T04:26:04+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-23T05:03:45+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/0/0/4000/2668/1342/895/3/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/23/19-2">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Comme promis par le chef de l’Etat, le pouvoir récompense les anciens ministres et députés battus aux législatives de juin, mais il redoute les embûches des commissions parlementaires et de la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                            Politique       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron veille au « recasage » de ses fidèles      Comme promis par le chef de l’Etat, le pouvoir récompense les anciens ministres et députés battus aux législatives de juin, mais il redoute les embûches des commissions parlementaires et de la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique.          Par Ivanne Trippenbach         Publié hier à 11h00, mis à jour à 05h46    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron salue Jean Castex, à l’issue de son discours lors de la cérémonie d’investiture, au palais de l’Elysée, à Paris, le 7 mai 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               L’atmosphère était pesante, fin août, dans les jardins de l’Elysée, à peine égayée par le chien Nemo ravi de divertir quelques ex-élus abattus. Puis, d’une phrase, Emmanuel Macron redonne le sourire à ses fidèles défaits aux élections législatives : « Je serai toujours là pour vous, parce que vous avez toujours été là pour moi. » Le chef de l’Etat n’ajoute pas que tout vient à point à qui sait attendre, mais les plus chevronnés de ses anciens ministres et députés le savent.          Sept semaines plus tard, Jean Castex se prépare à prendre la très convoitée présidence de la RATP, deux mois après avoir été nommé président de l’Agence de financement des infrastructures de transport de France. L’ancien premier ministre a reçu, mardi 18 octobre, un avis favorable de la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique (HATVP). Sous réserve qu’il s’abstienne, dans sa nouvelle fonction, « de toute démarche » auprès du ministre des transports ou de la première ministre… « Castex ne peut pas appeler Borne, mais Borne peut appeler Castex », déjoue-t-on à Matignon. Très enthousiaste, il devra encore convaincre les commissions parlementaires.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean Castex à la RATP : un cas emblématique des limites du contrôle des conflits d’intérêts                 Le chef de l’Etat s’attache bien à choyer ses « soldats de la première heure », auxquels il rendait déjà hommage en avril, lors de son meeting de la Défense. A Richard Ferrand, l’ex-président de l’Assemblée nationale battu dans le Finistère, il a offert plusieurs fauteuils, dont la présidence de l’Office national des forêts. « Je ne veux pas qu’on puisse dire que j’ai été recasé », a décliné l’ami, flairant le danger du soupçon de favoritisme. C’est une ingénieure générale des ponts, des eaux et des forêts qui a été nommée à la tête de l’Office national des forêts (ONF), le 26 septembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Richard Ferrand, le premier compagnon de Macron qui monnaye son influence                 Un autre fidèle, Christophe Castaner, battu dans les Alpes-de-Haute-Provence, devait prendre la présidence bénévole du conseil de surveillance du Grand Port maritime de Marseille, le 14 octobre. Ce « parachutage » a fait bondir la CGT, pour qui « le Grand Port n’est pas le réceptacle de ministres ou d’élus déchus de leurs mandats, avides de reconnaissance ou à la recherche de tremplin politique ». Nomination repoussée au prochain conseil, le 25 novembre. « Chaque chose en son temps », patiente l’ancien ministre, qui discute d’autres projets en parallèle avec l’Elysée. Pas pour le poste de ministre d’Etat à Monaco, assure-t-il, contre la rumeur.          Lallement, secrétaire général à la mer          Tous ont à l’esprit le « cas Emmanuelle », comme le dit un conseiller du palais. Dès juillet, l’Elysée avait proposé la nomination de l’ex-ministre du logement Emmanuelle Wargon, défaite dans le Val-de-Marne, aux rênes de la Commission de régulation de l’énergie (CRE), l’autorité indépendante chargée de proposer les tarifs réglementés du gaz et de l’électricité. Autour du chef de l’Etat, on a essuyé des sueurs froides lorsque les parlementaires s’y sont majoritairement opposés (48 voix contre, 43 pour), sans parvenir à réunir la majorité qualifiée pour bloquer le choix présidentiel. Avec la promesse de tourner « une page politique de [sa] vie », Emmanuelle Wargon a été nommée, le 17 août, pour un mandat de six ans. Mais, en haut lieu, l’avertissement est reçu : il faudra faire avec les fourches caudines du Parlement dans un monde de majorité relative, y compris pour les hauts fonctionnaires comme Rémy Rioux, fraîchement reconduit à la direction de l’Agence française de développement.        Il vous reste 67.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/22/emmanuel-macron-veille-au-recasage-de-ses-fideles_6146915_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron veille au \u00ab\u00a0recasage\u00a0\u00bb de ses fid\u00e8les","dateCreated":"2022-10-22T11:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-22T11:00:09+02:00","dateModified":"2022-10-23T05:46:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"Comme promis par le chef de l\u2019Etat, le pouvoir r\u00e9compense les anciens ministres et d\u00e9put\u00e9s battus aux l\u00e9gislatives de juin, mais il redoute les emb\u00fbches des commissions parlementaires et de la Haute Autorit\u00e9 pour la transparence de la vie publique.","author":[{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/f8ee14c_1666361746584-jmug220507068.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-3">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Les banques centrales sont en grande partie responsable de la grave situation dans laquelle se trouve l’économie mondiale, accuse l’ancien gouverneur de la Banque d’Angleterre (2003 et 2013), dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Inflation             Mervyn King : « Il y a un risque réel de crise financière grave »      Les banques centrales sont en grande partie responsable de la grave situation dans laquelle se trouve l’économie mondiale, accuse l’ancien gouverneur de la Banque d’Angleterre (2003 et 2013), dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h15, mis à jour à 17h40    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’ancien gouverneur de la Banque d’Angleterre Mervyn King, à Londres, le 23 avril 2009.  SHAUN CURRY / AFP               Depuis sa bibliothèque personnelle faite d’épais livres reliés en cuir, devant les bustes néoclassiques d’Adam Smith et de Cicéron, l’ancien gouverneur de la Banque d’Angleterre (2003-2013) regarde d’un œil très sévère ce qu’il considère comme l’échec des banques centrales à contrôler l’inflation ces dernières années.          L’inflation fait son retour dans le monde occidental. Les banques centrales augmentent leurs taux d’intérêt très rapidement. S’agit-il d’un tournant dans la politique monétaire ?          Je le pense. Nous retournons dans un monde de taux d’intérêt plus normaux. Les conséquences seront très importantes parce que le monde a accumulé les dettes. A terme, il y a des raisons d’être optimiste parce que des taux d’intérêt plus élevés peuvent améliorer la performance de l’économie. Mais la transition risque d’être très difficile.          Les banques centrales sont-elles responsables de la poussée d’inflation actuelle ?          Leur grosse erreur a été d’arrêter de penser à la masse monétaire, et de ne s’intéresser qu’aux anticipations d’inflation. Leur théorie était que si les gens pensaient que l’inflation resterait faible, alors les salaires et les prix resteraient faibles. Le problème est que cela ne répondait pas à la question de ce qui détermine ces anticipations. L’argument était complètement circulaire…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec la hausse des taux d’intérêt, l’économie mondiale entre dans une nouvelle ère                 Dans ces circonstances, en 2020 et 2021, les banques centrales ont fini par imprimer beaucoup d’argent. Les manuels d’économie démodés des années 1950 ou 1960 auraient dit que l’inflation est la conséquence de trop d’argent pour trop peu de biens et de marchandises. C’est exactement ce qu’il s’est produit pendant la pandémie.          Mais, désormais, les banques centrales ont réagi et augmentent leurs taux d’intérêt très rapidement…          Les banquiers centraux ont compris que nous devions revenir à un monde de taux d’intérêt plus élevés et qu’il fallait en accepter les conséquences [soit un ralentissement de l’économie]. Jay Powell, le président de la Réserve fédérale américaine [Fed], l’assume clairement. Il s’est mis à parler de Paul Volcker [président de la Fed entre 1979 et 1987] dans ses discours. Dans les années 1980, Volcker était probablement la personne la plus détestée en Amérique alors qu’il avait augmenté les taux d’intérêt à court terme à 20 %. Mais, vingt-cinq ans plus tard, il est devenu « saint Paul Volcker ». Jay Powell a décidé que c’était la bonne stratégie pour lui. Peu lui importe maintenant qu’il y ait une récession en Amérique, même s’il ne la souhaite pas, si c’est le prix à payer pour ramener l’inflation à 2 %.        Il vous reste 58.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/23/mervyn-king-il-y-a-un-risque-reel-de-crise-financiere-grave_6147011_3234.html"},"headline":"Mervyn King\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a un risque r\u00e9el de crise financi\u00e8re grave\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-23T17:15:05+02:00","datePublished":"2022-10-23T17:15:05+02:00","dateModified":"2022-10-23T17:40:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Inflation"],"keywords":["Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","\u00c9conomie","Inflation"],"description":"Les banques centrales sont en grande partie responsable de la grave situation dans laquelle se trouve l\u2019\u00e9conomie mondiale, accuse l\u2019ancien gouverneur de la Banque d\u2019Angleterre (2003 et 2013), dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/426/0/3000/1500/1342/671/60/0/de15495_1666362543746-000-dv499152.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inflation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inflation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-4">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le renchérissement du crédit immobilier pourrait s’accompagner d’un accès plus compliqué pour un nombre croissant de candidats à l’emprunt. En cause, notamment, les dépassements du taux d’usure.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Argent & Placements       Immobilier             Immobilier : vers une fin d’année difficile pour les particuliers à la recherche d’un crédit      Le renchérissement du crédit immobilier pourrait s’accompagner d’un accès plus compliqué pour un nombre croissant de candidats à l’emprunt. En cause, notamment, les dépassements du taux d’usure.          Par Joël Morio         Publié hier à 10h00, mis à jour hier à 20h46    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La recherche d’un crédit immobilier s’annonce délicate, d’ici à fin décembre, pour ceux qui souhaitent acquérir un bien. D’abord, la hausse des taux d’intérêt se poursuit. « Modeste en début d’année, l’augmentation s’est accentuée avec le rythme de l’inflation et le renforcement des tensions sur les marchés financiers dans le sillage de la guerre en Ukraine [déclenchée le 24 février]. De plus de 10 points de base [soit 0,10 %] par mois en moyenne entre février et juin, la progression du taux s’est faite plus rapide en juillet (+ 18 points de base) », relève la dernière étude de l’observatoire Crédit logement-CSA, publiée mardi 18 octobre.          Le rythme de hausse s’est accéléré depuis. « Presque tous les établissements affichent des augmentations entre 20 centimes et 50 centimes [point de base]. Fait très rare en ce moment, une seule banque indique une baisse, de 4 centimes, et uniquement sur les courtes durées d’emprunt, pointe-t-on chez le courtier Empruntis, qui observe cependant une forte disparité selon les régions. Les taux moyens sur vingt ans vont de 1,90 % dans le Sud-Ouest jusqu’à 2,40 % en Ile-France. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Alors que le marché immobilier se crispe, Paris devient moins attractif                 Les obligations d’Etat, qui servent traditionnellement de référence pour la fixation des taux de crédit immobilier, ont augmenté de plus de 260 points de base depuis le début de l’année. Et les banques se refinancent à des taux sensiblement plus élevés : plus de 4 % sur des durées longues, supérieures à sept ans. « Ces contraintes de refinancement entraînent une hausse progressive des taux de crédit pratiqués par les banques », explique Olivier Lendrevie, président du courtier Cafpi.          « Réflexe défensif »          Depuis le début de l’été, certains réseaux, à l’instar de la Société générale, du Crédit du Nord ou de HSBC, ont décidé peu ou prou de se retirer du crédit immobilier aux particuliers. « Les banques ont un réflexe défensif, car elles ne veulent pas pratiquer une marge négative », commente Ludovic Huzieux, cofondateur d’Artémis courtage. Traditionnel produit d’appel pour attirer le chaland, le crédit immobilier est désormais délivré avec circonspection lorsqu’il s’agit de financer de nouveaux clients.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Immobilier : une lente érosion des prix en vue                 « La dégradation de la profitabilité des nouveaux crédits provoque une contraction de l’offre bancaire, plus particulièrement auprès d’une clientèle modeste déjà fragilisée par le climat anxiogène actuel et par une perte de pouvoir d’achat », note l’observatoire Crédit logement-CSA. Et la situation ne devrait pas se détendre de sitôt. « Nous avons toutes les raisons de penser que les hausses de barèmes des taux vont s’enchaîner dans les prochaines semaines », prédit Olivier Lendrevie.        Il vous reste 44.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/10/22/immobilier-vers-une-fin-d-annee-difficile-pour-les-particuliers-a-la-recherche-d-un-credit_6146907_1657007.html"},"headline":"Immobilier\u00a0: vers une fin d\u2019ann\u00e9e difficile pour les particuliers \u00e0 la recherche d\u2019un cr\u00e9dit","dateCreated":"2022-10-22T10:00:06+02:00","datePublished":"2022-10-22T10:00:06+02:00","dateModified":"2022-10-22T20:46:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Immobilier"],"keywords":["Cr\u00e9dits","Immobilier","Argent & Placements","\u00c9conomie"],"description":"Le rench\u00e9rissement du cr\u00e9dit immobilier pourrait s\u2019accompagner d\u2019un acc\u00e8s plus compliqu\u00e9 pour un nombre croissant de candidats \u00e0 l\u2019emprunt. En cause, notamment, les d\u00e9passements du taux d\u2019usure.","author":[{"@type":"Person","name":"Jo\u00ebl Morio"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/aa0d464_1666424399383-pns-6298875.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immobilier","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immobilier/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-5">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Un trajet en jet privé émet-il plus qu’une année de repas carnés ? Quel est l’impact carbone d’un jean neuf ? Testez vos connaissances avec notre quiz.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                        Les Décodeurs        Climat         Viande, voiture, avion, streaming… Saurez-vous évaluer ce qui émet un peu ou beaucoup de CO2 ?   Par Léa Sanchez, Thomas Steffen (design) et Adrien Sénécat   Publié le 16 octobre 2022 à 04h30 Mis à jour le 21 octobre 2022 à 09h59     Temps de Lecture 1 min.           Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesUn trajet en jet privé émet-il plus qu’une année de repas carnés ? Quel est l’impact carbone d’un jean neuf ? Testez vos connaissances avec notre quiz.              Les émissions de gaz à effet de serre doivent rapidement et drastiquement diminuer pour que nous puissions espérer contenir le réchauffement climatique au cours des prochaines décennies. Mais comment ? Faut-il que cela passe par l’incitation, par des remplacements, par des subventions, par des interdictions ? Quelles activités viser ?          L’empreinte carbone de chaque Français atteignait 9 tonnes en équivalent CO2 en moyenne en 2019, selon le ministère de la transition écologique (en incluant les émissions des produits importés) et il faudrait la ramener à moins de 2 tonnes pour la rendre « soutenable », selon l’Agence de l’environnement et de la maîtrise de l’énergie (Ademe).          Qui connaît vraiment les ordres de grandeur des émissions de gaz à effet de serre ? La ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, insistait en juin sur la nécessité de réduire les envois de courriels accompagnés de pièces jointes, et jugeait au mois d’août la pollution des jets privés « limité[e] »… alors qu’un seul déplacement en avion émet plus de CO2 que des dizaines de milliers de courriels.               Alimentation, transports, logement, chauffage, achats d’équipement ou du quotidien… Savez-vous ce qui pollue un peu, beaucoup ou énormément ? Testez vos connaissances des ordres de grandeur avec notre quiz.                        
#d_quiz_container .d_item sub , #d_quiz_container .d_item sup{

    line-height: 0em;
}

[data-color-mode=dark] #d_quiz_container a {
    color: #666E80;
}

#d_quiz_container .d_item {
    height: 100%;
    width: 100%;
    position: absolute;
    top: 0;
    left: 0;    
    opacity: 0;

   transition: opacity 1s ease-in-out;
}

#d_quiz_container .d_item h1 {
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 700;
    font-size: 25px;
    line-height: 36px;
    text-align: center;
    color: #2A303C;
    margin-bottom: 2rem;
}
@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container .d_item h1 {
        font-size: 23px;
        line-height: 20px;
    }
}

#d_quiz_container .d_item h2 {
    font-family: "Marr Sans Condensed";
    font-style: normal;
    font-weight: 600;
    text-align: center;
    color: #2A303C;
    font-size: 21px;
    line-height: 24px;
}
@media screen and (min-width: 800px){
    #d_quiz_container .d_item h2 {
        font-size: 32px;
        line-height:  32px;
    }
}

#d_quiz_container .d_item h4 {
    font-family: "Marr Sans Condensed";
    font-style: normal;
    font-weight: 600;
    font-size: 16px;
    line-height: 32px;
    text-align: center;
    letter-spacing: 1px;
    margin-bottom: 0rem;
    color: #2A303C;
}

#d_quiz_container .d_item h5 {
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 600;
    font-size: 14px;
    line-height: 14px;
    text-align: center;
    color: #2A303C;
    margin-top:2rem;
    margin-bottom: 1rem;
    letter-spacing: 1px;
    text-transform: uppercase;
}

@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container .d_item h5 {
        font-size: 10px;
        line-height: 14px;
    }
}

#d_quiz_container .d_item .d_question .d_tap{
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 400;
    font-size: 12px;
    line-height: 21px;
    text-align: center;
    color: #666E80;
    padding-top: 0.3rem;
}
@media screen and (max-width: 800px) and (max-height: 800px){
    #d_quiz_container .d_item .d_question .d_tap{
        margin-top: 0.4rem;
    }
    #d_quiz_container .d_item .d_question .d_tap p{
        margin-top: 0.3rem
    }
}

#d_quiz_container .d_item .d_question .d_tap img{
    width: 8px;
    height:6px;
    position: relative;
    top: 5px;
    margin: 0 auto;
}

#d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer .d_para{
    font-family: "The Antiqua B";
    font-style: normal;
    font-weight: 400;
    font-size: 16px;
    line-height: 140%;
    color: #383F4E;
    margin: 0 auto;
}

@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer .d_para{
        font-size: 15px;
    }
}

#d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    margin-top: 2rem;
}



#d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer_container{
    margin-top: 2rem;
}

#d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer  {
        display: flex;
        flex-flow: column;
        height: 100%;
        flex: 0 1 auto;
        height: calc(100% - 70px - 3rem);
    }

@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer  {
        display: flex;
        flex-flow: column;
        height: 100%;
        flex: 0 1 auto;
        height: calc(100% - 2.5rem - 70px);
    }
}
#d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer_container  {
    height: inherit;
        overflow: auto;
        padding-left:2rem;
        padding-right:2rem;
    }
    #d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer_container {
        border-top: none;
        margin-top: 0;
    }

#d_quiz_container .d_question {
    padding: 4rem;
    width: 50%;
    max-width: 700px;
    min-width: 500px;
    background-color: red;
    position: absolute;
    left: 50%;
    top: 50%;
    -webkit-transform: translate(-50%, -50%);
    transform: translate(-50%, -50%);
    background: #FCFCFD;
    border-radius: 5px;
    box-shadow: 0px 24px 54px rgba(3, 18, 47, 0.25);
    transition-duration: .5s, 1s;
transition-property: max-height, transform;

    
}
@media screen and (min-width: 800px) and (max-height: 900px){
    #d_quiz_container .d_question {
        width: 55%;
    }
}
@media screen and (min-width: 800px) and (max-height: 800px){
    #d_quiz_container .d_question {
        width: 90%;
        max-width: 800px;
    }
    
}

#d_quiz_container .active {
    height: fit-content !important;
    max-height: 400px;
    transition-duration: .5s, 1s;
    transition-property: max-height, transform;
}

#d_quiz_container #d_question_final{
    max-height: 800px;
    height: 80%;
}
#d_quiz_container #d_question_final_background{
    max-height: 800px;
    height: 80%;
    background: linear-gradient(180deg, rgba(255, 255, 255, 0) 0%, #FFFFFF 100%);
    
}

#d_quiz_container .d_question_final_all{
    max-height: 700px;
    overflow: scroll;
    margin-top: 1.5rem;
    height: fit-content;
    height: -webkit-fill-available;

}
#d_quiz_container .d_test img{
    width: 18px;
    height: 13.5px;
    transform: rotate(180deg);
    position: relative;
    bottom: 10px;
    margin: 0 auto;
    z-index: 9999;
    position: absolute;
    display: inline-block;
}
#d_quiz_container .d_test{
    background-color: white;
    position: absolute;
    text-align: center;
    width: 100%;
    display: block;
    z-index: 999;
    filter: progid:DXImageTransform.Microsoft.gradient(GradientType=1,startColorstr=#ffffff, endColorstr=#ffff01);
    background-image: -moz-linear-gradient(left top, #ffffff 0%, #ffff01 100%);
    background-image: -ms-linear-gradient(left top, #ffffff 0%, #ffff01 100%);
    background-image: linear-gradient(left top, #ffffff 0%, #ffff01 100%);
    background-image: -o-linear-gradient(left top, #ffffff 0%, #ffff01 100%);
    height: 70px;
    -webkit-mask-image: linear-gradient(0deg, rgba(0,0,0,2), rgba(0,0,0,0));
    -webkit-mask-size: 100% 100%;
    -webkit-mask-repeat: no-repeat;
    -webkit-mask-position: left bottom;
    opacity: 1;
    /* background-size: 20%; */
    background-position: bottom;
    bottom: 0;
    left: 0;
}

 


@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container #d_question_final{
        max-height: 500px;
    }

    #d_quiz_container .d_question {
        width: 90%;
        max-width: 700px;
        min-width: 200px;
        padding: 0rem;
        padding-top: 2rem;
        padding-bottom: 2rem;
        box-shadow: 0px -1px 14px rgba(0, 0, 0, 0.12);
        overflow: hidden;
        border-radius: 5px;
        transition-duration: .5s, 1s;
        transition-property: max-height, transform;
        max-height: 534px;
        height: 90%;

    }
    #d_quiz_container .active {
        max-height: 400px;
        transition-duration: .5s, 1s;
        transition-property: max-height, transform;
    }



    #d_quiz_container .d_item {
        background-size: 50%;
    }
}

#d_quiz_container .d_question .d_methodo h3 {
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 600;
    font-size: 10px;
    line-height: 140%;
    letter-spacing: 0.2px;
    text-transform: uppercase;
    color: #383F4E;

}

#d_quiz_container .d_question .d_methodo p {
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 400;
    font-size: 14px;
    line-height: 19.6px;
    letter-spacing: 0.2px;
    color: #666E80;
    margin-top:1rem;
}
#d_quiz_container .d_question .d_methodo {
    background: #FCFCFD;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 3px;
    padding: 1.5rem;
    margin-top: 2rem;
    margin-bottom: 2rem;
}

#d_quiz_container .d_question .d_next {
    background: #026B9C;
    border-radius: 53px;
    color: #FFFFFF;
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 500;
    font-size: 14px;
    line-height: 16px;
    padding: .7rem;
    padding-left:1.5rem;
    padding-right:1.5rem;
    width: fit-content;
    margin: 0 auto;
    transition: 0.4s;
}

#d_quiz_container .d_question .d_next:hover {
    background: #05587E;
    box-shadow: 0px 0px 10px 3px rgba(0, 66, 97, 0.25);;
}

#d_quiz_container .d_question .d_next_container {
    border-radius: 0px 0px 5px 5px;
    bottom: 0;
    left: 0;
    position: absolute;
    width: 100%;
    padding-top: 2rem;
    padding-bottom: 2rem;
}

@media screen and (max-width: 800px){

    #d_quiz_container .d_question .d_next {
    margin: 0;
    position: absolute;
    top: 50%;
    -ms-transform: translateY(-50%);
    transform: translateY(-50%);
} 

    #d_quiz_container .d_question .d_methodo {
    margin-bottom: 0rem;
}
    
    #d_quiz_container .d_question .d_next_container {
        bottom: 0;
        margin: 0 auto;
        align-items: center;
        display: flex;
        position:absolute;
        flex-direction: row;
        flex-wrap: wrap;
        justify-content: center;
        align-items: center;
        height: 55px;
        background: #FCFCFD;
        border-top: 1px solid #E2E4E9;
        box-shadow: 0px -1px 14px rgb(0 0 0 / 12%);
        border-radius: 0px 0px 5px 5px;
        width: 100%;
    }
}

#d_quiz_container .d_gauge { 
    height: 40px;
    margin: 0 auto;
    margin-top: 3rem;
}
#d_quiz_container .d_gauge .d_row { 
    display: flex;
    flex-direction: row;
    justify-content: center;
    align-items: center;
}

#d_quiz_container .d_gauge .d_row:first-of-type .d_gauge_item div { 
    background: #E2E4E9;
    height: 16px;
    border: .1px solid #FCFCFD;
    position: relative;
}



@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container .d_gauge .d_row:first-of-type .d_gauge_item div { 
        height: 38px;
    }
    #d_quiz_container .active .d_gauge  .d_row:last-of-type  { 
        transform:translate(0%, -100%);
    }
    #d_quiz_container .d_gauge .d_row, #d_quiz_container .d_question h4, #d_quiz_container .d_question h2 { 
        padding-left:2rem;
        padding-right:2rem;
    }
}
        

#d_quiz_container .d_gauge .d_row:first-of-type .d_gauge_item div img { 
    left:50%;
    top:50%;
    -webkit-transform: translate(-50%, -50%);
        -moz-transform: translate(-50%, -50%);
    transform: translate(-50%, -50%);
    position:absolute;
    width: 21px;
    height: 21px;
}
#d_quiz_container .d_gauge .d_row:last-of-type .d_gauge_item { 
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 500;
    font-size: 14px;
    line-height: 36px;
    align-items: center;
    text-align: center;
    color: #000000;
}
@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container .active .d_gauge .d_row:last-of-type .d_gauge_item { 
        font-size: 11px;
    }
    #d_quiz_container .d_question:not(.active) .d_gauge .d_row:last-of-type .d_gauge_item { 
        font-size: 12px;
        line-height: 26px;
    }
}
@media screen and (min-width: 800px){
  
 
    #d_quiz_container .d_gauge .d_row:last-of-type .d_gauge_item:last-child { 
        visibility: hidden;
    }
}

@media screen and (min-width: 800px){
 
    #d_quiz_container .d_gauge .d_row:nth-child(2) {
        transform: translateX(7%);
    }
}

#d_quiz_container .d_gauge .d_row .d_gauge_item { 
    flex-grow: 1;
    flex-basis: 100%;
    text-align: center;
}
#d_quiz_container .d_gauge .d_gauge_item:first-of-type div { 
    border-top-left-radius: 5px;
    border-bottom-left-radius: 5px;
}
#d_quiz_container .d_gauge .d_gauge_item:last-of-type div { 
    border-top-right-radius: 5px;
    border-bottom-right-radius: 5px;
}

@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container .d_gauge .d_gauge_item:first-of-type div { 
        border-top-left-radius: 20px;
        border-bottom-left-radius: 20px;
    }
    #d_quiz_container .d_gauge .d_gauge_item:last-of-type div { 
        border-top-right-radius: 20px;
        border-bottom-right-radius: 20px;
    }
}

#d_quiz_container #d_question_final .d_question_final_left { 
    width: 80%;
    padding-left: 1.5rem;
}

#d_quiz_container #d_question_final .d_question_final_right { 
    width: 20%;
    text-align: center;
    display: inline-block;
  align-self: flex-end;
}
#d_quiz_container #d_question_final .d_question_final_row { 
    display: flex;
    align-items: center;
    justify-content: center;
    
}
#d_quiz_container #d_question_final .d_question_final_right h6 { 
    font-family: "Marr Sans Condensed";
    font-style: normal;
    font-weight: 700;
    font-size: 16px;
    line-height: 12px;
    color: #2A303C;
    margin-top: 1.6rem;
    margin-bottom: 0;
}
#d_quiz_container #d_question_final .d_question_final_right span { 
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 700;
    font-size: 12px;
    line-height: 12px;
    color: #2A303C;
    position: relative;
    top: -5px;
}


#d_quiz_container #d_question_final .d_question_final_all { 
  
    overflow: scroll;
    margin-top: 1.5rem;
    height: fit-content;
    height: -webkit-fill-available;
    position: relative;
}

#d_quiz_container #d_question_final .d_question_final_left h6 { 
    font-family: "Marr Sans Condensed";
    font-style: normal;
    font-weight: 500;
    font-size: 16px;
    line-height: 18px;
    font-style: normal;
    color: #2A303C;
    margin-top: 1rem;
    margin-bottom: 0.3rem;
}
#d_quiz_container #d_question_final .d_gauge_res { 
    height: 10px;
    left: 0px;
    top: 8px;
    background: #E2E4E9;
border-radius: 50px;
margin-top: 1.5rem;
}
#d_quiz_container #d_question_final .d_gauge_res_filled { 
    height: 10px;
    left: 0px;
    background: #2A303C;
    border-radius: 50px;
    position: relative;
    top: -10px;
}
#d_quiz_container #d_question_final .d_gauge_res_choice { 
    height: 20px;
    position: relative;
    top: -25px;
    width: 1px;
    background: #2A303C;
    outline: 2px solid #FFFFFF;
}

#d_quiz_container #d_question_final .d_gauge_res_choice_span { 
    position: relative;
    top: -31px;
    font-family: 'Marr Sans Condensed';
    font-style: normal;
    font-weight: 500;
    font-size: 11px;
    line-height: 18px;
    letter-spacing: 0.2px;
    text-transform: uppercase;
    color: #717B8E;
}

@media screen and (max-width: 800px){
    
    #d_quiz_container .d_item #d_question_final  {
            display: flex;
            flex-flow: column;
            flex: 0 1 auto;
            padding-bottom: 0;
            /* padding-bottom: 2rem; */
        }
}













const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
const mobile = window.innerWidth const margin = {top: 30, right: 85, bottom: 40, left: mobile == false ? 35 : 45};
const dQuizContainer = document.getElementById("d_quiz_container");
const dFinalContainer = document.getElementById("d_final_container");
var sort = sortOrdresDeGrandeur(ordresdegrandeur);
var choices = [];
var win = [];

document.addEventListener("DOMContentLoaded", init);

function init(){

    dQuizContainer.style.height = String(window.innerHeight) + "px";
    if (isInApp == false)
        dQuizContainer.style.width = String(window.innerWidth) + "px";
    dQuizContainer.style.backgroundColor = "grey";
    dQuizContainer.style.position = "relative";

    items();

}

function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {

s = String(string)
e ")
e ")
    .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
    .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
    .replace("Le Pen", "Le Pen")
    .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
    // .replace(/\'/g, "'")
    .replace(/ %/g, " %") /* % */
    .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
        return contents + " " + offset;
    })
    /* Séparateur de milliers insécable */
    .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
    .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
    .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
    .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
    .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
    .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
    .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
    .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/        
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
        .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
        .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */


if (pas_italiques) {
    s = s
        .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
        .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
} else {
    s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
}
if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
    paras = s.split("\n");
    h = ""
    paras.forEach(function(d, i) {
        if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
        } else {
" + d + "";
        }
    })
    return h;
} else {
Minute", "Minute");
}
}

function forEach(arr, fn){
    for(let i = 0, l = arr.length; i        fn.call(arr, arr[i], i, l);
}

function getRound(res, pos){
    return res
}



function createGauge(i){

    let gauge = document.createElement("div");
    let firstRowGauge = document.createElement("div");
    let secondRowGauge = document.createElement("div");
    
 3,6 t"];
    let gaugeI = 0;

    gauge.classList.add("d_gauge");
    firstRowGauge.classList.add("d_row");
    secondRowGauge.classList.add("d_row");
    
    while (gaugeI         let gaugeItemContainer = document.createElement("div");
        let gaugeItem = document.createElement("div");
        let gaugeText = document.createElement("div");
        let event = mobile == true ? gaugeText : gaugeItem;

        event.setAttribute("id", "d_item_" + String(i) + "_" + String(gaugeI))
        gaugeItemContainer.classList.add("d_gauge_item");
        gaugeItem.classList.add("d_gauge_item_" + String(i));
        gaugeText.innerText = String(pos[gaugeI]);
        gaugeText.classList.add("d_gauge_item");
        gaugeText.classList.add("d_item_" + String(i));
        if (mobile == false) {
            event.addEventListener("mouseover", function( event ) {
                let questionContent = document.getElementById("d_question_" + String(i));
                if (questionContent.classList.contains("active")){
                    let allGaugesItems = document.getElementsByClassName("d_gauge_item_" + String(i));
                    let gaugeICompare = event.target.getAttribute("id").replace("d_item_" + String(i) + "_", "");
                    forEach(allGaugesItems, function(el, el_i){
                        let gaugeId = Number(el.getAttribute("id").replace("d_item_" + String(i) + "_", ""));
                        if (gaugeId                             el.style.backgroundColor = "#2A303C";
                    })
                }
            }, false);
            event.addEventListener("mouseout", function( event ) {
                let questionContent = document.getElementById("d_question_" + String(i));
                if (questionContent.classList.contains("active")){
                    let allGaugesItems = document.getElementsByClassName("d_gauge_item_" + String(i));
                    forEach(allGaugesItems, function(el, el_i){
                        el.style.backgroundColor = "";
                    })
                }
            }, false);
        }
        event.addEventListener("click", function( event ) {
            let choice;
            let questionContent = document.getElementById("d_question_" + String(i));
            let gaugeIdDisplay = event.target.getAttribute("id").replace("d_item_" + String(i) + "_", "d_answer_" + String(i) + "_");
            let allGaugesItems = document.getElementsByClassName("d_gauge_item_" + String(i));
            let allGaugesItemsLabels = document.getElementsByClassName("d_item_" + String(i));
            let res = Number(ordresdegrandeur[i]["tonnes_eq_co2"].replace(",", "."));
            let res_round = mobile == false ? Math.floor(2 * res)/2 : (res             if (mobile == false && Number.isInteger(res) == true) {
                res_round = res_round - .5
            }
            if (mobile == true){
 1 && res                     res_round = 1
 .5 && res                     res_round = .5
                else if (res                     res_round = 0
 3)
                    res_round = 3
            } 
          
            if (mobile == false){
", "").replace(",", ".").replace("t", ""));
            } else {
                choice = pos[Number(event.target.getAttribute("id").replace("d_item_"+ String(i)+"_", ""))].replace("- de 0,5 t", 0).replace("de 0,5 à 1 t", .5).replace("de 1 à 3 t", 1).replace("+ de 3 t", 3)
            }

            if (mobile == false)
                choices.push(choice != 3.6 ? choice - .25 : 3.75);
            else {
= 1 && choice                     choices.push(2);
= .5 && choice                     choices.push(.75);
                else if (choice                     choices.push(.25);
= 3)
                    choices.push(3.5);
            } 

            let hello = event.target.parentNode.parentNode.parentNode.children[1];
            let offsets = hello.getBoundingClientRect();
            let top = event.target.parentNode.parentNode.parentNode.children[event.target.parentNode.parentNode.parentNode.children.length-1].children[0].parentNode.getBoundingClientRect().bottom;
   
            if (mobile == true)
                event.target.parentNode.parentNode.parentNode.children[event.target.parentNode.parentNode.parentNode.children.length-1].children[0].style.paddingBottom = String((hello.getBoundingClientRect().bottom - hello.getBoundingClientRect().top)/2) + "px";

            questionContent.classList.remove("active");
            questionContent.getElementsByClassName("d_tap")[0].style.display = "none";
            questionContent.getElementsByClassName("d_answer")[0].style.display = "";

            let in_test = false;
            forEach(allGaugesItems, function(el, el_i){
                el.style.height = "16px";
                let pos_res;
                let next;

                if (mobile == false){
", "").replace(",", ".").replace("t", ""))
", "").replace(",", ".").replace("t", "")) : 15;
                    if (pos_res                         el.style.backgroundColor = "#2A303C";
                    }
= res_round + .5)
                        el.style.backgroundColor = "#B0DBB6";
 choice && choice                         el.style.backgroundColor = "#B0DBB6";
                    else if (res_round == 0 && pos_res == 0.5)
                        el.style.backgroundColor = "#B0DBB6 ";
                    
= res_round + .5 && pos_res                         let success = document.createElement("img");
                        success.src = "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/202210-quizco2/success.svg";
                        el.appendChild(success);
                        in_test = true;
                    }
                    else if (pos_res == choice){
                        let error = document.createElement("img");
                        error.src = "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/202210-quizco2/error.svg";
                        el.appendChild(error);
                    }
                } else if (mobile == true){
                    pos_res = pos[el_i].replace("- de 0,5 t", 0).replace("de 0,5 à 1 t", .5).replace("de 1 à 3 t", 1).replace("+ de 3 t", 3)
                    next = pos[el_i + 1] ? pos[el_i + 1].replace("- de 0,5 t", 0).replace("de 0,5 à 1 t", .5).replace("de 1 à 3 t", 1).replace("+ de 3 t", 3) : 15;
                    if (pos_res                         el.style.backgroundColor = "#2A303C";
                    }
= res_round){
                        el.style.backgroundColor = "#B0DBB6";
 choice && choice                         el.style.backgroundColor = "#B0DBB6";
                    }
                    
= res_round  && pos_res                         let success = document.createElement("img");
                        success.src = "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/202210-quizco2/success.svg";
                        el.appendChild(success);
                        in_test = true;
                    }
                    else if (pos_res == choice){
                        let error = document.createElement("img");
                        error.src = "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/202210-quizco2/error.svg";
                        el.appendChild(error);
                    }
                }  
            })
            if (mobile == true){
                forEach(allGaugesItemsLabels, function(el, el_i){
                        if (el_i == 0)
                            el.style.visibility = "hidden";
                        else {
                        el.innerText = el.innerText.replace("de 0,5 à 1 t", "0,5 t").replace("de 1 à 3 t", "1 t").replace("+ de 3 t", "3 t")
                        el.style.transform = "translateX(-50%) translateY(0%)";
                        }
                    }) 
            }
            event.target.parentNode.parentNode.style.pointerEvents = "none";
          
        }, {once : true});
        gaugeItemContainer.appendChild(gaugeItem)
        firstRowGauge.appendChild(gaugeItemContainer);
        secondRowGauge.appendChild(gaugeText);
        gaugeI += 1;
    }
    gauge.appendChild(firstRowGauge);
    gauge.appendChild(secondRowGauge);
    return gauge
}

function sortOrdresDeGrandeur(ordresdegrandeur){
    let cpy = [];

    for (i = 0; i         if (ordresdegrandeur[i]["A prendre pour \nune question ?"] == "TRUE"){
            cpy[i] = ordresdegrandeur[i];
        }
    }

    cpy = cpy.sort(function(a,b) {
            return Number(b["tonnes_eq_co2"].replace(",", ".")) - Number(a["tonnes_eq_co2"].replace(",", "."))
    });
    return cpy
}
function createAnswer(i){
    
    let answer = document.createElement("div");
    let answerContainer = document.createElement("div");
    let nextContainer = document.createElement("div");

    let h5 = document.createElement("h5");
    let h1 = document.createElement("h1");
    let p = document.createElement("p");
    let methodo = document.createElement("div");
    let methodo_h3 = document.createElement("h3");
    let methodo_p = document.createElement("p");
    let next = document.createElement("div");

    if (i != "final"){
= 2 ? "s" : "";
        let t_round = Number.isInteger(Number(ordresdegrandeur[i]["tonnes_eq_co2"].replace(",", ".")));
 0.1 ? String(Math.round(Number(ordresdegrandeur[i]["tonnes_eq_co2"].replace(",", "."))*10)/10).replace(".", ",") : ordresdegrandeur[i]["tonnes_eq_co2"]; 

2" : " tonne" + pluriel + " équivalent CO2");
        p.innerHTML = marcheDuMonde(ordresdegrandeur[i]["edito"]);
        console.log(marcheDuMonde(ordresdegrandeur[i]["methodo"]))
        // .replace(`href="'`, `href="`).replace(`'" target="'_blank'"`, `" target="_blank"`))
        methodo_p.innerHTML = marcheDuMonde(ordresdegrandeur[i]["methodo"]).replace(`href="'`, `href="`).replace(`'" target="'_blank'"`, `" target="_blank"`);
    } else {
    } 
    answer.classList.add("d_answer");
    answerContainer.classList.add("d_answer_container");
    h5.innerText = "Réponse";
    
    p.classList.add("d_para");
    methodo.classList.add("d_methodo");
    methodo_h3.innerText = "Méthodologie";
    next.innerText = "Suivant";
    next.classList.add("d_next");
    nextContainer.classList.add("d_next_container");
    nextContainer.addEventListener("click", function( event ) {
        if (nextContainer.parentNode.parentNode.parentNode.nextSibling)
            nextContainer.parentNode.parentNode.parentNode.nextSibling.style.opacity = 1;
        nextContainer.parentNode.parentNode.parentNode.style.opacity = 0;
        if (mobile == true)
            nextContainer.parentNode.parentNode.style.transform = "translateX(-600px) translateY(-50%)";
        else
            nextContainer.parentNode.parentNode.style.transform = window.innerWidth             
        if (nextContainer.parentNode.parentNode.parentNode.nextSibling){
            nextContainer.parentNode.parentNode.parentNode.nextSibling.style.display = "";
            nextContainer.parentNode.parentNode.parentNode.nextSibling.children[0].style.transform = "translateX(-50%) translateY(-50%)";
        }
        setTimeout(function() { nextContainer.parentNode.parentNode.parentNode.style.display = "none"; }, 1000);
        if (i == 9){
            document.getElementById("d_question_final").parentNode.style.opacity = 1;
            forEach(sort, function(el, i){
                if (el["A prendre pour \nune question ?"] == "TRUE"){
                let offsetWidth = document.getElementsByClassName("d_gauge_res")[i].offsetWidth;
                let div_jauge_filled = document.createElement("div");
                let div_jauge_choice = document.createElement("div");
                let div_jauge_choice_span = document.createElement("span");

                    if (i == 0){
                        div_jauge_choice_span.innerText = "Votre réponse";
                    }
                div_jauge_filled.classList.add("d_gauge_res_filled");
                div_jauge_choice.classList.add("d_gauge_res_choice");
                div_jauge_choice_span.classList.add("d_gauge_res_choice_span");

                let index = Number(sort[i]["Ordre question"]) - 1;
                let choice = choices[index];
                let res = (Number(sort[i]["tonnes_eq_co2"].replace(",", ".")) * offsetWidth) / 4;
                let success = Math.abs(choice - Number(sort[i]["tonnes_eq_co2"].replace(",", ".")));
                let success_res = false;
                if (mobile == true ){
                    if (success                         success_res = true;
 1)
                        success_res = true;
= 3)
                        success_res = true;
                }
                let choice_res = mobile == false && success                 div_jauge_filled.style.width = String(res) + "px";
                div_jauge_choice.style.left = String(choice_res - 1) + "px";

                div_jauge_choice_span.style.left = choice                 document.getElementsByClassName("d_question_final_left")[i].children[1].appendChild(div_jauge_filled);
                document.getElementsByClassName("d_question_final_left")[i].children[1].appendChild(div_jauge_choice);
                document.getElementsByClassName("d_question_final_left")[i].children[1].appendChild(div_jauge_choice_span);
                }

            })
        } 
    })
    nextContainer.appendChild(next)
    answerContainer.appendChild(h5);
    answerContainer.appendChild(h1);
    answerContainer.appendChild(p);
    methodo.appendChild(methodo_h3);
    methodo.appendChild(methodo_p);
    answerContainer.appendChild(methodo);
    answer.append(answerContainer)
    answer.appendChild(nextContainer);
    answer.style.display = "none";
    return answer
}
function items(){

    forEach(ordresdegrandeur, function(el, i){

        if (el["A prendre pour \nune question ?"] == "TRUE"){
            let item = document.createElement("div");
            let question = document.createElement("div");
            let h4 = document.createElement("h4");
            let h2 = document.createElement("h2");
            let tap = document.createElement("div");
            let tap_img = document.createElement("img");
            let tap_p = document.createElement("p");
            let gauge = createGauge(i);
            let answer = createAnswer(i);


            item.classList.add("d_item");
            // item.style.display = i == 0 ? "" : "none";
            item.style.display = "";
            item.style.zIndex = 10-i;
            if (i == 0)
                item.style.opacity = "1";
            else 
                question.style.transform = "translateX(500px) translateY(-50%)";

            item.style.backgroundImage = "url('" + el["url_img"] +  "')";
            item.style.backgroundSize = mobile == true ?  String(el["size_mobile"]).replace(",", ".") + "%" : String(el["size_desktop"]).replace(",", ".") + "%"
            question.classList.add("d_question");
            question.classList.add("active");
            question.setAttribute("id", "d_question_" + String(i));
            h4.innerText = ((i + 1)             h2.innerHTML = marcheDuMonde(el["item"]);
            tap.classList.add("d_tap");
            tap_img.src = "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/202210-quizco2/arrow.svg";
            if (isInApp == true){
                tap_img.style.marginTop = "1rem";
                tap_img.style.marginBottom = "1rem";
            } tap_p.innerText = mobile == true ? "Touchez la jauge pour répondre": "Cliquez sur une portion de la jauge pour répondre";

            tap.appendChild(tap_img);
            tap.appendChild(tap_p);
            question.appendChild(h4);
            question.appendChild(h2);
            question.appendChild(gauge);
            question.appendChild(tap)
            question.appendChild(answer)
            item.appendChild(question);
            dQuizContainer.appendChild(item);
        }
    })
    let item = document.createElement("div");
    let question = document.createElement("div");
    let h2 = document.createElement("h2");
    let div_left = document.createElement("div");
    let div = document.createElement("div");
    // let divBackground = document.createElement("div");

    question.classList.add("d_question");
    question.classList.add("active");
    question.setAttribute("id", "d_question_final");
    
    h2.innerText = "Tous les résultats";
    item.classList.add("d_item");
   
    item.style.backgroundImage = "url('" + "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/CO2/11-ascii-40.jpg" +  "')";
    item.style.backgroundSize = mobile == true ? "100%" : "33.34%";
    
    forEach(sort, function(el, i){
        if (el["A prendre pour \nune question ?"] == "TRUE"){
            let div_answer = document.createElement("div");
= 2 ? "s" : "";
            let div_h6 = document.createElement("h6");
            let div_jauge = document.createElement("div");
            let div_global_jauge = document.createElement("div");
            let right = document.createElement("div");
            let left = document.createElement("div");
            let h6_nb = document.createElement("h6");
            let span = document.createElement("span");
            
            h6_nb.innerText = el["tonnes_eq_co2"].replace(",00", "");
            span.innerText = "tonne" + pluriel;
            div_h6.innerHTML = marcheDuMonde(el["item"]);
            div_global_jauge.style.height = "30px";
            div_jauge.classList.add("d_gauge_res");
            left.classList.add("d_question_final_left")
            right.classList.add("d_question_final_right")
            left.appendChild(div_h6);
            div_global_jauge.appendChild(div_jauge)

            left.appendChild(div_global_jauge);
            right.appendChild(h6_nb);
            right.appendChild(span);
            div_answer.appendChild(left)
            div_answer.appendChild(right)
            div_answer.classList.add("d_question_final_row");
            div.appendChild(div_answer);
        }
    })
    div.classList.add("d_question_final_all");
    let test = document.createElement("div");
    let img = document.createElement("img")
    img.src = "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/202210-quizco2/arrow.svg";
    test.classList.add("d_test");
    test.appendChild(img)
    // divBackground.classList.add("d_question_final_background");
    question.appendChild(h2);
    question.appendChild(div);
    question.appendChild(test);
    // question.appendChild(divBackground)
    item.appendChild(question);
    dQuizContainer.appendChild(item);
    item.style.opacity = 0;
 
}

<article-nb="2022/10/23/19-6">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ La société Kallista Energy a inauguré, le 22 septembre, une borne de recharge pour voiture électrique en Normandie, le long de l’autoroute A13, reliée à une éolienne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Industrie automobile             Automobile : une éolienne qui recharge la voiture pour faire baisser le prix du plein d’électricité      La société Kallista Energy a inauguré, le 22 septembre, une borne de recharge pour voiture électrique en Normandie, le long de l’autoroute A13, reliée à une éolienne.          Par Jean-Michel Normand         Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 06h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Associer une station de recharge pour véhicules électriques à une éolienne ? Le concept est pour le moins controversé. La plupart des opérateurs spécialisés dans l’installation de bornes jugent l’idée habile sur le plan du marketing, mais irréaliste. « Techniquement problématique et économiquement hors des clous », pour reprendre l’expression de l’un d’entre eux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                 Kallista Energy (84 millions d’euros de chiffre d’affaires en 2021), énergéticien spécialisé dans la production d’électricité renouvelable avec trente-six parcs éoliens et solaires installés en Europe, a choisi cette voie. D’ici cinq ans, la société, détenue par le fonds d’investissement Ardian et le fonds de pension néerlandais APG, compte installer à travers la France quatre-vingt-dix stations de recharge ultrarapides dont « la majorité » seront directement reliées à une éolienne installée à proximité. Selon ses dirigeants, un modèle de 5 mégawatts est suffisant.          « Un chemin de croix »          Le 22 septembre, Kallista Energy a inauguré une station pilote à Vernon-Douains (Eure), le long de l’autoroute A13 reliant Paris à la Normandie. A défaut d’éolienne ici – la proximité de la base aérienne 105 d’Evreux interdit d’en installer – l’énergéticien se flatte de mettre en service « les bornes les plus puissantes de France ». Celles-ci sont capables de délivrer 360 kilowatts, une puissance qui permet en théorie d’acquérir 100 kilomètres d’autonomie en trois minutes mais qu’aucun modèle électrique en circulation n’est en mesure d’absorber.           « Avec l’envol des tarifs, produire de l’électricité renouvelable en circuit court prend tout son sens » Frédéric Roche, président de Kallista          Elles peuvent aussi et surtout accueillir simultanément quatre véhicules, mais avec une puissance unitaire de 90 kilowatts. Chaque borne, d’une valeur unitaire de quelque 70 000 euros, a obtenu une subvention de 18 000 euros de la part du programme public Advenir. A terme, les stations pourront compter jusqu’à quarante-huit bornes et, lorsque le vent fait une pause – environ 20 % du temps, mais pas davantage, selon Kallista – elles seront raccordées au réseau ou à une batterie de stockage installée sur le site.          « Avec l’envol des tarifs de l’électricité, produire de l’énergie renouvelable en circuit court prend tout son sens. Cela permet de tabler sur un coût fixe : aujourd’hui, le mégawattheure atteint les 1 000 euros, mais nos éoliennes sont rentables à 70 euros, un prix qui permettrait de recharger la batterie de sa voiture pour 15 à 20 euros », plaide Frédéric Roche, président de Kallista. Au total, l’investissement correspondant à ce projet représente 1 milliard d’euros « avec un calcul de rentabilité sur trente ans ».        Il vous reste 16.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/23/automobile-une-eolienne-qui-recharge-la-voiture-pour-faire-baisser-le-prix-du-plein-d-electricite_6146980_3234.html"},"headline":"Automobile\u00a0: une \u00e9olienne qui recharge la voiture pour faire baisser le prix du plein d\u2019\u00e9lectricit\u00e9","dateCreated":"2022-10-23T06:30:02+02:00","datePublished":"2022-10-23T06:30:02+02:00","dateModified":"2022-10-23T06:30:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie automobile"],"keywords":["\u00c9nergies renouvelables","Mobilit\u00e9s","Industrie automobile","Industrie","Climat","\u00c9nergies","Transports","Entreprises","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"La soci\u00e9t\u00e9 Kallista Energy a inaugur\u00e9, le 22\u00a0septembre, une borne de recharge pour voiture \u00e9lectrique en Normandie, le long de l\u2019autoroute A13, reli\u00e9e \u00e0 une \u00e9olienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Normand"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/0/0/5315/2657/1342/671/60/0/c5a191f_1666422141657-pns-3280213.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie automobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/automobile/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-7">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Installé depuis 2014 au Brésil, le photographe français s’est immergé, pour sa série « L’île de la saudade », dans les zones périphériques des grandes villes. Autant d’espaces délaissés où devrait se jouer, le 30 octobre, l’issue du second tour de l’élection présidentielle entre Lula et Bolsonaro.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ 
<article-nb="2022/10/23/19-8">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Pour éviter les licenciements dans leur usine, un groupe d’amis tente le rachat de leur outil de travail. Un joli récit picaresque de Gilles Perret.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Culture       Cinéma             « Reprise en main » : une farcesque comédie sociale      Pour éviter les licenciements dans leur usine, un groupe d’amis tente le rachat de leur outil de travail. Un joli récit picaresque de Gilles Perret.          Par Jacques Mandelbaum         Publié le 19 octobre 2022 à 11h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Alain (Grégory Montel), Cédric (Pierre Deladonchamps) et Denis (Vincent Deniard) dans « Reprise en main » de Gilles Perret.  ELZEVIR FILMS                L’AVIS DU « MONDE » - À VOIR          On connaît le Haut-Savoyard Gilles Perret de longue date, à travers l’inlassable archéologie filmée de la mémoire et des luttes militantes d’une région qui a par ailleurs accueilli quelques hauts faits de la Résistance durant l’Occupation, dont la transmission tant de la leçon morale que du programme social tient au cœur du réalisateur. Lui-même fils d’un ouvrier CGT, le réalisateur n’a jamais caché, ce faisant, de quel côté de la classe son cœur penchait. Walter, retour en résistance (2009), Les Jours heureux (2013), La Sociale (2016) marquent ainsi sa filmographie, dont on sentait bien, ces dernières années, qu’elle était saisie par une envie d’élargissement du cadre. L’Insoumis (2018) puis J’veux du soleil ! (2019), respectivement tournés aux côtés de Jean-Luc Mélenchon et de François Ruffin, en ont témoigné.                            Lire aussi   « J’veux du soleil ! » : acte I du cinéma sur les « gilets jaunes »                 Autre manière possible, plus radicale encore : le changement de genre et la prise d’assaut de la fiction. C’est aujourd’hui qu’a lieu ce qu’il faut bien nommer un grand plongeon, lorsqu’on vient comme Perret du documentaire social. Sans doute Reprise en main est-il lui-même une franche comédie sociale, donnant à penser qu’il ne faudrait pas faire une montagne d’un simple changement de substantif. Mais la montagne, ce n’est pas Perret qui en disconviendra, mieux vaut la connaître. C’est pourquoi, accueillant ce nouveau film avec autant d’intérêt pour le défi que d’équanimité dans l’analyse, on est heureux de dire que cela fonctionne plutôt très bien, aussi routinier que soit désormais devenu le sujet.                           Lire la critique de « L’Insoumis » :  « L’Insoumis » : portrait d’un Mélenchon sans défauts                 Il s’agira donc, comme vous l’avez deviné, d’un plan social dans une usine de mécanique de haute précision en Haute-Savoie, reprise par un fonds d’investissement. En voici les principaux acteurs : Cédric (Pierre Deladonchamps), ouvrier décolleteur dans une usine de haute précision ; Philippe (Rufus), son prolo de père à la retraite, droit dans ses bottes syndicales ; Céline (Laetitia Dosch), copine de lycée et transfuge de classe passée du côté de la direction ; Alain (Grégory Montel), copain d’enfance, employé de banque au village ; Denis (Vincent Deniard), autre copain d’enfance, qui tente de maintenir sa petite entreprise la tête hors de l’eau ; Chantrel (Samuel Churin), le patron, mercenaire du grand capital qui ne cherche qu’à sauver sa peau ; Frédéric (Finnegan Oldfield), jeune tradeur au bras long qui fait de l’escalade dans la région.          Enième dégraissage          On prend la chose au moment où un fonds de pension anglais convoite l’entreprise, qui reste performante malgré les tensions d’un travail en flux tendu, et prépare en sourdine un énième dégraissage avec l’assentiment de la direction en place. Grâce à Céline dans la place, Cédric sait rapidement à quoi s’en tenir. Il en vient à penser que la seule solution consiste à se présenter comme repreneur crédible et racheter l’usine, en mettant en place un montage financier funambulesque avec la complicité de ses copains et de la jeune femme, de plus en plus mal à l’aise à la place qu’elle occupe. Entamé, de manière un peu inquiétante, dans la droite ligne d’un Laurent Cantet (Ressources humaines, 2000) ou d’un Stéphane Brizé (En guerre, 2018), le film prend sa vitesse de croisière en bifurquant du côté, plus farcesque, d’un Kervern-Delépine (Louise-Michel, 2008) ou d’un Pierre Jolivet (La Très Très Grande Entreprise, 2008).        Il vous reste 17.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/19/reprise-en-main-une-farcesque-comedie-sociale_6146464_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Reprise en main\u00a0\u00bb\u00a0: une farcesque com\u00e9die sociale","dateCreated":"2022-10-19T11:30:09+02:00","datePublished":"2022-10-19T11:30:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Pour \u00e9viter les licenciements dans leur usine, un groupe d\u2019amis tente le rachat de leur outil de travail. Un joli r\u00e9cit picaresque de Gilles Perret.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/81/0/3996/1998/1342/671/60/0/b607e9f_1665995088350-reprise-en-main-4k-07a-elzevirfilms.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-9">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Mais pas pour Marc Beaugé. Lundi 17 octobre, à Paris, Karim Benzema a reçu le Ballon d’or des mains de Zinédine Zidane. L’occasion d’un salutaire débrief d’après-match.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                       M le mag        C'est peut-être un détail pour vous         Benzema la joue comme Tupac : c’est peut-être un détail pour vous…   Chronique        Marc Beaugé  Magazine        Mais pas pour Marc Beaugé. Lundi 17 octobre, à Paris, Karim Benzema a reçu le Ballon d’or des mains de Zinédine Zidane. L’occasion d’un salutaire débrief d’après-match.   Publié aujourd’hui à 10h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Karim Benzema et Zinédine Zidane au théâtre du Chatelet, à Paris, le 17 octobre.  AURELIEN MEUNIER /GETTY IMAGES VIA AFP                 Ballon dur            Il savait qu’il l’aurait, nous savions tous qu’il l’aurait et pourtant, lundi 17 octobre, au théâtre du Châtelet, Karim Benzema n’en menait pas large au moment de recevoir son Ballon d’or. A 34 ans, l’attaquant du Real Madrid, cinquième Français de l’histoire à remporter le prestigieux trophée, apparut même touché, voire déstabilisé par tant d’honneurs. Cela tombe bien. Nous-même étions touchés, voire ­déstabilisés, par son allure et celle de son camarade de scène, le dénommé Zinédine Zidane.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Karim Benzema, itinéraire d’un Ballon d’or                   Méfait papillon            De fait, pour la grande occasion, Karim Benzema avait tenté un clin d’œil historique. Sa tenue du grand soir était en effet le remake parfait de la tenue arborée, il y a vingt-six ans, par son idole, le rappeur Tupac Shakur, à l’occasion de la 23e cérémonie des American Music Awards. Comme lui ce soir-là, le buteur portait ainsi ce drôle d’accessoire de cou baptisé continental tie par les Américains, parce qu’il fut introduit dans le pays, à la fin des années 1950, par des créateurs européens, dits « occidentaux », désireux notamment de dépoussiérer le nœud papillon.            Paire éternelle            De même, Karim Benzema avait chaussé une paire de lunettes de vue à la monture or identique à celle portée par Tupac en 1996. Il s’agissait, à l’époque comme aujourd’hui, d’une création de Jean Paul Gaultier, modèle 56-6106. Une paire ovale et bling-bling devenue, au fil du temps, si mythique que la marque a continué de la produire et qu’elle n’a jamais cessé d’être un « it » repris par les jeunes générations.            Temps additionnel            Enfin, comme Tupac en son temps, Karim Benzema a lui aussi bafoué lundi soir la règle de bienséance élémentaire qui interdit de porter une montre avec un smoking… En l’occurrence, si Tupac possédait une Rolex Day-Date 36 mm en or 18 carats, sertie de diamants montée sur bracelet Président, le joueur madrilène arborait, lui, une Richard Mille de 45 mm RM65-01 en or rose et carbone montée sur un bracelet en caoutchouc. Un bon choix ? Un choix de footballeur. Ce qui n’est pas exactement la même chose.            Passeur décisif            Impossible, évidemment, de terminer cette étude sans évoquer Zinédine Zidane. Venu remettre le trophée à son ancien joueur du Real Madrid, le Ballon d’or 98 n’était pas vêtu en rappeur des années 1990 mais en homme de son époque, hélas bien incapable ­d’opter pour un ensemble le mettant en valeur. Son costume trois pièces marine présentait ainsi de tristes caractéristiques : veste trop serrée, pantalon trop taille basse, matière trop brillante. Au final, l’effroyable costume avait pour seule qualité de valoriser le vrai héros du soir, Karim Benzema. C’est mieux que rien.              Retrouvez ici toutes les chroniques « C’est peut-être un détail pour vous ».                     Marc Beaugé(Magazine)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                       Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                              Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner  Les popotes et gamelles d’antan reviennent en force sous de nouveaux noms, lunch box ou bento box, pour séduire les employés de bureau et les travailleurs nomades. Vous voulez rejoindre le mouvement ? Nous avons testé une trentaine de modèles des marques Tupperware, Oxo, Luminarc, Monbento, Thermos, etc. Parcourez notre comparatif pour trouver celui qui convient à votre mode de vie et vos besoins.                             Article réservé à nos abonnés   La mort d’un bébé libère la parole de parents et professionnels sur des maltraitances dans les crèches People & Baby  Le 22 juin à Lyon, une fillette de 11 mois a été forcée à ingérer de la soude caustique par une professionnelle excédée. Les témoignages de maltraitances se multiplient depuis et des plaintes ont été déposées dans le Nord.                              Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                                 Édition du jour Daté du lundi 24 octobre   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle          Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner          La mort d’un bébé libère la parole de parents et professionnels sur des maltraitances dans les crèches People & Baby                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/23/benzema-la-joue-comme-tupac-c-est-peut-etre-un-detail-pour-vous_6146991_4500055.html"},"headline":"Benzema la joue comme Tupac\u00a0: c\u2019est peut-\u00eatre un d\u00e9tail pour vous\u2026","dateCreated":"2022-10-23T10:00:08+02:00","datePublished":"2022-10-23T10:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","C'est peut-\u00eatre un d\u00e9tail pour vous"],"keywords":["Sport","Football","C'est peut-\u00eatre un d\u00e9tail pour vous","Les chroniques de M","M le mag"],"description":"Mais pas pour Marc Beaug\u00e9. Lundi 17\u00a0octobre, \u00e0 Paris, Karim Benzema a re\u00e7u le Ballon d\u2019or des mains de Zin\u00e9dine Zidane. L\u2019occasion d\u2019un salutaire d\u00e9brief d\u2019apr\u00e8s-match.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Beaug\u00e9","description":"Magazine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/142/0/3248/1624/1342/671/60/0/e4e91b0_233915-3294246.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"C'est peut-\u00eatre un d\u00e9tail pour vous","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/c-est-peut-etre-un-detail-pour-vous/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/23/19-10">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Dans les Deux-Sèvres, les patients du service psychiatrie de l’hôpital de Niort prennent la parole sur l’antenne de cette Web-radio. A travers des lectures, des débats ou en réalisant des reportages, ils renouent avec ces mots qui leur ont souvent fait défaut. Une bulle dans le secteur de la psychiatrie, en grande souffrance.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                         Centre Hospitalier de Niort, pôle psychiatrie
Niort, le 31 mai 2022


<article-nb="2022/10/23/19-11">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Cette annonce survient après que plus de 4 000 soignants en pédiatrie ont adressé une lettre ouverte à Emmanuel Macron, pour dénoncer la saturation des services pédiatriques hospitaliers.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Santé       Crise de l'hôpital             Hôpital : le gouvernement débloque 150 millions d’euros pour permettre « une hausse du personnel, à condition qu’on en trouve », dans les services en tension      Cette annonce survient après que plus de 4 000 soignants en pédiatrie ont adressé une lettre ouverte à Emmanuel Macron, pour dénoncer la saturation des services pédiatriques hospitaliers.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 14h29    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le ministre de la santé, François Braun, a annoncé, dimanche 23 octobre, le déblocage de 150 millions d’euros pour les « services en tension de l’hôpital », notamment en pédiatrie. Ce plan devra permettre « une hausse du personnel, à condition qu’on en trouve », a insisté le ministre sur BFM-TV, sur fond de crise des services d’urgence pédiatrique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tensions dans les réanimations pédiatriques d’Ile-de-France en raison du manque de personnel                   « Ce n’est pas nouveau, malheureusement, ça fait des dizaines d’années que l’hôpital est maltraité », a réagi le ministre de la santé, après que plus de 4 000 soignants en pédiatrie ont adressé vendredi une lettre ouverte à Emmanuel Macron, publiée par Le Parisien, pour dénoncer la saturation des services pédiatriques hospitaliers et ses conséquences sur la santé des enfants concernés.                 « On a une épidémie de bronchiolite plus précoce que d’habitude qui arrive sur un hôpital à bout de souffle et sur lequel il faut faire un travail de fond, a observé dimanche M. Braun. « Bien entendu nous allons prendre en charge tous les enfants qui nécessitent d’aller à l’hôpital, mais il faut nous aider en évitant d’aller à l’hôpital quand ce n’est pas nécessaire. »            « Des pansements sur une jambe de bois »            Les soignants fustigent des difficultés structurelles, dont les conditions de travail et une prise en charge inadaptées, résultats d’une « inaction politique irresponsable ». Ils dénoncent, en outre, des « transferts éloignés » d’enfants, parfois dans des villes distantes de « plusieurs centaines de kilomètres » de chez eux.            Selon eux, l’épidémie de bronchiolite sature des services déjà « exsangues », alors qu’« un nombre toujours plus important de postes de personnels paramédicaux et médicaux sont vacants ». Cette maladie respiratoire qui touche les bébés et les conduit parfois à l’hôpital s’est désormais étendue à presque toute la France métropolitaine.                Pour répondre à ce nouvel accès de fièvre à l’hôpital, l’exécutif a prévu un « plan d’action immédiat », a annoncé sur CNews le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran. « On déclenche là où c’est nécessaire les fameux plans blancs pour rappeler du personnel supplémentaire et pour avoir une meilleure coopération dans les territoires », a-t-il détaillé. Le plan blanc contient des mesures d’organisation destinées à faire face à une situation sanitaire exceptionnelle ou l’activité accrue d’un hôpital.                             Lire aussi :  Le gouvernement reconnaît un « problème » dans les services pédiatriques et compte sur « la solidarité avec la médecine de ville »                   « On explique qu’on veut des réformes structurelles, urgentes et on nous répond par un plan blanc utilisé une fois par an depuis 2019. Le plan blanc, ça veut dire déplacer des infirmières, annuler des congés…, ça ne fait que tendre la façon dont on pratique le soin », a répondu Mélodie Aubart, neuropédiatre à l’Hôpital Necker-Enfants malades de Paris, une des signataires de la lettre à M. Macron. « On ne peut pas continuer de mettre en permanence des pansements sur une jambe de bois », résume-t-elle.            « Le gouvernement était dans l’obligation de réagir vite mais il y a un vrai problème de fond », a elle aussi réagi Isabelle Desguerre, cheffe du service de neuropédiatrie à l’hôpital Necker, à Paris, et également signataire du courrier au chef de l’Etat. « Cent cinquante millions, c’est un effet de chiffre, le problème ce n’est pas les sous mais reconnaître le statut des soignants, leur donner envie de travailler en hôpital, mettre des vrais ratios soignants par enfant… », met-elle en avant.                « Il y a un problème et nous le savons », avait reconnu samedi sur Franceinfo la ministre déléguée auprès du ministre de la santé, Agnès Firmin-Le Bodo. « Nous comptons sur la solidarité entre les hôpitaux, sur la solidarité avec la médecine de ville et travaillons à l’ouverture plus prolongée le soir des maisons médicales de garde », avait-elle affirmé, précisant apporter le « soutien » du gouvernement aux soignants.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 24 octobre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sante/article/2022/10/23/hopital-le-gouvernement-debloque-150-millions-d-euros-pour-permettre-une-hausse-du-personnel-a-condition-qu-on-en-trouve-dans-les-services-en-tension_6146999_1651302.html"},"headline":"H\u00f4pital\u00a0: le gouvernement d\u00e9bloque 150\u00a0millions d\u2019euros pour permettre \u00ab\u00a0une hausse du personnel, \u00e0\u00a0condition qu\u2019on en\u00a0trouve\u00a0\u00bb, dans les services en\u00a0tension","dateCreated":"2022-10-23T13:00:40+02:00","datePublished":"2022-10-23T13:00:40+02:00","dateModified":"2022-10-23T14:29:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sant\u00e9","Crise de l'h\u00f4pital"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Crise de l'h\u00f4pital"],"description":"Cette annonce survient apr\u00e8s que plus de\u00a04\u00a0000\u00a0soignants en p\u00e9diatrie ont adress\u00e9 une lettre ouverte \u00e0 Emmanuel Macron, pour d\u00e9noncer la saturation des services p\u00e9diatriques hospitaliers.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/670/0/8039/4019/1342/671/60/0/a6dde1a_1666521511401-000-32h629k.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise de l'h\u00f4pital","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-de-l-hopital/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/23/19-12">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le sociologue Yann Raison du Cleuziou signe avec l’historien Florian Michel un nouvel ouvrage, qui étudie les liens entre la droite et le catholicisme. Dans un entretien au « Monde », il explique la complexité passée et présente de ces rapports, liée à la pluralité des catholiques comme des droites.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Débats       Catholicisme             Yann Raison du Cleuziou : « Les relations entre les multiples sensibilités du catholicisme et les différentes droites sont plus complexes qu’il n’y paraît »      Le sociologue Yann Raison du Cleuziou signe avec l’historien Florian Michel un nouvel ouvrage, qui étudie les liens entre la droite et le catholicisme. Dans un entretien au « Monde », il explique la complexité passée et présente de ces rapports, liée à la pluralité des catholiques comme des droites.          Propos recueillis par Marc-Olivier Bherer         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 16h44    Temps de Lecture 9 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Charles de Gaulle lors d'une messe de comémoration du 11 novembre, dans la cathédrale Notre-Dame de Paris, en 1968.  DOMINIQUE BERRETTY / GAMMA-RAPHO VIA GETTY IMAGES               Yann Raison du Cleuziou est maître de conférences en sciences politiques à l’université de Bordeaux. Spécialiste de l’histoire politique et de la sociologie du catholicisme français, il est notamment l’auteur d’Une contre-révolution catholique. Aux origines de la Manif pour tous (Seuil, 2019). Il a codirigé, avec Florian Michel, connu pour ses travaux sur l’histoire intellectuelle et culturelle du catholicisme, l’ouvrage A la droite du père. Les catholiques et les droites de 1945 à nos jours, qui vient de paraître (Seuil, 672 pages, 29 euros).           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/10/23/19-13">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le chef de l’Etat doit s’exprimer dimanche lors d’une réunion de la Communauté de Sant’Egidio et rencontrer le pape François lundi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                              International       Guerre en Ukraine             A Rome, Macron en militant d’un dialogue entre Kiev et Moscou      Le chef de l’Etat doit s’exprimer dimanche lors d’une réunion de la Communauté de Sant’Egidio et rencontrer le pape François lundi.          Par Allan Kaval(Rome, correspondant) et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 06h20    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le pape François, au Vatican, le 21 octobre 2022.  ANDREW MEDICHINI / AP               Tandis que les combats continuent de faire rage en Ukraine, le propos pourrait paraître incongru dans une partie des capitales européennes, dont Kiev, qui ne veulent pas entendre parler d’un accord de paix avec la Russie : Emmanuel Macron devait profiter de son voyage à Rome, dimanche 23 et lundi 24 octobre, pour nourrir la perspective, qu’il sait encore lointaine, d’une négociation entre les deux pays ennemis, huit mois jour pour jour après le déclenchement de l’invasion russe.          Dès son arrivée dimanche après-midi, le chef de l’Etat est invité à ouvrir la conférence annuelle de la Communauté de Sant’Egidio, intitulée « Le cri de la paix ». Il devait enchaîner avec un dîner en compagnie d’intellectuels et de religieux offert par le fondateur de ce mouvement, Andrea Riccardi, soucieux de dialogue interreligieux et connu pour ses actions de médiation en Afrique, en Amérique latine et dans les Balkans. Andrea Riccardi a expliqué, dans un entretien accordé au Monde, vouloir, à l’occasion du rassemblement de Rome, « recréer et porter une culture de paix sur le devant de la scène internationale ». M. Macron s’entretiendra lundi matin avec le pape François, en particulier de l’Ukraine, moins d’un an après sa dernière visite au Vatican, en novembre 2021.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Midterms 2022 : les Européens inquiets d’une éventuelle remise en cause de l’aide américaine à l’Ukraine                 Dans son discours à Sant’Egidio, le chef de l’Etat devrait replacer le conflit entre l’Ukraine et la Russie dans le contexte international du moment, celui d’un monde de plus en plus fragmenté. « L’idée sera de prendre en compte et de regarder en face les différentes crises qui parcourent notre planète aujourd’hui, qu’elles soient climatiques, sur les inégalités ou encore sur la guerre que la Russie conduit en Ukraine, et de réfléchir aux différentes façons pour bâtir la paix », a déclaré l’Elysée en prélude à la visite.          La peur d’une nouvelle escalade sur la Crimée          Officiellement, il n’est pas question de lancer une quelconque médiation, même si M. Macron tente ces dernières semaines d’avancer cette perspective afin, le moment voulu, que la France et l’Europe soient à la table des discussions. A Prague, lors du sommet de lancement de la Communauté politique européenne, le 6 octobre, il s’était entretenu avec le président turc, Recep Tayyip Erdogan, le seul dirigeant à ce jour en position de pivot entre Moscou et Kiev, des objectifs et de la méthode à mettre en place en vue d’organiser d’éventuels pourparlers.          Pour le chef de l’Etat, ceux-ci ne pourront de toute façon pas avoir lieu avant que les Ukrainiens, en pleine contre-offensive dans le Donbass et dans la région de Kherson, ne le décident, quand ils estimeront avoir atteint leurs objectifs de guerre. Sans le dire ouvertement, Paris redoute cependant une tentative de reconquête de la Crimée par les armes, craignant qu’elle ne soit le prétexte à une nouvelle escalade de la part de la Russie. Ce point de vue tranche, sur le continent, avec les positions des plus fervents alliés de l’Ukraine, qui soutiennent ses efforts pour reprendre la totalité des territoires occupés, y compris la péninsule annexée unilatéralement par Moscou en 2014, et qui n’espèrent qu’une chose : que Vladimir Poutine soit jugé pour crimes de guerre ou crime d’agression.        Il vous reste 44.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/23/a-rome-macron-en-militant-d-un-dialogue-entre-kiev-et-moscou_6146977_3210.html"},"headline":"A Rome, Macron en militant d\u2019un dialogue entre Kiev et Moscou","dateCreated":"2022-10-23T06:20:00+02:00","datePublished":"2022-10-23T06:20:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vatican","Pape","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le chef de l\u2019Etat doit s\u2019exprimer dimanche lors d\u2019une r\u00e9union de la Communaut\u00e9 de Sant\u2019Egidio et rencontrer le pape Fran\u00e7ois lundi.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/626/0/7513/3756/1342/671/60/0/ca00be0_8743d05b54274c899a75ef55b140d689-8743d05b54274c899a75ef55b140d689-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-14">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Selon une étude allemande, les adeptes du vélo classique passent plus de temps en selle et pratiquent à plus haute intensité que les utilisateurs de modèles à assistance électrique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Sciences       Santé         Vélo électrique ou conventionnel : quel impact sur la santé ?   Chronique        Sandrine Cabut        Selon une étude allemande, les adeptes du vélo classique passent plus de temps en selle et pratiquent à plus haute intensité que les utilisateurs de modèles à assistance électrique.   Publié hier à 18h30, mis à jour hier à 18h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Dix mille pas et plus. Electrique ou conventionnel ? Dans cette chronique, la question ne concerne évidemment pas le choix d’un engin à quatre roues, mais celui d’un vélo, mode de transport actif, dont les bénéfices peuvent être majeurs à la fois pour la santé, l’économie et la planète, comme le soulignait cet été une étude française publiée dans l’International Journal of Public Health.          Suivant l’engouement croissant pour les vélos à assistance électrique (VAE) – en 2021, il s’en est vendu 660 000 en France, soit 28 % de plus qu’en 2020, et ils représentent désormais un quart des achats de bicyclettes dans le pays –, les études scientifiques sont elles aussi de plus en plus nombreuses. Parmi les dernières publications en date, celle d’une équipe allemande de l’université d’Hanovre, le 11 octobre, dans la revue BMJ Open Sport & Exercise Medicine.          Sven Haufe et ses collègues ont équipé, pendant un mois, 1 250 adeptes du VAE et 629 cyclistes conventionnels de traceurs d’activité enregistrant le temps passé sur l’engin, la distance parcourue et la fréquence cardiaque. Les volontaires ont également rempli des questionnaires.                           Lire aussi :   Article réservé à nos abonnés  Flottes d’entreprise : un pass pour une mobilité plus durable                 Résultats : les utilisateurs de VAE passent moins de temps en selle chaque semaine que ceux pédalant sans assistance et ils pratiquent à une moindre intensité, totalisant environ 90 minutes par semaine d’activité physique modérée à vigoureuse (APMV) contre 160 minutes par semaine pour les cyclistes traditionnels. Globalement, moins d’un usager de VAE sur quatre (22,5 %) atteint le seuil de 150 minutes par semaine d’activité physique modérée à vigoureuse recommandé par l’Organisation mondiale de la santé, contre 35 % des adeptes du vélo classique.          Le risque d’accidents (étudié sur une période d’un an) est similaire dans les deux sous-groupes, du moins en comparaison brute. Des analyses plus fines suggèrent cependant une accidentologie plus élevée chez les pratiquants de VAE, en particulier les femmes.          Convertir les automobilistes en cyclistes          Sans surprise, les utilisateurs de VAE sont en moyenne un peu plus âgés, en surpoids et plus atteints de maladies chroniques que les cyclistes ordinaires, notent les chercheurs. Leurs conclusions ? Les bénéfices escomptés du vélo sur la santé (pour mémoire : réduction des risques cardio-vasculaires, de certains cancers, du diabète, de la dépression…) sont probablement plus importants chez les cyclistes sans assistance. Mais les VAE permettent de mettre en selle des individus qui, de par leur profil, ne se poseraient pas la question de l’usage de la petite reine.        Il vous reste 35.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/10/22/velo-electrique-ou-conventionnel-quel-impact-sur-la-sante_6146944_1650684.html"},"headline":"V\u00e9lo \u00e9lectrique ou conventionnel\u00a0: quel impact sur la sant\u00e9\u00a0?","dateCreated":"2022-10-22T18:30:10+02:00","datePublished":"2022-10-22T18:30:10+02:00","dateModified":"2022-10-22T18:30:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","M\u00e9decine","Sport","Sciences"],"description":"Selon une \u00e9tude allemande, les adeptes du v\u00e9lo classique passent plus de temps en selle et pratiquent \u00e0 plus haute intensit\u00e9 que les utilisateurs de mod\u00e8les \u00e0 assistance \u00e9lectrique.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cabut"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/591/0/5128/2564/1342/671/60/0/187c29f_1666192912445-000-1w04yd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-15">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Champion olympique en géant et vainqueur du gros globe la saison dernière, l’ogre du Nidwald a remporté, dimanche 23 octobre, en Autriche, la première course de l’hiver.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Sport       Ski             Ski alpin : le Suisse Marco Odermatt remporte le géant de Sölden, les Français déçoivent      Champion olympique en géant et vainqueur du gros globe la saison dernière, l’ogre du Nidwald a remporté, dimanche 23 octobre, en Autriche, la première course de l’hiver.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h37, mis à jour à 16h42    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Marco Odermatt, vainqueur du géant à Sölden, en Autriche, le 23 octobre 2022.  JOE KLAMAR / AFP                 Le Suisse Marco Odermatt a remporté facilement, dimanche 23 octobre, le géant de Sölden, en Autriche, la première course de l’hiver. Il devance nettement son dauphin des Jeux de Pékin, le Slovène Zan Kranjec, et le Norvégien Henrik Kristoffersen.            Marco Odermatt démarre donc en trombe la nouvelle saison. C’est sa deuxième victoire d’affilée à Sölden. Vainqueur du classement général de la saison 2021-2022, le Suisse poursuit sa série de neuf podiums consécutifs en géant en Coupe du monde, tout en signant sa huitième victoire dans la discipline.                             Lire aussi :  Ski alpin : le Suisse Marco Odermatt remporte le classement général de la Coupe du monde                   Leader après la première manche, « Odi » a su dompter la neige réchauffée par le soleil du second tracé, pour garder à distance ses concurrents malgré un déséquilibre en début de seconde manche qui aurait pu lui coûter cher. Il prend ainsi la tête du classement général, lui qui a occupé la première place de ce classement pendant la totalité de la saison dernière.            Alexis Pinturault dépassé            Pour les Français, en revanche, la saison démarre mal. Alexis Pinturault, ancien vainqueur du classement général lors de la saison 2020-2021, a certes réussi une première manche honorable (8e), mais il s’est effondré dans la seconde, pour prendre seulement la vingtième place à l’arrivée. Classé vingt et unième après la première manche, le Français Thibaut Favrot a réalisé une belle remontée, pour finir dixième. Quant à Mathieu Faivre, il doit se contenter de la vingt-quatrième place.                             Lire aussi :  Ski alpin : Alexis Pinturault veut repartir sur une page blanche                   Les deux descentes hommes de l’étape de Coupe du monde de Zermatt-Cervinia prévues pour le week-end du 29 et 30 octobre ayant été annulées en raison du manque de neige, le prochain rendez-vous chez les hommes est le 13 novembre à Lech, en Autriche.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du lundi 24 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/23/ski-alpin-le-suisse-marco-odermatt-remporte-le-geant-de-solden-les-francais-decoivent_6147007_3242.html"},"headline":"Ski alpin\u00a0: le Suisse Marco Odermatt remporte le g\u00e9ant de S\u00f6lden, les Fran\u00e7ais d\u00e9\u00e7oivent","dateCreated":"2022-10-23T16:37:37+02:00","datePublished":"2022-10-23T16:37:37+02:00","dateModified":"2022-10-23T16:42:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ski"],"keywords":["Sport","Ski"],"description":"Champion olympique en g\u00e9ant et vainqueur du gros globe la saison derni\u00e8re, l\u2019ogre du Nidwald a remport\u00e9, dimanche 23\u00a0octobre, en Autriche, la premi\u00e8re course de l\u2019hiver.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/202/0/4809/2404/1342/671/60/0/e25f6cb_1666534028882-221677.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ski","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ski/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/23/19-16">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Craignant une intensification des frappes sur les civils et les infrastructures du pays, Kiev presse ses alliés de renforcer ses capacités de défense contre les attaques aériennes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                              Les Décodeurs        Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : face aux missiles et drones russes, quels équipements antiaériens réclame Kiev ?      Craignant une intensification des frappes sur les civils et les infrastructures du pays, Kiev presse ses alliés de renforcer ses capacités de défense contre les attaques aériennes.          Par Assma Maad         Publié le 15 octobre 2022 à 06h00 Mis à jour le 15 octobre 2022 à 06h00    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les appels du gouvernement ukrainien ont été entendus. Le président français, Emmanuel Macron, s’est engagé, mercredi 12 octobre, à livrer « des radars, des systèmes et des missiles [antiaériens] pour protéger [les Ukrainiens] des attaques, en particulier pour les protéger des attaques de drones ». Le chef de l’Etat français a fait cette annonce après une série de frappes massives russes quelques jours plus tôt, qui ont ciblé plusieurs villes ukrainiennes, dont la capitale, Kiev.            Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a même appelé à la création d’un bouclier antiaérien au-dessus de l’Ukraine, en demandant, en priorité, la livraison de systèmes de défense antiaérienne de haute technologie pour protéger la population et les infrastructures stratégiques en cas d’intensification des frappes russes. Mais de quels équipements antiaériens s’agit-il ?                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les armes étrangères qui ont permis à l’Ukraine de tenir face aux Russes : Himars, Javelin, drones suicides...                   De quels systèmes l’Ukraine dispose-t-elle ?            Depuis le début du conflit, plusieurs pays alliés se sont engagés à renforcer la défense antiaérienne ukrainienne, en acheminant des blindés de défense sol-air (Gepard) ou des missiles individuels de courte portée (Stinger). Ces derniers, rapidement déployables par des troupes au sol pour cibler des hélicoptères ou avions de combat à basse altitude, se sont montrés très efficaces contre l’aviation russe.                 Mais la défense sol-air est « multicouche par nature, c’est la multiplicité des types de capacités qui permet l’efficacité, explique Thibault Fouillet, chercheur à la Fondation pour la recherche stratégique (FRS). Un seul système, même très technologique, s’il est adapté uniquement à l’interception de missiles, ne permettra pas de lutter contre les drones. »            En complément, l’Ukraine dispose de systèmes antiaériens de courte et moyenne portées datant de l’ère soviétique. Il s’agit essentiellement des S-300, dont la mise en service date des années 1980, mais aussi du système de défense sol-air Buk, également de fabrication soviétique. « Même s’il apparaît que ces moyens sont limités, l’interception est efficace puisque le président Zelensky parlait il y a quelques jours de la destruction de 43 missiles sur 84 et de 13 drones sur 24 », estime l’expert en questions militaires.                           Un système de missiles antiaerien S-300, lors d’une parade militaire à Moscou, le 4 mai 2009.  ALEXANDER NATRUSKIN / REUTERS                 Quels équipements ont été promis ?            Nasams (fourni par les Etats-Unis)            Le gouvernement ukrainien estime que son équipement n’est toutefois pas suffisant, et lorgne les systèmes perfectionnés détenus par certains pays occidentaux. A commencer par les systèmes Nasams. « Ces systèmes sont extrêmement efficaces, modernes et construits pour une interception des menaces les plus technologiques en haute intensité, commente Thibault Fouillet. Ils sont donc tout à fait destinés à de l’antimissile et de l’antidrone. »                Ce système de missiles sol-air, fabriqué par le constructeur américain Raytheon et le norvégien Kongsberg, peut intercepter n’importe quel objet volant dans un rayon d’environ 25 kilomètres. Il permettrait aux Ukrainiens de décourager l’aviation russe de s’aventurer dans leur espace aérien et, ainsi, de protéger les troupes au sol des attaques aériennes lors d’une offensive.            Mais aucun Nasams n’est encore parvenu sur le sol ukrainien. Les Etats-Unis ont confirmé l’été dernier l’envoi de huit systèmes de ce type, dont deux doivent être livrés dans les semaines ou mois à venir. Les six autres batteries devraient suivre plus tard. De son côté, le Royaume-Uni a annoncé la livraison prochaine de missiles Amraam, compatibles avec des Nasams. « Ces armes aideront l’Ukraine à défendre son ciel des attaques et renforceront sa défense aux côtés des Nasams américains », a déclaré le ministre britannique de la défense, Ben Wallace.                           Un Nasams, le 22 avril 2010 en Norvège.  SOLDATNYTT / WIKICOMMONS                 IRIS-T (fourni par l’Allemagne)            « Une nouvelle ère de la défense aérienne a commencé en Ukraine » : dans un tweet publié le 11 octobre, le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov, s’est réjoui de la livraison par l’Allemagne d’un premier modèle du système de défense antiaérienne IRIS-T, fabriqué par l’entreprise allemande Diehl.                D’une portée de 40 kilomètres, ce système moderne, qui n’est pas encore en service au sein de l’armée allemande, peut détruire des missiles de croisière et des avions jusqu’à 20 kilomètres d’altitude. Il « permettra à l’Ukraine de protéger une grande ville entière contre les frappes aériennes russes », avait fait valoir, en juin, le chancelier allemand, Olaf Scholz. L’Allemagne a promis de livrer quatre systèmes de ce type, dont un second devrait être acheminé en Ukraine avant la fin de l’année.                           Un IRIS-T, le 1er juin 2022.  BOEVAYA MASHINA / WIKICOMMONS                 Crotale NG (fourni par la France)            Emmanuel Macron a confirmé l’envoi de systèmes antiaériens français, sans préciser le type de batteries qui sera acheminé. Mais, selon le ministère des armées, la France s’apprête à livrer des batteries Crotale NG, un système antiaérien de courte portée (15 kilomètres) datant des années 1990 et capable d’abattre des aéronefs à basse et très basse altitude. Au total, l’armée française en possède douze. « Ils sont équipés de radars de détection, d’identification et de surveillance sectorielle, et ont une capacité de huit missiles à poste », détaille le ministère des armées.            Le gouvernement ukrainien demandait un autre système antiaérien français beaucoup plus moderne : le SAMP/T Mamba. Ce système sol-air de moyenne portée, capable de détruire des cibles au-delà de 100 kilomètres, est fabriqué par le consortium franco-italien Eurosam. La France en possède actuellement huit exemplaires, dotés de huit missiles supersoniques par lanceur. Ces batteries sont capables, selon le ministère des armées, d’assurer « une bulle de protection d’une force terrestre en mouvement et de forces déployées sur un théâtre d’opérations ».                           Le système sol-air de moyenne portée SAMP/T Mamba, lors d’une parade militaire sur les Champs-Elysées, en 2013, à Paris.  MARIE-LAN NGUYEN / WIKICOMMONS                 Hawk (fourni par l’Espagne)            L’Espagne a aussi promis d’envoyer quatre systèmes américains de défense aérienne de moyenne portée Hawk. Une décision saluée, jeudi 13 octobre, par le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, pour qui la défense du ciel ukrainien est une « priorité ». L’Alliance a encouragé ses alliés à fournir à Kiev des capacités supplémentaires de défense aérienne, quitte à pousser pour l’acheminement en Ukraine de systèmes sol-air anciens, le temps de produire et livrer les systèmes plus modernes qui ont été promis aux autorités du pays.                Les Hawk ont été déployés dans l’armée américaine au début des années 1960 et ne sont plus utilisés par les Etats-Unis, qui préfèrent désormais des systèmes Patriot, plus sophistiqués. Washington envisagerait de doter l’Ukraine de ces batteries de longue portée, mais ce système complexe et extrêmement coûteux demande beaucoup d’entretien et de formation. Selon l’Agence France-Presse, l’Espagne aurait modernisé certains Hawk ces dernières années afin de prolonger leur durée de vie.                           Des soldats de l’armée roumaine déploient une rampe de lancement de missiles sol-air Hawk PIP III R lors d’un exercice militaire conjoint avec l’armée américaine, en 2016.  INQUAM PHOTOS / REUTERS                 Tous ces systèmes sont essentiels « parce qu’ils viennent étoffer la capacité multicouche ukrainienne en offrant de nouveaux effets, en particulier dans les secteurs déficitaires que sont la moyenne et la longue portée et la lutte antimissile », résume Thibault Fouillet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les munitions « intelligentes » qui dopent la résistance ukrainienne                        Assma Maad           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 24 octobre   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/10/15/guerre-en-ukraine-face-aux-missiles-et-drones-russes-quels-equipements-antiaeriens-reclame-kiev_6145907_4355770.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: face aux missiles et drones russes, quels \u00e9quipements antia\u00e9riens r\u00e9clame Kiev\u00a0?","dateCreated":"2022-10-15T06:00:12+02:00","datePublished":"2022-10-15T06:00:12+02:00","dateModified":"2022-10-15T06:00:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","Arm\u00e9e","Guerre en Ukraine","International","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Craignant une intensification des frappes sur les civils et les infrastructures du pays, Kiev presse ses alli\u00e9s de renforcer ses capacit\u00e9s de d\u00e9fense contre les attaques a\u00e9riennes.","author":[{"@type":"Person","name":"Assma Maad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/128/0/1024/512/1342/671/60/0/d618ab2_1665682141367-man-10-t-mil-gl-iris-t-sl.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/23/19-17">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ A la rencontre de la France ordinaire. Une citrouille de près d’une tonne, un poireau de plus de 4 mètres… Sous les serres de Mehdi Daho, dans la Sarthe, poussent des spécimens bio gigantesques, stars des concours.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       L'époque       La France buissonnière         La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Chronique            Frédéric Potet        A la rencontre de la France ordinaire. Une citrouille de près d’une tonne, un poireau de plus de 4 mètres… Sous les serres de Mehdi Daho, dans la Sarthe, poussent des spécimens bio gigantesques, stars des concours.   Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Le potiron géant de 928 kg avec lequel Mehdi Daho est devenu, pour la troisième fois d’affilée, champion de France des cultivateurs de potirons géants, le 2 octobre 2022, à La Roche-sur-Yon (Vendée).  DR               Il existe un championnat de France du potiron. Ou plutôt, des cultivateurs de potirons géants. Le Benzema de la spécialité s’appelle Mehdi Daho. Agé de 44 ans, ce maraîcher de Spay (Sarthe) a remporté son dixième titre national, le 2 octobre à La Roche-sur-Yon (Vendée), en présentant une cucurbitacée de 928 kg – le poids d’un bison ou d’une Twingo. Dotée d’une belle robe orangée, la courge maousse, comestible, est actuellement exposée au parc d’attractions Papéa, au Mans, jusqu’au 6 novembre, à l’occasion de Halloween. On en viendrait presque à regretter qu’elle n’ait pas été vidée et garnie de bougies.          Mehdi Daho est un activiste du potiron XXL. En 2021, un autre de ses bébés avait atteint 984 kg – son record personnel. Jamais un légume aussi lourd n’avait été cultivé sur le sol français. Seize autres records potagers, passés ou en cours, sont à l’actif du gaillard. Un oignon de 4,7 kg, plus gros qu’une boule de bowling, une carotte de la taille d’un alligator (3,39 m), une betterave haute comme un étage d’immeuble (4 m) ou un poivron de 621 grammes, qui lui valut une citation au Livre Guinness des records, sont sortis de son jardin extraordinaire ces dernières années. Maïs (6,56 m), céleri branche (16 kg), melon (18,25 kg), pastèque (63,35 kg), panais (2,47 m), poireau (4,4 m)… Aucune variété ne résiste à sa technique de pousse « 100 % biologique », assure-t-il. « Je n’utilise ni engrais ni pesticide. » Beaucoup d’huile de coude en revanche.           « Voir son potiron prendre 25 kg par jour au plus fort de la pousse est un plaisir inégalable »          Nourries à base de produits organiques (compost, guano, algues, purin…), élevées sous serre dans un micro-climat recréé à l’aide de boîtes en polystyrène et de ventilateurs, ses bêtes à concours sont, à la base, des graines sélectionnées génétiquement. Regroupés au sein d’une fédération internationale, les fondus de giant pumpkins (« citrouilles géantes ») les perfectionnent à l’envi et se les échangent dans un but commun : « Repousser les limites de la nature », explique le 41e « potironnier » mondial – rang auquel l’a propulsé son record de 2021. Ensemencer ne suffit pas cependant. Tout l’art consiste à guider les tiges sans qu’elles cassent, à désherber manuellement au milieu d’une forêt de pédoncules, à maintenir le PH du semis… « Voir son potiron prendre 25 kg par jour au plus fort de la pousse est un plaisir inégalable, et la preuve que vous avez bien travaillé », poursuit le maraîcher, arrivé tard dans le métier.          Atteindre la tonne        Il vous reste 40.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/10/23/la-france-buissonniere-mehdi-et-le-potiron-magique-gros-comme-une-twingo_6146983_4497916.html"},"headline":"La France buissonni\u00e8re\u00a0: Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo","dateCreated":"2022-10-23T07:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-23T07:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","La France buissonni\u00e8re"],"keywords":["L'\u00e9poque","Vie sociale","La France buissonni\u00e8re"],"description":"A la rencontre de la France ordinaire. Une citrouille de pr\u00e8s d\u2019une tonne, un poireau de plus de 4 m\u00e8tres\u2026 Sous les serres de Mehdi Daho, dans la Sarthe, poussent des sp\u00e9cimens bio gigantesques, stars des concours.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Potet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/09/03/330/0/885/437/1342/671/60/0/ce7f6da_287162393-le-monde-45x45-b.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France buissonni\u00e8re","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-buissonniere/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-18">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Les deux dirigeants d’industrie Pierre-André de Chalendar et Louis Gallois rejettent, dans une tribune au « Monde », l’idée de sortir du marché énergétique européen, mais regrettent les effets négatifs du mode de fixation des prix en période de tension.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Crise énergétique         « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Tribune        Pierre-André de Chalendar  PDG de Saint-Gobain          Louis Gallois  Ancien directeur d’Airbus        Les deux dirigeants d’industrie Pierre-André de Chalendar et Louis Gallois rejettent, dans une tribune au « Monde », l’idée de sortir du marché énergétique européen, mais regrettent les effets négatifs du mode de fixation des prix en période de tension.   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La montée des tensions puis l’éclatement de la guerre en Ukraine ont provoqué une crise énergétique majeure en Europe, rappelant les mauvais jours des chocs pétroliers des années 1970. En France, cette situation s’est doublée d’un malencontreux hasard de calendrier, puisque la moitié environ du parc électronucléaire aura été indisponible cette année pour diverses raisons de maintenance, plus ou moins anticipables.          Les ménages et les entreprises de France et d’Europe se retrouvent donc en proie à une inflation soudaine des prix de l’énergie et face à un risque sérieux de pénurie au tournant de cet hiver. Si rien n’est fait, les anticipations actuelles laissent même craindre une nouvelle envolée en 2023 par rapport à 2022.          Au plus mauvais moment          Dans ce contexte tendu, le fonctionnement du marché européen de l’électricité a très vite été désigné comme un fardeau particulièrement lourd pour les entreprises et les ménages français, les contraignant en quelque sorte à partager avec leurs voisins les mérites du nucléaire – dont les usagers français ont soutenu l’investissement pendant de longues années –, et surtout à prendre une part imméritée au tribut que représente désormais en Europe le prix du gaz, et de l’électricité fabriquée à partir de gaz.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »                 La tentation devenait grande, dans la presse comme à l’Assemblée, de proposer une sortie du marché européen de l’électricité. Pourtant, comme le montre une étude de La Fabrique de l’industrie à paraître en novembre, les faits ne plaident pas pour une décision si radicale ; ils invitent plutôt à une réforme en profondeur du marché européen de l’électricité.          En effet, l’envolée de la facture énergétique des industriels français en 2022 aura relevé pour moitié de problèmes domestiques et notamment de l’indisponibilité du parc nucléaire. Disons-le franchement : les ménages comme les entreprises se seraient bien passés de ce particularisme tombant au plus mauvais moment, et qu’il était sans doute possible d’éviter. Sans possibilité d’importer de l’électricité en provenance de nos voisins, la situation aurait été plus pénalisante encore.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Electricité : « Il faut remettre en cause les dogmes libéraux qui rendent ce secteur essentiel incontrôlable »                 D’autant plus que le doublement de la facture énergétique des entreprises industrielles observé en un an – ce qui est considérable – n’est pas lié à l’interconnexion des marchés européens. Cette interconnexion est même plutôt un atout, à la fois une source de résilience en cas de pénurie et un gisement d’exportations dans les meilleurs jours, qu’il serait mal avisé de remettre en cause.          Souveraineté et solidarité        Il vous reste 56.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/23/l-interconnexion-des-marches-europeens-de-l-electricite-est-un-atout-qu-il-serait-mal-avise-de-remettre-en-cause_6147009_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019interconnexion des march\u00e9s europ\u00e9ens de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est un atout qu\u2019il serait mal avis\u00e9 de remettre en cause\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-23T17:00:07+02:00","datePublished":"2022-10-23T17:00:07+02:00","dateModified":"2022-10-23T17:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Crise \u00e9nerg\u00e9tique"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Entreprises","Crise \u00e9nerg\u00e9tique","Tribunes \u00e9co","Tribunes","D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"description":"Les deux dirigeants d\u2019industrie Pierre-Andr\u00e9 de Chalendar et Louis Gallois rejettent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019id\u00e9e de sortir\u00a0du march\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9en, mais regrettent les effets n\u00e9gatifs du mode de fixation des prix en p\u00e9riode de tension.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre-Andr\u00e9 de Chalendar","description":"PDG de Saint-Gobain"}
,{"@type":"Person","name":"Louis Gallois","description":"Ancien directeur d\u2019Airbus"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/860/0/5159/2579/1342/671/60/0/bc526ef_5516132-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-energetique/"}}
       


        
  
