<FILE-date="2022/10/23/19">

<article-nb="2022/10/23/19-1">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Après une intrusion saline précoce dans les zones de prélèvement des réservoirs d’eau potable de Shanghaï, les autorités ont mis en place en urgence un vaste plan de transfert d’eau douce pour une période de sept mois.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Planète       Agriculture & Alimentation             A Shanghaï, la salinisation de l’eau douce menace les écosystèmes et l’agriculture      Après une intrusion saline précoce dans les zones de prélèvement des réservoirs d’eau potable de Shanghaï, les autorités ont mis en place en urgence un vaste plan de transfert d’eau douce pour une période de sept mois.          Par Lan Wei         Publié aujourd’hui à 17h34    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A Shanghaï, le 23 août 2022.  HECTOR RETAMAL / AFP               C’est une nouvelle manifestation de la sécheresse historique que connaît la Chine depuis le début de l’été. De l’eau de mer s’est infiltrée début septembre dans les zones de prélèvement des réservoirs d’eau potable de Shanghaï, dans l’estuaire du Yangtsé, a indiqué, le 11 octobre, le bureau municipal de l’eau dans un bref message publié sur l’application WeChat. Ce phénomène d’intrusion saline, qui ne se produit habituellement pas avant l’hiver et la forte diminution des précipitations, a suscité des craintes sur l’alimentation en eau potable de la deuxième ville du pays et de ses 25 millions d’habitants.          Le Yangtsé (appelé « Chang Jiang » en chinois, langue dans laquelle « Yangtsé » ne désigne qu’une partie du cours d’eau), le plus long fleuve d’Asie, qui prend sa source dans le nord-ouest du pays et s’écoule sur 6 300 kilomètres, jusqu’en mer de Chine orientale. C’est de lui que provient l’eau potable de trois des quatre principaux réservoirs de Shanghaï. Celui de Qingcaosha, par exemple, est capable de stocker à lui seul jusqu’à 553 millions de mètres cubes d’eau, soit près de la moitié du volume du lac d’Annecy.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « En Chine, la qualité, la quantité et la répartition de l’eau sont extrêmement problématiques »                 Des contrôles menés par les autorités locales ont permis de découvrir que des marées salées avaient pénétré dans ses zones de prélèvement, ainsi que dans celles du réservoir de Chenhang, les 5 et 14 septembre, entraînant une interruption du prélèvement de l’eau dans le fleuve. Un mois plus tard, le 9 octobre, le bureau municipal de l’eau de Shanghaï a publié des préavis de coupures d’eau dans une douzaine de quartiers de la ville. Dans la foulée, plusieurs supermarchés ont été dévalisés par des habitants inquiets d’une pénurie de longue durée.          Pour répondre aux besoins en eau potable et empêcher que les réservoirs ne se vident, la ville a mis en place un vaste plan d’urgence de transfert d’eau douce depuis des zones en amont du fleuve pour une période de sept mois. Une trentaine de bateaux – dont les plus gros peuvent transporter jusqu’à 10 000 mètres cubes d’eau – sont mobilisés pour alimenter les deux réservoirs. Les opérations vont se poursuivre « jour et nuit jusqu’au 30 avril 2023 », a annoncé l’administration de la sécurité maritime de Shanghaï sur son site.          De l’eau de surface de plus en plus salée          A long terme, l’accélération et l’intensification du processus de salinisation dans la région menacent les écosystèmes et l’agriculture, notamment pour la province du Jiangsu (nord de Shanghaï), où sont produites 5 % des céréales du pays. Dans certains endroits au nord de l’estuaire, comme à Nantong ou à Qidong, l’eau de surface, en raison de sa salinité, « ne répond plus aux besoins de l’irrigation des terres agricoles », faisaient déjà valoir trois chercheurs chinois dans une étude publiée en 2020.        Il vous reste 30.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/23/a-shanghai-la-salinisation-de-l-eau-douce-menace-les-ecosystemes-et-l-agriculture_6147013_3244.html"},"headline":"A Shangha\u00ef, la salinisation de l\u2019eau douce menace les \u00e9cosyst\u00e8mes et l\u2019agriculture","dateCreated":"2022-10-23T17:34:42+02:00","datePublished":"2022-10-23T17:34:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te","Ressources naturelles","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Apr\u00e8s une intrusion saline pr\u00e9coce dans les zones de pr\u00e9l\u00e8vement des r\u00e9servoirs d\u2019eau potable de Shangha\u00ef, les autorit\u00e9s ont mis en place en urgence un vaste plan de transfert d\u2019eau douce pour une p\u00e9riode de sept mois.","author":[{"@type":"Person","name":"Lan Wei"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/489/0/5874/2937/1342/671/60/0/6760fda_1666532196376-arain.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-2">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Les deux dirigeants d’industrie Pierre-André de Chalendar et Louis Gallois rejettent, dans une tribune au « Monde », l’idée de sortir du marché énergétique européen, mais regrettent les effets négatifs du mode de fixation des prix en période de tension.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Crise énergétique         « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Tribune        Pierre-André de Chalendar  PDG de Saint-Gobain          Louis Gallois  Ancien directeur d’Airbus        Les deux dirigeants d’industrie Pierre-André de Chalendar et Louis Gallois rejettent, dans une tribune au « Monde », l’idée de sortir du marché énergétique européen, mais regrettent les effets négatifs du mode de fixation des prix en période de tension.   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La montée des tensions puis l’éclatement de la guerre en Ukraine ont provoqué une crise énergétique majeure en Europe, rappelant les mauvais jours des chocs pétroliers des années 1970. En France, cette situation s’est doublée d’un malencontreux hasard de calendrier, puisque la moitié environ du parc électronucléaire aura été indisponible cette année pour diverses raisons de maintenance, plus ou moins anticipables.          Les ménages et les entreprises de France et d’Europe se retrouvent donc en proie à une inflation soudaine des prix de l’énergie et face à un risque sérieux de pénurie au tournant de cet hiver. Si rien n’est fait, les anticipations actuelles laissent même craindre une nouvelle envolée en 2023 par rapport à 2022.          Au plus mauvais moment          Dans ce contexte tendu, le fonctionnement du marché européen de l’électricité a très vite été désigné comme un fardeau particulièrement lourd pour les entreprises et les ménages français, les contraignant en quelque sorte à partager avec leurs voisins les mérites du nucléaire – dont les usagers français ont soutenu l’investissement pendant de longues années –, et surtout à prendre une part imméritée au tribut que représente désormais en Europe le prix du gaz, et de l’électricité fabriquée à partir de gaz.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »                 La tentation devenait grande, dans la presse comme à l’Assemblée, de proposer une sortie du marché européen de l’électricité. Pourtant, comme le montre une étude de La Fabrique de l’industrie à paraître en novembre, les faits ne plaident pas pour une décision si radicale ; ils invitent plutôt à une réforme en profondeur du marché européen de l’électricité.          En effet, l’envolée de la facture énergétique des industriels français en 2022 aura relevé pour moitié de problèmes domestiques et notamment de l’indisponibilité du parc nucléaire. Disons-le franchement : les ménages comme les entreprises se seraient bien passés de ce particularisme tombant au plus mauvais moment, et qu’il était sans doute possible d’éviter. Sans possibilité d’importer de l’électricité en provenance de nos voisins, la situation aurait été plus pénalisante encore.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Electricité : « Il faut remettre en cause les dogmes libéraux qui rendent ce secteur essentiel incontrôlable »                 D’autant plus que le doublement de la facture énergétique des entreprises industrielles observé en un an – ce qui est considérable – n’est pas lié à l’interconnexion des marchés européens. Cette interconnexion est même plutôt un atout, à la fois une source de résilience en cas de pénurie et un gisement d’exportations dans les meilleurs jours, qu’il serait mal avisé de remettre en cause.          Souveraineté et solidarité        Il vous reste 56.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/23/l-interconnexion-des-marches-europeens-de-l-electricite-est-un-atout-qu-il-serait-mal-avise-de-remettre-en-cause_6147009_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019interconnexion des march\u00e9s europ\u00e9ens de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est un atout qu\u2019il serait mal avis\u00e9 de remettre en cause\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-23T17:00:07+02:00","datePublished":"2022-10-23T17:00:07+02:00","dateModified":"2022-10-23T17:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Crise \u00e9nerg\u00e9tique"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Entreprises","Crise \u00e9nerg\u00e9tique","Tribunes \u00e9co","Tribunes","D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"description":"Les deux dirigeants d\u2019industrie Pierre-Andr\u00e9 de Chalendar et Louis Gallois rejettent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019id\u00e9e de sortir\u00a0du march\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9en, mais regrettent les effets n\u00e9gatifs du mode de fixation des prix en p\u00e9riode de tension.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre-Andr\u00e9 de Chalendar","description":"PDG de Saint-Gobain"}
,{"@type":"Person","name":"Louis Gallois","description":"Ancien directeur d\u2019Airbus"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/860/0/5159/2579/1342/671/60/0/bc526ef_5516132-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-energetique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-3">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Sergueï Choïgou s’est entretenu au téléphone avec des ministres français, turc et britannique. Il a fait part de ses « préoccupations liées à d’éventuelles provocations de la part de l’Ukraine avec recours à une “bombe sale” ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Des résidents de Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine, devant un bâtiment détruit par un bombardement, 23 octobre 2022.   DIMITAR DILKOFF / AFP          Des infrastructures énergétiques ont de nouveau été la cible, samedi, de bombardements russes dans l’ouest de l’Ukraine, a annoncé l’opérateur national Ukrenergo, privant quelque 1,5 million d’Ukrainiens ont d’électricité. Dimanche, Ukrenergo a procédé dimanche à des coupures électriques à Kiev, de façon à « stabiliser » la fourniture en électricité.A Kherson, les civils ont été appelés à quitter « immédiatement » la ville par les autorités prorusses de l’oblast, qui ont évoqué « un danger accru de bombardements massifs ». Environ 25 000 personnes ont déjà été évacuées, selon un responsable de Kherson, au cours d’opérations lancées depuis mercredi.« La principale cible des terroristes russes est l’énergie », a assuré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, samedi soir, demandant à ses concitoyens : « S’il vous plaît, consommez l’énergie encore plus consciencieusement qu’avant, la stabilité de notre industrie énergétique publique en dépend, dans chaque ville ou chaque district d’Ukraine. »Deux civils ont été tués dans des bombardements russes dans la région de Donetsk, à Klichtchiïvka et à Torske, a déclaré sur Telegram Pavlo Kyrylenko, chef de l’administration militaire régionale.Le gouverneur de Mykolaïv, Vitali Kim, a annoncé sur Telegram dimanche matin que la ville avait été bombardée dans la nuit par « des missiles ennemis de type S-300 ».Le groupe des directeurs du G7 sur la non-prolifération a condamné samedi l’enlèvement de cadres de la centrale nucléaire de Zaporijia par les forces russes. « Nous demandons à la Russie que la centrale repasse entièrement sous le contrôle de l’Ukraine, sa propriétaire légitime et souveraine », peut-on lire dans un communiqué.Dans un entretien aux médias canadiens CBC et CTV, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accusé l’Iran de fournir les drones utilisés par Moscou pour frapper l’Ukraine. Téhéran a de nouveau démenti, samedi dans un communiqué, avoir procuré des armes à Moscou, tout en accusant les Occidentaux de chercher à « faire pression » sur l’Iran.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dans le Jura, le vigneron et les montagnes russes         Factuel. A Rome, Macron en militant d’un dialogue entre Kiev et Moscou         Enquête. Sabotages, cyberattaques, incidents multiples… Les alliés de l’Ukraine face aux risques de la « guerre hybride »         Décryptages. Le gouvernement veut sensibiliser sur le risque accru d’espionnage russe en France         Factuel. L’Ukraine lance une application Android pour traquer et détruire les drones kamikazes         Factuel. Le barrage de Kakhovka, nouvel enjeu de la contre-offensive ukrainienne         Entretien. En Russie, « la mobilisation remet en question les fondements du pouvoir poutinien »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-23T16:01:59+00:00","coverageEndTime":"2022-10-24T04:01:59+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le ministre de la d\u00e9fense russe met en garde contre \u00ab\u00a0une escalade inco...","description":"Sergue\u00ef Cho\u00efgou s\u2019est entretenu au t\u00e9l\u00e9phone avec des ministres fran\u00e7ais, turc et britannique. Il a fait part de ses \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles provocations de la part de l\u2019Ukraine avec recours \u00e0 une \u201cbombe sale\u201d\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le ministre de la défense russe met en garde contre « une escalade incontrôlable »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Sergue\u00ef Cho\u00efgou s\u2019est entretenu au t\u00e9l\u00e9phone avec des ministres fran\u00e7ais, turc et britannique. Il a fait part de ses \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles provocations de la part de l\u2019Ukraine avec recours \u00e0 une \u201cbombe sale\u201d\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/0/0/4000/2668/1342/895/3/0/545c318_5536170-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-23T16:01:59+00:00"
,"endDate":"2022-10-24T04:01:59+00:00"
  \u00ab\u00a0Ne laissons pas la paix \u00eatre aujourd\u2019hui en quelque sorte captur\u00e9e par le pouvoir russe\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 Emmanuel Macron lors d\u2019un discours \u00e0 l\u2019ouverture d\u2019un sommet pour la paix \u00e0 Rome.          \u00ab\u00a0Une paix est possible [en Ukraine], celle-l\u00e0 seule qu\u2019ils [les Ukrainiens] d\u00e9cideront quand ils le d\u00e9cideront\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \u00ab\u00a0La paix se b\u00e2tira avec l\u2019autre, qui est l\u2019ennemi d\u2019aujourd\u2019hui, autour d\u2019une table\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, devant des centaines de responsables politiques et religieux du monde entier r\u00e9unis pour un sommet de trois jours organis\u00e9 par la communaut\u00e9 italienne de Sant\u2019Egidio.          \u00ab\u00a0Aucune r\u00e9ponse ne justifie, n\u2019explique ou ne l\u00e9gitime cette guerre\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Macron. \u00ab\u00a0Je ne suis pas s\u00fbr que ce soit la guerre de tout le peuple russe. Parler au peuple russe est essentiel, a-t-il ajout\u00e9. Mais on peut pas rester neutre, ce serait acter un ordre international o\u00f9 la loi du plus fort serait la loi g\u00e9n\u00e9rale.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une paix est possible\u00a0\u00bb en Ukraine, assure Emmanuel Macron","dateModified":"2022-10-23T16:43:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T13:36:23+00:00","articleBody":"     Kirill Stremooussov, le chef adjoint de l\u2019occupation russe \u00e0 Kherson, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche sur Telegram, la mort d\u2019un civil \u00ab\u00a0vers 14\u00a0heures\u00a0\u00bb dans l\u2019explosion d\u2019un \u00ab\u00a0engin improvis\u00e9, attach\u00e9 \u00e0 un poteau\u00a0\u00bb. M.\u00a0Stremooussov a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0des attaques terroristes\u00a0\u00bb, dont il a rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 sur les forces ukrainiennes. \u00ab\u00a0C\u2019est pourquoi nous recommandons fortement \u00e0 tous les r\u00e9sidents de Kherson de quitter la partie situ\u00e9e sur la rive droite de l\u2019oblast\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef adjoint de l\u2019occupation russe \u00e0 Kherson annonce la mort d\u2019un civil","dateModified":"2022-10-23T14:47:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T13:13:19+00:00","articleBody":"    Bonjour. A t on une id\u00e9e de ce que pense les russes de la guerre ? \r\nSoutien \u00e0 Poutine ? Massif ou r\u00e9sign\u00e9e ? \r\n    Nicolas          Bonjour Nicolas,          L\u2019attitude de la soci\u00e9t\u00e9 russe vis-\u00e0-vis de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine rel\u00e8ve plus de l\u2019absence de r\u00e9sistance ou d\u2019opposition que d\u2019un soutien r\u00e9el, a expliqu\u00e9 dans un entretien au Monde, le sociologue russe Lev Goudkov, directeur scientifique du Centre Levada, dernier institut de sondage ind\u00e9pendant en Russie, class\u00e9 \u00ab\u00a0agent de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb par les autorit\u00e9s. Selon lui, l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb suscite des sentiments contrast\u00e9s. \u00ab\u00a0Il y a certes de la fiert\u00e9, de la satisfaction, mais aussi, au m\u00eame niveau et souvent chez les m\u00eames personnes, des \u00e9motions n\u00e9gatives\u00a0: choc, confusion, d\u00e9pression, d\u00e9sespoir, honte\u2026 Cela d\u00e9note une insatisfaction importante, voire de la mauvaise conscience, et aussi une conscience tr\u00e8s claire que la guerre \u00e9clair de Vladimir Poutine a \u00e9chou\u00e9\u00a0\u00bb, souligne-t-il. \u00ab\u00a0Seulement 10\u00a0% des sond\u00e9s disent ressentir une responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de ce qui se passe en Ukraine. Pour une grande partie des Russes, la politique, comme la guerre aujourd\u2019hui, est un champ qui n\u2019a rien \u00e0 voir avec eux\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le sociologue.           S\u2019agissant de la guerre, les faucons et les patriotes agressifs existent. On les voit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, on peut lire leurs commentaires sur Internet \u2013 o\u00f9 ils se r\u00e9jouissent des bombardements des villes ukrainiennes\u2026 La propagande essaie de faire croire qu\u2019il s\u2019agit de la majorit\u00e9, mais c\u2019est un noyau qui ne repr\u00e9sente pas plus de 6\u00a0% ou 8\u00a0% de la population, principalement des retrait\u00e9s, qui peut s\u2019\u00e9largir \u00e0 l\u2019occasion. La majorit\u00e9, elle, peut adh\u00e9rer \u00e0 certains discours de propagande, mais aspire \u00e0 une vie paisible, sans choc. (\u2026) Quand la mobilisation a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e [le 21\u00a0septembre], la r\u00e9alit\u00e9 est apparue. L\u2019\u00e9chec est devenu \u00e9vident, et nous voyons d\u00e9j\u00e0 se profiler une nouvelle hausse des sentiments n\u00e9gatifs\u00a0: peur, confusion\u2026 Le pourcentage de personnes disant ressentir de la fiert\u00e9 au sujet de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb est pass\u00e9 de 51\u00a0% \u00e0 20\u00a0%.           Pour en savoir plus, vous pouvez lire l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de l\u2019entretien.             Lire l\u2019entretien du sociologue russe Lev Goudkov\u00a0:     En Russie, \u00ab\u00a0la mobilisation remet en question les fondements du pouvoir poutinien\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le ministre de la d\u00e9fense russe met en garde contre \u00ab\u00a0une escalade inco...","dateModified":"2022-10-23T13:37:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T12:30:33+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9, dimanche dans un communiqu\u00e9, avoir d\u00e9truit un d\u00e9p\u00f4t pr\u00e8s de la localit\u00e9 de Smila, dans l\u2019oblast de Tcherkassy, qui contenait 100\u00a0000\u00a0tonnes de carburant pour l\u2019aviation ukrainienne ainsi que plusieurs d\u00e9p\u00f4ts de munitions et un r\u00e9servoir de p\u00e9trole avec du carburant diesel destin\u00e9 aux v\u00e9hicules militaires ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme avoir d\u00e9truit un d\u00e9p\u00f4t avec 100\u00a0000\u00a0tonnes de carburant pour l\u2019aviation ukrainien...","dateModified":"2022-10-23T12:42:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T11:11:42+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, s\u2019est entretenu dimanche au t\u00e9l\u00e9phone avec le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar, le secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace, et le chef du Pentagone, Lloyd Austin, pour discuter de la situation en Ukraine, qui \u00ab\u00a0a une tendance \u00e0 une escalade incontr\u00f4lable\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe dans un communiqu\u00e9.          Sergue\u00ef Cho\u00efgou a fait part \u00e0 MM.\u00a0Lecornu, Akar et Wallace de ses \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles provocations de la part de l\u2019Ukraine avec recours \u00e0 une \u201cbombe sale\u201d\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9. Un second rendant compte de l\u2019entretien avec M. Austin ne mentionne pas ces all\u00e9gations.          Le minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais a confirm\u00e9, pour sa part, dans un communiqu\u00e9 qu\u2019avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e la crainte russe d\u2019une \u00ab\u00a0frappe de bombe sale par les Ukrainiens sur leur territoire pour en faire porter la responsabilit\u00e9 \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb. S\u00e9bastien Lecornu a rappel\u00e9 que \u00ab\u00a0la France [refusait] toute forme d\u2019escalade, singuli\u00e8rement nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, soulignant aussi sa d\u00e9termination \u00ab\u00a0\u00e0 contribuer \u00e0 une r\u00e9solution pacifique du conflit, aux c\u00f4t\u00e9s de [ses] alli\u00e9s\u00a0\u00bb.          De son c\u00f4t\u00e9, Ben Wallace a \u00ab\u00a0r\u00e9fut\u00e9\u00a0\u00bb les affirmations de Moscou et \u00ab\u00a0a averti que de telles all\u00e9gations ne devraient pas servir de pr\u00e9texte \u00e0 une plus grande escalade\u00a0\u00bb. Le ministre britannique a pr\u00e9cis\u00e9 que cet appel avait eu lieu \u00ab\u00a0\u00e0 la demande\u00a0\u00bb de Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la d\u00e9fense russe s\u2019entretient au t\u00e9l\u00e9phone avec des ministres occidentaux","dateModified":"2022-10-23T16:43:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T10:43:47+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur national Ukrenergo a proc\u00e9d\u00e9 dimanche \u00e0 des coupures \u00e9lectriques \u00e0 Kiev, pour\u00a0\u00ab\u00a0stabiliser\u00a0\u00bb\u00a0la fourniture en \u00e9lectricit\u00e9, \u00e0 la suite des bombardements russes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es visant les infrastructures du pays, a-t-on appris aupr\u00e8s du fournisseur priv\u00e9 d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ukrainien DTEK, pr\u00e9cisant que ces coupures, qui touchent alternativement les diff\u00e9rents quartiers de la capitale, ne devraient pas durer plus de quatre\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 impos\u00e9es \u00e0 Kiev apr\u00e8s des bombardements russes","dateModified":"2022-10-23T11:02:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T10:42:13+00:00","articleBody":"           Des habitants d\u00e9sinstallent les fen\u00eatres bris\u00e9es, dans un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel fortement endommag\u00e9 par une attaque de missiles russes, \u00e0 Mykola\u00efv, le 23 octobre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Apr\u00e8s une attaque de missiles russes, \u00e0 Mykola\u00efv, le\u00a023\u00a0octobre\u00a02022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Apr\u00e8s une attaque de missiles russes \u00e0 Mykola\u00efv, le\u00a023\u00a0octobre\u00a02022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/810682a_1666521567662-2022-10-23t100835z-166679995-rc2x6x900knf-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la ville de Mykola\u00efv bombard\u00e9e\n","dateModified":"2022-10-23T11:03:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T09:35:29+00:00","articleBody":"     Deux civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans des bombardements russes dans la r\u00e9gion de Donetsk, \u00e0 Klichtchi\u00efvka et \u00e0 Torske, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram Pavlo Kyrylenko, chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale. Il a ajout\u00e9 que les forces de l\u2019ordre avaient \u00e9galement d\u00e9couvert \u00ab\u00a0les corps de quatre personnes tu\u00e9es alors que la zone \u00e9tait sous occupation russe\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0neuf autres personnes [avaie]nt \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es hier [samedi]\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans des bombardements russes dans la r\u00e9gion de Donetsk, annonce le chef de l...","dateModified":"2022-10-23T13:50:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T09:03:48+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de Mykola\u00efv, Vitali Kim, a annonc\u00e9 sur Telegram dimanche matin que la ville avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e dans la nuit par \u00ab\u00a0des missiles ennemis de type C-300\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019une des roquettes a frapp\u00e9 un immeuble de cinq \u00e9tages (\u2026). A ce stade, trois\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Kim.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mykola\u00efv a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e par des missiles dans la nuit, selon le gouverneur de l\u2019oblast","dateModified":"2022-10-23T09:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T08:40:37+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin quotidien d\u2019information sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique explique que \u00ab\u00a0le propri\u00e9taire du Groupe Wagner, Evgueni Prigojine, a affirm\u00e9 (\u2026) que son \u00e9quipe d\u2019ing\u00e9nieurs construisait une vaste \u201cligne Wagner\u201d fortifi\u00e9e de d\u00e9fenses dans l\u2019oblast de Louhansk occup\u00e9 par la Russie, et a publi\u00e9 une carte montrant l\u2019\u00e9tendue pr\u00e9vue du projet\u00a0\u00bb. La d\u00e9fense britannique pr\u00e9cise\u00a0\u00e9galement\u00a0:           Les images montraient une section de d\u00e9fense antichar et de syst\u00e8mes de tranch\u00e9es nouvellement construits au sud-est de Kreminna, dans l\u2019oblast de Louhansk. Si les plans sont aussi vastes que le pr\u00e9tend Prigojine, les travaux visent probablement \u00e0 int\u00e9grer la rivi\u00e8re Donets dans la zone d\u00e9fensive, en suivant partiellement la ligne de contr\u00f4le de 2015. Le projet laisse entendre que la Russie fait un effort significatif pour fortifier ses d\u00e9fenses derri\u00e8re la ligne de front actuelle, sans doute pour dissuader toute contre-offensive ukrainienne rapide.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le propri\u00e9taire du Groupe Wagner affirme construire une vaste ligne Wagner fortifi\u00e9e de d\u00e9fenses da...","dateModified":"2022-10-23T12:18:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T07:39:40+00:00","articleBody":"                     Un bombardement russe \u00e0 Bakhmout, r\u00e9gion de Donetsk, le\u00a022\u00a0octobre 2022. LIBKOS \/ AP                 Des personnes font la queue au bureau de poste pour recevoir le remboursement de leur pension et l\u2019aide publique de la p\u00e9riode de sept mois d\u2019occupation russe dans leur ville, o\u00f9 ils disent n\u2019avoir re\u00e7u aucun paiement et ne pas avoir pu travailler ou partir, \u00e0 Savyntsi, le 22 octobre 2022. CLODAGH KILCOYNE \/ REUTERS                 Dans une maternit\u00e9, une coupure d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 due \u00e0 une attaque de missiles russes, \u00e0 Mykola\u00efv, le 22 octobre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/1eeac68_407e6d1830cf4a1dae6d861fb220f22b-407e6d1830cf4a1dae6d861fb220f22b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le ministre de la d\u00e9fense russe met en garde contre \u00ab\u00a0une escalade inco...","dateModified":"2022-10-23T07:49:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T05:54:35+00:00","articleBody":"     Le groupe des directeurs du G7 sur la non-prolif\u00e9ration a condamn\u00e9 samedi l\u2019enl\u00e8vement de cadres de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia par les forces russes. \u00ab\u00a0Nous demandons \u00e0 la Russie que la centrale repasse enti\u00e8rement sous le contr\u00f4le de l\u2019Ukraine, sa propri\u00e9taire l\u00e9gitime et souveraine\u00a0\u00bb, peut-on lire dans un communiqu\u00e9.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a accus\u00e9 mardi la Russie d\u2019avoir\u00a0enlev\u00e9\u00a0deux cadres de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, qu\u2019elle occupe depuis mars dans le sud de l\u2019Ukraine.          La centrale est r\u00e9guli\u00e8rement victime de bombardements et de coupures de courant, faisant craindre pour la s\u00e9curit\u00e9 de cette installation. L\u2019Ukraine a accus\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les forces russes de maltraiter les employ\u00e9s ou de les maintenir en d\u00e9tention, notamment le directeur adjoint des ressources humaines, Valery Martyniouk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 condamne l\u2019enl\u00e8vement de cadres de la centrale de Zaporijia par la Russie","dateModified":"2022-10-23T05:57:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T04:56:00+00:00","articleBody":"     Selon le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, la Russie cherche \u00e0 imposer \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0un hiver froid o\u00f9 de nombreuses personnes pourraient litt\u00e9ralement mourir de froid\u00a0\u00bb.          A l\u2019approche de l\u2019hiver, l\u2019arm\u00e9e russe vise massivement les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes et prive des centaines de milliers de foyers d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          Cela pourrait conduire \u00e0 une \u00ab\u00a0catastrophe humanitaire planifi\u00e9e telle que l\u2019Europe n\u2019en a pas connue depuis la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Chmyhal au journal allemand Frankfurter Allgemeine, ajoutant que des Ukrainiens pourraient fuir en masse vers l\u2019Europe en raison de ces frappes russes.          Le premier ministre ukrainien a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Ukraine pourrait avoir besoin d\u2019importations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de l\u2019Occident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des personnes pourraient \u00ab\u00a0litt\u00e9ralement mourir de froid\u00a0\u00bb cet hiver, alerte le premier ministre ukra...","dateModified":"2022-10-23T05:09:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T04:45:02+00:00","articleBody":"     Dans un entretien aux m\u00e9dias canadiens CBC et CTV, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 l\u2019Iran concernant les drones utilis\u00e9s par Moscou pour frapper l\u2019Ukraine.           L\u2019Iran a fourni les drones utilis\u00e9s pour tuer les Ukrainiens. Pas un, pas deux ou cinq, mais des centaines. Nous savons qu\u2019il y a des milliers de commandes et d\u2019accords, et des centaines de drones ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 coup s\u00fbr.           T\u00e9h\u00e9ran a de nouveau d\u00e9menti, samedi dans un communiqu\u00e9, avoir procur\u00e9 des armes \u00e0 Moscou, tout en accusant les Occidentaux de chercher \u00e0 \u00ab\u00a0faire pression\u00a0\u00bb sur l\u2019Iran.          La France, le Royaume-Uni et l\u2019Allemagne ont r\u00e9clam\u00e9 vendredi, dans un courrier adress\u00e9 aux Nations unies, une enqu\u00eate \u00ab\u00a0impartiale\u00a0\u00bb sur les drones iraniens transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 la Russie \u00ab\u00a0en violation de la r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 2231\u00a0\u00bb. Cette r\u00e9solution avait \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en\u00a02015 pour encadrer l\u2019accord sur le nucl\u00e9aire civil iranien et pr\u00e9voyait \u00e0 l\u2019\u00e9poque une lev\u00e9e progressive des sanctions \u00e9conomiques contre l\u2019Iran.          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et le Royaume-Uni ont annonc\u00e9 jeudi de nouvelles sanctions contre l\u2019Iran, visant trois g\u00e9n\u00e9raux et une entreprise d\u2019armements \u00ab\u00a0responsables de fournir \u00e0 la Russie des drones kamikazes\u00a0\u00bb pour bombarder l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019Iran consid\u00e8re que les approches provocatrices de l\u2019UE et du Royaume-Uni font partie d\u2019un sc\u00e9nario politique cibl\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dans le communiqu\u00e9, le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, Nasser Kanani.          Ce dernier a \u00ab\u00a0fermement condamn\u00e9\u00a0\u00bb les mesures \u00ab\u00a0destructrices\u00a0\u00bb de l\u2019UE et des Britanniques, ajoutant que l\u2019Iran \u00ab\u00a0se r\u00e9serve le droit de r\u00e9pondre \u00e0 toute action irresponsable et qu\u2019il n\u2019h\u00e9sitera pas \u00e0 d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb. M.\u00a0Kanani a \u00e9galement rejet\u00e9 \u00ab\u00a0les all\u00e9gations sans fondement sur le transfert de drones utilis\u00e9s dans le conflit en Ukraine\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous sommes pour la paix et un arr\u00eat imm\u00e9diat de la guerre en Ukraine par le biais d\u2019un processus politique\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky accuse l\u2019Iran de fournir des drones \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-10-23T05:07:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T04:35:02+00:00","articleBody":"     Pr\u00e9curseur du vin nature, Jean-Fran\u00e7ois Ganevat a fait de son petit domaine familial l\u2019un des plus r\u00e9put\u00e9s au monde.          En\u00a02021, la vente de son exploitation au fils d\u2019un oligarque russe devait rassurer cet homme inquiet. Mais la guerre en Ukraine a plac\u00e9 l\u2019acqu\u00e9reur sous le coup des sanctions de l\u2019Union.             Lire aussi :     Dans le Jura, le vigneron et les montagnes russes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Jura, le vigneron et les montagnes russes","dateModified":"2022-10-23T04:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T04:26:12+00:00","articleBody":"      Des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ont de nouveau \u00e9t\u00e9 la cible, samedi, de bombardements russes dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur Ukrenergo. L\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 est d\u00e9sormais restreint dans certains oblasts, notamment Kiev. Quelque 1,5\u00a0million d\u2019Ukrainiens ont ainsi \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          \u00ab\u00a0La principale cible des terroristes russes est l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, samedi soir, demandant \u00e0 ses concitoyens\u00a0: \u00ab\u00a0S\u2019il vous pla\u00eet, consommez l\u2019\u00e9nergie encore plus consciencieusement qu\u2019avant, la stabilit\u00e9 de notre industrie \u00e9nerg\u00e9tique publique en d\u00e9pend, dans chaque ville ou chaque district d\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb          Tous les civils de la r\u00e9gion administrative de Kherson ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s \u00e0 quitter \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb la ville \u00e9ponyme par les autorit\u00e9s prorusses de la r\u00e9gion qui ont \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0un danger accru de bombardements massifs\u00a0\u00bb. Environ 25\u00a0000\u00a0personnes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, selon un responsable de Kherson, au cours d\u2019op\u00e9rations lanc\u00e9es depuis mercredi.          Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, samedi, dans les bombardements ukrainiens contre l\u2019oblast russe de Belgorod, frontalier de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9\u00a0le gouverneur de l\u2019oblast, Viatcheslav Gladkov. Selon lui, les bombardements ont vis\u00e9 des \u00ab\u00a0infrastructures civiles dans\u00a0\u00bb la ville de Chebekino et \u00ab\u00a0pr\u00e8s de quinze mille personnes sont sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          L\u2019intimidation russe quant \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire est une menace grave pour la paix et la s\u00e9curit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale et est absolument inacceptable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre japonais, Fumio Kishida, en visite en Australie, samedi.          Les Etats-Unis envisageront tous les moyens de faire progresser la diplomatie avec la Russie s\u2019ils voient une ouverture, mais, pour le moment, Moscou ne montre aucun signe d\u2019une volont\u00e9 d\u2019engager des pourparlers significatifs, a d\u00e9clar\u00e9, samedi, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken.          Dans son\u00a0bulletin\u00a0quotidien d\u2019information sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique explique, samedi, que les forces russes \u00ab\u00a0continuent de renforcer les points de passage sur le Dniepr et ont achev\u00e9 la construction d\u2019un pont de barge le long du pont Antonivsky endommag\u00e9 \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir dimanche 23\u00a0octobre \u00e0 l\u2019aube","dateModified":"2022-10-23T05:04:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T04:26:04+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-23T05:03:45+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/0/0/4000/2668/1342/895/3/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/23/19-4">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Le maire de Montpellier explique, dans une tribune au « Monde », pourquoi aucun écran ne sera installé sur les places de sa ville pour retransmettre les matchs du Mondial. Il qualifie d’« ubuesque » et d’indigne des valeurs du football le choix du Qatar à organiser un tel événement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats        Coupe du monde          Michaël Delafosse : « Au nom d’un football généreux et altruiste, nous refusons d’apporter notre caution à cette Coupe du monde »   Tribune        Michaël Delafosse  Maire (PS) de Montpellier        Le maire de Montpellier explique, dans une tribune au « Monde », pourquoi aucun écran ne sera installé sur les places de sa ville pour retransmettre les matchs du Mondial. Il qualifie d’« ubuesque » et d’indigne des valeurs du football le choix du Qatar à organiser un tel événement.   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    « Vraiment le peu de morale que je sais, je l’ai appris sur les terrains de football et les scènes de théâtre qui resteront mes vraies universités » : en évoquant ses années d’apprentissage, Albert Camus (1913-1960) célébrait en 1959 les valeurs de fraternité et d’entraide qui président à la pratique des sports collectifs en général, et du plus universel d’entre eux en particulier, ce football déjà si populaire du temps de la jeunesse de l’auteur de L’Etranger.          Désormais fait social total et mondialisé, le football tend aujourd’hui à nos sociétés un miroir souvent cruel. Individualisme, culte de l’argent et triomphe de l’image et du paraître, violences endémiques de certains groupuscules, corruption… Trop souvent, le football quitte les pages sportives pour occuper celles des faits divers ou des chroniques judiciaires.                           Lire aussi :  Coupe du monde de football 2022 au Qatar : les leçons d’un contre-exemple                 A cet égard, le choix ubuesque du Qatar comme pays organisateur de la Coupe du monde 2022 fut un nouveau signal désastreux, justement dénoncé dès 2010 par quelques voix courageuses.          Une insulte          Chantiers somptuaires mobilisant des dizaines de milliers de travailleurs immigrés dans des conditions que certaines organisations non gouvernementales (ONG) n’ont pas hésité à qualifier d’esclavage moderne, bilan écologique catastrophique à venir, liberté d’expression restreinte, voix dissidentes réprimées, droits des femmes placés sous le signe de la discrimination et de l’inégalité, sans même évoquer ceux des lesbiennes, des gays, des personnes bisexuelles, transgenres ou intersexes : l’attribution de la Coupe du monde au Qatar a été une insulte faite à toutes celles et à tous ceux qui ont souffert et souffrent encore d’un Etat répressif, inégalitaire et violent. Une insulte aussi pour toutes les amoureuses et les amoureux du beau jeu qui, à l’image d’Albert Camus, ne renoncent pas à l’idéal à la fois éthique et poétique auquel tend, dans ses moments les plus beaux et les plus poignants, le football.                           Lire aussi :  Coupe du monde de football : avant le Qatar, ces autres appels au boycott                 Ville de sports, de sportives et de sportifs, Montpellier (Hérault) aime le foot. Après Sète la populaire, qui en fut un des premiers bastions au début du XXe siècle, Montpellier a su écrire, dès 1919 avec la naissance du Stade olympique montpelliérain (SOM), et plus encore à partir de 1974 – date de naissance du Montpellier Hérault Sport Club (MHSC) de « Loulou » [Louis] Nicollin (1943-2017) – des pages glorieuses en remportant la Coupe de France 1990 et, contre tous les pronostics, le championnat de France de Ligue 1 en 2012.          Ici, une certaine idée du football s’est incarnée, à l’écart du modèle désormais dominant des grands groupes et des fonds de pension : un club familial, qui a connu les grandes joies, mais aussi les petites tempêtes que connaissent toutes les familles, inscrit profondément dans sa ville et son territoire, axant son développement sur la formation, l’éclosion de jeunes talents, la solidarité envers les clubs de quartier, faisant également très tôt le pari du football féminin… Un esprit, celui de La Paillade, fait de « grinta », d’effort partagé et de talent, mais aussi d’un peu de folie, celle qui préside aux plus grands exploits –, et il en a fallu de la folie et du talent à la bande de gamins qui remporta, il y a dix ans maintenant, le championnat, au nez et à la barbe d’un PSG alors récemment acquis… par le Qatar.        Il vous reste 36.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/23/michael-delafosse-au-nom-d-un-football-genereux-et-altruiste-nous-refusons-d-apporter-notre-caution-a-cette-coupe-du-monde_6147003_3232.html"},"headline":"Micha\u00ebl Delafosse\u00a0: \u00ab\u00a0Au nom d\u2019un football g\u00e9n\u00e9reux et altruiste, nous refusons d\u2019apporter notre caution \u00e0 cette Coupe du monde\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-23T14:00:22+02:00","datePublished":"2022-10-23T14:00:22+02:00","dateModified":"2022-10-23T14:00:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Coupe du monde"],"keywords":["International","Proche-Orient","Qatar","Coupe du monde","Sport","Football","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le maire de Montpellier explique, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, pourquoi aucun \u00e9cran ne sera install\u00e9 sur les places de sa ville pour retransmettre les matchs du Mondial. Il qualifie d\u2019\u00ab\u00a0ubuesque\u00a0\u00bb et d\u2019indigne des valeurs du football le choix du Qatar \u00e0 organiser un tel \u00e9v\u00e9nement.","author":[{"@type":"Person","name":"Micha\u00ebl Delafosse","description":"Maire (PS) de Montpellier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/340/0/4144/2072/1342/671/60/0/5611c9f_5476095-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mondial-2018/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-5">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Surmortalité liée au Covid-19, crise des opioïdes et maladies cardio-vasculaires participent à la chute de cet indicateur révélateur de l’état de santé des Américains.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Planète       États-Unis             Aux Etats-Unis, une baisse « effrayante » de l’espérance de vie      Surmortalité liée au Covid-19, crise des opioïdes et maladies cardio-vasculaires participent à la chute de cet indicateur révélateur de l’état de santé des Américains.          Par Delphine Roucaute         Publié aujourd’hui à 13h20    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « Historique », « horrible », « effrayante »… Les démographes peinent à trouver le meilleur qualificatif pour désigner la chute de l’espérance de vie aux Etats-Unis, qui s’aggrave depuis deux ans, sous les effets combinés du Covid-19 et de facteurs structurants de la société américaine. L’annonce, fin août, par l’agence américaine pour la santé des Centers for Disease Control (CDC), d’une perte d’espérance de vie de près d’un an entre 2020 et 2021 n’est certes pas une surprise totale, puisque la population américaine perd régulièrement quelques mois d’espérance de vie tous les ans depuis 2014. Mais les démographes n’en restent pas moins surpris par l’ampleur du phénomène.          « Cette baisse de 77 à 76,1 ans a porté l’espérance de vie à la naissance aux Etats-Unis à son plus bas niveau depuis 1996 », écrivent les CDC. Plus alarmant encore, il s’agit de la deuxième baisse en deux ans, puisque 2020 avait déjà enregistré une chute de 1,8 an. Un déclin de 2,7 ans en deux ans, donc, ce qui constitue la plus forte baisse de cet indicateur depuis les années 1920.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « L’écart d’espérance de vie entre les Noirs et les Blancs américains s’est réduit de près de 50 % en trente ans »                 L’espérance de vie à la naissance est un calcul statistique permettant d’établir la durée de vie moyenne d’une génération fictive soumise aux conditions de mortalité du moment. Concrètement, cela signifie que les femmes et les hommes qui auraient eu, tout au long de leur vie, les taux de décès par sexe et âge observés en 2021 aux Etats-Unis mouraient en moyenne à 76,1 ans. Plus précisément, à 79,1 ans pour les femmes et 73,2 ans pour les hommes. Bien sûr, ce calcul reste fictif, et il y a fort à parier que les conditions de vie vont évoluer d’année en année – pour le meilleur ou pour le pire. Mais cet indicateur a l’avantage de résumer en un chiffre l’état de santé d’une population à un instant T. Concernant les Etats-Unis, ce résumé a de quoi alarmer.          Comorbidités et hésitation vaccinale          Parmi les nations les plus développées, les Etats-Unis sont le seul pays à connaître une telle situation. « Certains pays à haut revenu n’ont subi aucune perte d’espérance de vie pendant la pandémie et d’autres qui avaient subi une perte en 2020 ont largement regagné le terrain perdu en 2021 », relève Noreen Goldman, professeur de démographie et d’affaires publiques à la Princeton School of Public and International Affairs. A titre d’exemple, en France, l’espérance de vie a très fortement diminué en 2020, avant d’augmenter en 2021, à 82,5 ans, revenant quasiment au niveau prépandémique (82,9 ans). Elle est de 79,3 ans pour les hommes et de 85,4 ans pour les femmes.        Il vous reste 65.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/23/aux-etats-unis-une-baisse-effrayante-de-l-esperance-de-vie_6147000_3244.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, une baisse \u00ab\u00a0effrayante\u00a0\u00bb de l\u2019esp\u00e9rance de vie","dateCreated":"2022-10-23T13:20:48+02:00","datePublished":"2022-10-23T13:20:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement"],"description":"Surmortalit\u00e9 li\u00e9e au Covid-19, crise des opio\u00efdes et maladies cardio-vasculaires participent \u00e0 la chute de cet indicateur r\u00e9v\u00e9lateur de l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 des Am\u00e9ricains.","author":[{"@type":"Person","name":"Delphine Roucaute"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/262/0/6070/3035/1342/671/60/0/732ef58_1666426171891-ap21146619316924.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-6">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Une quinzaine de personnes ont accepté de venir témoigner au procès de l’ancien chef rebelle, jugé devant la cour d’assises de Paris pour « actes de torture » et « complicité de crimes contre l’humanité ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Le Monde Afrique        Liberia             Au procès de Kunti Kamara, l’importance capitale des témoins venus du Liberia      Une quinzaine de personnes ont accepté de venir témoigner au procès de l’ancien chef rebelle, jugé devant la cour d’assises de Paris pour « actes de torture » et « complicité de crimes contre l’humanité ».          Par Pierre Lepidi         Publié aujourd’hui à 09h03, mis à jour à 09h23    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Combattants du Mouvement uni de libération du Liberia pour la démocratie (Ulimo) dans la capitale du Liberia, Monrovia, le 16 avril 1996, alors en proie à une guerre entre groupes rebelles.  JEAN-MARC BOUJU / AP               Les témoignages se succèdent à la cour d’assises de Paris. Vendredi 21 octobre, au 10e jour du procès de Kunti Kamara, ancien chef rebelle libérien accusé notamment d’« actes de torture » et de « complicité de crimes contre l’humanité », c’est un autre « commandant officer » du Mouvement uni de libération du Liberia pour la démocratie (Ulimo) qui s’est présenté à la barre. Actuellement incarcéré en Suisse, Alieu Kosiah est le premier chef rebelle reconnu coupable de crimes commis lors de la première guerre civile au Liberia (1989-1996). En juin 2021, cet homme à la carrure massive et à la voix forte a été condamné par la justice helvétique à vingt ans de prison pour « traitements inhumains », et pour avoir ordonné ou directement participé à la mort de 19 personnes, dont 17 civils.          L’ironie veut que ce sont des déclarations d’Alieu Kosiah aux enquêteurs suisses qui ont permis de retrouver son ami Kunti Kamara, réfugié aux Pays-Bas, puis en Belgique, et finalement arrêté en 2018 à Bobigny alors qu’il s’apprêtait à partir en autocar pour le Portugal sous une fausse identité. Cette arrestation en Seine-Saint-Denis lui vaut d’être jugé au nom de la « compétence universelle », qui permet de comparaître pour des crimes graves, où qu’ils aient été commis dès lors que le suspect est arrêté sur le territoire français. « C’est bien moi qui l’ai mis dans le pétrin. J’ai dit “demandez à Kunti, il est en Hollande” », a reconnu Alieu Kosiah, 47 ans, dont le procès en appel est prévu au début de 2023.                           Lire aussi :  « Il a montré un morceau du cœur et l’a mangé cru » : au procès de Kunti Kamara, les heures sombres du Liberia                 Demande d’entraide judiciaire          A l’origine des procès des deux anciens compagnons d’armes de l’Ulimo, une plainte déposée par Civitas Maxima, une organisation non gouvernementale suisse, dont l’objectif est de lutter contre l’impunité des crimes internationaux. « Fournir des preuves dans ces procès est très difficile, rappelle Alain Werner, directeur de l’organisation. Il n’y a pas de pression politique mais on se heurte à différentes sortes de problèmes, en premier lieu parce que les faits sont anciens. »          Il a fallu trois attaques, au cours du premier semestre 1993, pour que les rebelles de l’Ulimo expulsent de la ville de Foya, dans le nord-ouest du pays, leurs ennemis du Front national patriotique du Liberia (NPFL), un autre groupe de rebelles dirigé par Charles Taylor. Dans tout le comté du Lofa, ils ont ensuite fait régner la terreur de juillet 1993 à la fin de 1994. Les faits qui sont reprochés à Kunti Kamara se sont produits « à une époque où il n’y avait pas de téléphone portable et donc pas de bornage permettant d’apporter, par exemple, la preuve que l’accusé était présent sur le lieu d’une exaction, explique Alain Werner. Il n’y a pas non plus de photos satellites de la zone. »        Il vous reste 65.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/23/au-proces-de-kunti-kamara-l-importance-capitale-des-temoins-venus-du-liberia_6146989_3212.html"},"headline":"Au proc\u00e8s de Kunti Kamara, l\u2019importance capitale des t\u00e9moins venus du Liberia","dateCreated":"2022-10-23T09:03:18+02:00","datePublished":"2022-10-23T09:03:18+02:00","dateModified":"2022-10-23T09:23:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Liberia"],"keywords":["International","Liberia","Le Monde Afrique"],"description":"Une quinzaine de personnes ont accept\u00e9 de venir t\u00e9moigner au proc\u00e8s de l\u2019ancien chef rebelle, jug\u00e9 devant la cour d\u2019assises de Paris pour \u00ab\u00a0actes de torture\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0complicit\u00e9 de crimes contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Lepidi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/198/0/1704/852/1342/671/60/0/52ed054_0d7f507b19e94faaa4f821cafc62d434-0d7f507b19e94faaa4f821cafc62d434-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liberia","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liberia/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-7">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ La dictature syrienne, exclue de la Ligue arabe en 2011, n’a aucun espoir d’y être réintégrée lors du sommet arabe qui se tiendra à Alger, début novembre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       International       Un si Proche Orient         Bachar Al-Assad toujours au ban de la Ligue arabe   Chronique            Jean-Pierre Filiu  professeur des universités à Sciences Po        La dictature syrienne, exclue de la Ligue arabe en 2011, n’a aucun espoir d’y être réintégrée lors du sommet arabe qui se tiendra à Alger, début novembre.   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 10h29    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   L’exclusion de la Syrie hors de la Ligue arabe, en 2011, porta un coup sévère au discours d’autocélébration du régime de Bachar Al-Assad.  AP/UNCREDITED               La République arabe syrienne fut, en 1945, un des six membres fondateurs de la Ligue arabe, où elle joua d’emblée un rôle actif. Cet engagement s’accentua sous le règne de Hafez Al-Assad qui, de 1970 à 2000, se posa en chef de file du nationalisme arabe, une dimension fondamentale pour la légitimation internationale de son absolutisme.          Son fils Bachar, en héritant du « trône » dictatorial de Syrie, se posa, lui aussi, en champion d’une « nation arabe unie, porteuse d’un message éternel », ainsi que le martelait la propagande officielle. C’est dire que l’exclusion de la Syrie hors de la Ligue arabe, en 2011, porta un coup sévère au discours d’autocélébration du régime Al-Assad. Ce n’était en effet pas « l’impérialisme » ou le « sionisme », vilipendés par les médias gouvernementaux, qui sanctionnaient ainsi le maître de Damas, mais bel et bien ses « frères » arabes. Une sanction qui, onze années plus tard, ne semble pas prête d’être levée.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Bachar Al-Assad orchestre un simulacre d’élection présidentielle en Syrie                 Des griefs toujours valides          Contrairement au cliché qui verrait les seuls Occidentaux s’opposer à Bachar Al-Assad pour sa brutale répression des manifestations, initialement pacifiques, du printemps 2011, ce sont les Etats arabes qui se sont les premiers mobilisés collectivement pour mettre un terme au bain de sang. En octobre 2011, ils contraignent Al-Assad à s’engager à arrêter les violences, à libérer tous les détenus, à retirer les troupes et l’artillerie des villes syriennes, ainsi qu’à assurer la libre circulation des observateurs de la Ligue arabe et des médias internationaux.          La violation flagrante de tels engagements entraîne, dès le mois suivant, la suspension de la Syrie par la Ligue arabe. En janvier 2012, les Etats arabes se prononcent en faveur d’un transfert pacifique du pouvoir, Bachar Al-Assad remettant son autorité à son vice-président, chargé d’engager le dialogue avec l’opposition syrienne afin d’organiser des élections libres, supervisées par un gouvernement d’union nationale.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le long combat contre l’impunité des criminels du régime de Bachar Al-Assad                 C’est ce « plan arabe de paix » qui, endossé par l’Assemblée générale de l’ONU en février 2012, constitue la base de la médiation confiée à Kofi Annan, jusqu’à ce que l’ancien secrétaire général de l’ONU, confronté au jusqu’au-boutisme d’Al-Assad, jette l’éponge à l’été suivant. La suspension temporaire de 2011 devient une exclusion durable de la Ligue arabe, même si plusieurs Etats arabes continuent d’avoir un ambassadeur à Damas.          C’est évidemment le cas du Liban, dont les relations sont trop intimes pour être ainsi rompues, sur fond d’engagement militaire du Hezbollah aux côtés du régime Al-Assad. Le même raisonnement prévaut pour l’Irak, dont la dépendance envers l’Iran lui interdit de boycotter le plus solide allié de la République islamique dans le monde arabe. Quant à l’Algérie, elle continue d’être séduite par la rhétorique « anti-impérialiste » en vogue à Damas.        Il vous reste 42.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/10/23/bachar-al-assad-toujours-au-ban-de-la-ligue-arabe_6146986_6116995.html"},"headline":"Bachar Al-Assad toujours au ban de la Ligue arabe","dateCreated":"2022-10-23T07:00:21+02:00","datePublished":"2022-10-23T07:00:21+02:00","dateModified":"2022-10-23T10:29:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient"],"keywords":["Proche-Orient","International"],"description":"La dictature syrienne, exclue de la Ligue arabe en\u00a02011, n\u2019a aucun espoir d\u2019y \u00eatre r\u00e9int\u00e9gr\u00e9e lors du sommet arabe qui se tiendra \u00e0 Alger, d\u00e9but novembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/02/10/0/107/4146/2073/1342/671/60/0/ill_4573200_9481_238845.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-8">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Si certains pays d’Europe de l’Ouest, comme la France, ont retrouvé leur niveau prépandémique, ceux situés plus à l’est ont subi une perte d’espérance de vie à la fois en 2020 et en 2021.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Planète       Population             En Europe, le Covid-19 a entraîné une baisse de l’espérance de vie sans précédent depuis soixante-dix ans      Si certains pays d’Europe de l’Ouest, comme la France, ont retrouvé leur niveau prépandémique, ceux situés plus à l’est ont subi une perte d’espérance de vie à la fois en 2020 et en 2021.          Par Delphine Roucaute         Publié aujourd’hui à 06h20    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Si tous les pays ont connu une perte de leur espérance de vie pendant la pandémie, la tendance est beaucoup plus marquée dans l’est et le centre de l’Europe.  PHOTONONSTOP               La pandémie de Covid-19 a provoqué une baisse de l’espérance de vie sans précédent depuis la seconde guerre mondiale en Europe de l’Ouest. Dans une étude parue lundi 17 octobre dans la revue Nature Human Behaviour, des démographes du Centre Leverhulme pour les sciences démographiques, à Oxford (Royaume-Uni), et de l’Institut Max-Planck pour la recherche démographique, à Rostock (Allemagne), ont analysé les évolutions de cet indicateur entre 2019 et 2021 dans vingt-sept pays européens ainsi qu’aux Etats-Unis et au Chili.          Si tous les pays ont connu une perte de leur espérance de vie pendant la pandémie, la tendance est beaucoup plus marquée dans l’est et le centre de l’Europe. Les baisses les plus marquées sont observées en Bulgarie, qui perd au total 3,5 années d’espérance de vie sur deux ans, suivie par la Pologne, avec 2,8 ans. De l’autre côté de l’Atlantique, les Etats-Unis arrivent en troisième position (− 2,4 ans, selon cette étude). Seule la Norvège sort de la période avec une augmentation nette entre 2019 et 2021, avec près de deux mois d’espérance de vie supplémentaires, un léger gain notamment permis par une campagne de vaccination précoce et un système de santé plus performant.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, une baisse « effrayante » de l’espérance de vie                 « En réalité, les pertes d’espérance de vie sont encore plus fortes que ce que montrent les auteurs de l’étude car, sans le Covid-19, on se serait attendu à ce que les niveaux d’espérance de vie augmentent un peu partout en 2020 et en 2021 », souligne Carlo Giovanni Camarda, directeur de recherche au sein de l’Institut national d’études démographiques, qui n’a pas participé à l’étude. Par ailleurs, de nombreux pays manquent de données fiables et n’ont pas pu être pris en compte dans l’étude, comme le Brésil et le Mexique. « En 2020, les pertes d’espérance de vie subies par [ces deux pays] ont dépassé celles enregistrées aux Etats-Unis, de sorte qu’il est probable qu’ils aient continué à subir des impacts sur la mortalité en 2021, et même potentiellement dépassé les 43 mois de perte que nous avons estimés pour la Bulgarie », explique José Manuel Aburto, de l’université d’Oxford, co-auteur de l’étude.          Quelques rebonds vers les niveaux prépandémiques          L’espérance de vie est un instantané des conditions de mortalité actuelles, si elles devaient se poursuivre sans amélioration ni détérioration. Elle est calculée sur la base de tous les décès intervenus en une année, toutes causes confondues ; elle ne dépend donc pas de l’exactitude de l’enregistrement des décès liés au Covid-19, qui peut manquer de rigueur et varier selon les pays. Elle permet ainsi de donner une image plus large de l’impact de la pandémie sur la mortalité et facilite les comparaisons entre pays et avec d’anciennes catastrophes.        Il vous reste 56.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/23/en-europe-le-covid-19-a-entraine-une-baisse-de-l-esperance-de-vie-sans-precedent-depuis-soixante-dix-ans_6146978_3244.html"},"headline":"En Europe, le Covid-19\u00a0a entra\u00een\u00e9 une baisse de l\u2019esp\u00e9rance de vie sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis soixante-dix ans","dateCreated":"2022-10-23T06:20:10+02:00","datePublished":"2022-10-23T06:20:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Population"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Sant\u00e9-environnement","International","Europe","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Population","Plan\u00e8te"],"description":"Si certains pays d\u2019Europe de l\u2019Ouest, comme la France, ont retrouv\u00e9 leur niveau pr\u00e9pand\u00e9mique, ceux situ\u00e9s plus \u00e0 l\u2019est ont subi une perte d\u2019esp\u00e9rance de vie \u00e0 la fois en\u00a02020 et en\u00a02021.","author":[{"@type":"Person","name":"Delphine Roucaute"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/704/0/6000/3000/1342/671/60/0/5d88fdb_1666281259966-pns-6493460.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Population","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/demographie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-9">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le chef de l’Etat doit s’exprimer dimanche lors d’une réunion de la Communauté de Sant’Egidio et rencontrer le pape François lundi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                              International       Guerre en Ukraine             A Rome, Macron en militant d’un dialogue entre Kiev et Moscou      Le chef de l’Etat doit s’exprimer dimanche lors d’une réunion de la Communauté de Sant’Egidio et rencontrer le pape François lundi.          Par Allan Kaval(Rome, correspondant) et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 06h20    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le pape François, au Vatican, le 21 octobre 2022.  ANDREW MEDICHINI / AP               Tandis que les combats continuent de faire rage en Ukraine, le propos pourrait paraître incongru dans une partie des capitales européennes, dont Kiev, qui ne veulent pas entendre parler d’un accord de paix avec la Russie : Emmanuel Macron devait profiter de son voyage à Rome, dimanche 23 et lundi 24 octobre, pour nourrir la perspective, qu’il sait encore lointaine, d’une négociation entre les deux pays ennemis, huit mois jour pour jour après le déclenchement de l’invasion russe.          Dès son arrivée dimanche après-midi, le chef de l’Etat est invité à ouvrir la conférence annuelle de la Communauté de Sant’Egidio, intitulée « Le cri de la paix ». Il devait enchaîner avec un dîner en compagnie d’intellectuels et de religieux offert par le fondateur de ce mouvement, Andrea Riccardi, soucieux de dialogue interreligieux et connu pour ses actions de médiation en Afrique, en Amérique latine et dans les Balkans. Andrea Riccardi a expliqué, dans un entretien accordé au Monde, vouloir, à l’occasion du rassemblement de Rome, « recréer et porter une culture de paix sur le devant de la scène internationale ». M. Macron s’entretiendra lundi matin avec le pape François, en particulier de l’Ukraine, moins d’un an après sa dernière visite au Vatican, en novembre 2021.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Midterms 2022 : les Européens inquiets d’une éventuelle remise en cause de l’aide américaine à l’Ukraine                 Dans son discours à Sant’Egidio, le chef de l’Etat devrait replacer le conflit entre l’Ukraine et la Russie dans le contexte international du moment, celui d’un monde de plus en plus fragmenté. « L’idée sera de prendre en compte et de regarder en face les différentes crises qui parcourent notre planète aujourd’hui, qu’elles soient climatiques, sur les inégalités ou encore sur la guerre que la Russie conduit en Ukraine, et de réfléchir aux différentes façons pour bâtir la paix », a déclaré l’Elysée en prélude à la visite.          La peur d’une nouvelle escalade sur la Crimée          Officiellement, il n’est pas question de lancer une quelconque médiation, même si M. Macron tente ces dernières semaines d’avancer cette perspective afin, le moment voulu, que la France et l’Europe soient à la table des discussions. A Prague, lors du sommet de lancement de la Communauté politique européenne, le 6 octobre, il s’était entretenu avec le président turc, Recep Tayyip Erdogan, le seul dirigeant à ce jour en position de pivot entre Moscou et Kiev, des objectifs et de la méthode à mettre en place en vue d’organiser d’éventuels pourparlers.          Pour le chef de l’Etat, ceux-ci ne pourront de toute façon pas avoir lieu avant que les Ukrainiens, en pleine contre-offensive dans le Donbass et dans la région de Kherson, ne le décident, quand ils estimeront avoir atteint leurs objectifs de guerre. Sans le dire ouvertement, Paris redoute cependant une tentative de reconquête de la Crimée par les armes, craignant qu’elle ne soit le prétexte à une nouvelle escalade de la part de la Russie. Ce point de vue tranche, sur le continent, avec les positions des plus fervents alliés de l’Ukraine, qui soutiennent ses efforts pour reprendre la totalité des territoires occupés, y compris la péninsule annexée unilatéralement par Moscou en 2014, et qui n’espèrent qu’une chose : que Vladimir Poutine soit jugé pour crimes de guerre ou crime d’agression.        Il vous reste 44.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/23/a-rome-macron-en-militant-d-un-dialogue-entre-kiev-et-moscou_6146977_3210.html"},"headline":"A Rome, Macron en militant d\u2019un dialogue entre Kiev et Moscou","dateCreated":"2022-10-23T06:20:00+02:00","datePublished":"2022-10-23T06:20:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vatican","Pape","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le chef de l\u2019Etat doit s\u2019exprimer dimanche lors d\u2019une r\u00e9union de la Communaut\u00e9 de Sant\u2019Egidio et rencontrer le pape Fran\u00e7ois lundi.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/626/0/7513/3756/1342/671/60/0/ca00be0_8743d05b54274c899a75ef55b140d689-8743d05b54274c899a75ef55b140d689-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-10">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Précurseur du vin nature, Jean-François Ganevat a fait de son petit domaine familial l’un des plus réputés au monde. En 2021, la vente de son exploitation au fils d’un oligarque russe devait rassurer cet homme inquiet. Mais la guerre en Ukraine a placé l’acquéreur sous le coup des sanctions de l’Union.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                               ELLIOTT VERDIER POUR « M LE MAGAZINE DU MONDE »                         M le mag        Guerre en Ukraine         Dans le Jura, le vigneron et les montagnes russes   Par Gaspard Dhellemmes   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h01     Temps de Lecture 10 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportagePrécurseur du vin nature, Jean-François Ganevat a fait de son petit domaine familial l’un des plus réputés au monde. En 2021, la vente de son exploitation au fils d’un oligarque russe devait rassurer cet homme inquiet. Mais la guerre en Ukraine a placé l’acquéreur sous le coup des sanctions de l’Union.                Parmi les calamités menaçant de s’abattre sur ses vignes, Jean-François Ganevat redoutait jusqu’alors la grêle, la sécheresse ou encore le mildiou, ce champignon qui a rongé sa dernière récolte. Mais pas les grandes crises géopolitiques, qui, avant l’invasion de l’Ukraine par Vladimir Poutine en février, avaient logiquement épargné le vigneron. Difficile, en effet, d’imaginer plus éloigné des grondements du monde que son domaine de Rotalier, à mi-pente du Revermont, contrefort du Jura.          Pour accéder à ce village de 156 habitants, il faut laisser derrière soi Lons-le-Saunier, avant de se perdre dans d’infinis lacets entre sarments, pâturages et champs de tournesols. C’est là que nous attend le roi « Fanfan », comme on surnomme ici Jean-François Ganevat. Considéré comme l’un des vignerons les plus doués de sa génération, figure de proue des vins naturels, ce Jurassien de 53 ans a transformé un domaine familial assoupi en l’un des plus renommés au monde : encensés des connaisseurs, ses jus s’écoulent aujourd’hui dans soixante-trois pays.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Rudolf Steiner, le philosophe qui a fait germer la biodynamie                 Ce jour de septembre, Jean-François Ganevat ne tient pas en place. En ce mois de vendanges, le vigneron a du boulot « par-dessus la tête », lance-t-il avec un accent jurassien bien marqué. Cette année, la récolte s’annonce opulente, mais l’avenir du domaine Ganevat, incertain. En septembre 2021, il l’a vendu à prix d’or à Alexander Pumpyanski, fils d’un oligarque russe. Stupeur dans le Landerneau. Cinq mois plus tard, les chars russes traversent la frontière ukrainienne, son ami Alexander se retrouve sur la liste noire de l’Union européenne. Ses biens sont gelés, laissant l’entreprise sans capitaine.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La belle ascension des vins du Jura                 Une fable de la mondialisation          L’histoire du domaine Ganevat peut se raconter comme une fable de la mondialisation. Qui débuterait par la transformation d’un vin du terroir jurassien en un produit de luxe vendu à Tokyo, dans les bars de Shibuya, comme à New York, sur les tables de Brooklyn. Chez les Ganevat, on produit du vin depuis le XVIIe siècle. Les archives départementales récupérées par le curé de la paroisse l’attestent.           Dans le Jura, « on était considérés comme des bouseux », résume Jean-François Ganevat.          Outre leur poignée d’hectares de vignes, les parents de Jean-François, Armande et Jean, veillaient sur cinq vaches, dont le lait servait à faire du comté. Ils écoulaient 10 000 bouteilles par an : les clients étaient des particuliers francs-comtois, mais aussi des comités d’entreprise, comme celui de Peugeot, à Montbéliard. Le jus de Jean Ganevat était tannique et sans prétention. Les vignerons du Jura – l’un des plus petits vignobles de France avec moins de 2 000 hectares – étaient alors loin de jouir de la réputation de leurs cousins bourguignons. « On était considérés comme des bouseux », résume Jean-François Ganevat.        Il vous reste 81.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/23/dans-le-jura-le-vigneron-et-les-montagnes-russes_6146972_4500055.html"},"headline":"Dans le Jura, le vigneron et les montagnes russes","dateCreated":"2022-10-23T06:00:19+02:00","datePublished":"2022-10-23T06:00:19+02:00","dateModified":"2022-10-23T06:01:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Longs formats","M le mag","Russie","Ukraine","Europe","International"],"description":"Pr\u00e9curseur du vin nature, Jean-Fran\u00e7ois Ganevat a fait de son petit domaine familial l\u2019un des plus r\u00e9put\u00e9s au monde. En\u00a02021, la vente de son exploitation au fils d\u2019un oligarque russe devait rassurer cet homme inquiet. Mais la guerre en Ukraine a plac\u00e9 l\u2019acqu\u00e9reur sous le coup des sanctions de l\u2019Union.","author":[{"@type":"Person","name":"Gaspard Dhellemmes"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/450/0/1199/599/1342/671/60/0/f7a6d06_233123-3293091.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-11">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ L’Agence française pour le développement finance un projet d’alimentation en eau de la métropole indienne qui risque, selon des associations locales, de se transformer en catastrophe écologique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Inde             A Pondichéry, les écologistes contre l’AFD et un projet de forage de puits      L’Agence française pour le développement finance un projet d’alimentation en eau de la métropole indienne qui risque, selon des associations locales, de se transformer en catastrophe écologique.          Par Julien Bouissou et Carole Dieterich(New Delhi, correspondance)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un bassin de collecte d’eau dans une résidence, à Pondichéry, en Inde, en 2013.  ENVIRONMENTAL IMAGES / UIG / PHOTONONSTOP               « Au cœur des équilibres des écosystèmes et des sociétés, l’eau est un facteur essentiel de la biodiversité. » Cette phrase, extraite du dernier rapport d’activité de l’Agence française de développement (AFD), publié en mars, fait bondir les associations de défense de l’environnement de Pondichéry, dans le sud de l’Inde. Réunies sous la bannière de l’Alliance pour la bonne gouvernance, elles s’opposent à un projet de forage de 84 puits destinés à alimenter en eau potable la ville d’un million et demi d’habitants et risquant d’accélérer l’épuisement des nappes phréatiques.          Un programme financé à plus de 80 % par l’AFD, qui a donné son feu vert à un prêt de 65 millions d’euros en 2017, malgré les risques sur l’environnement. « Le projet a été retardé en raison des oppositions qu’il suscite », reconnaît l’agence, tout en ajoutant qu’elle n’a pas « identifié de meilleures solutions » pour alimenter en eau potable l’ancienne colonie française. « Ce projet est un scandale, assène Probir Banerjee, de l’association PondyCAN, à la tête du mouvement de contestation. Ces puits forés dans les zones rurales pour alimenter en eau les citadins risquent de priver les agriculteurs et les communautés locales les plus démunies de leur gagne-pain. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  COP26 : les promesses de l’Inde se heurtent à la réalité                 D’une profondeur allant jusqu’à 200 mètres, ces forages risquent d’accélérer l’épuisement des nappes phréatiques, déjà surexploitées. « Dans cette région, en 2011 l’eau pompée était supérieure de plus d’un tiers à la recharge de la nappe par les infiltrations des pluies et des eaux de surface », souligne Frédéric Landy, professeur de géographie à l’université Paris-Nanterre et ancien directeur de l’Institut français de Pondichéry. Un problème qui ne se limite pas à cette région.          « Moralement responsable »          Selon une évaluation menée en 2020 par le Central Ground Water Board et les gouvernements locaux, l’extraction annuelle des eaux souterraines en Inde est d’environ 245 milliards de mètres cubes, dont près de 90 % pour l’agriculture, ce qui laisse peu de ressources pour les citadins. Trente villes indiennes risquent de subir de graves pénuries d’eau d’ici à 2050, selon un rapport du World Wide Fund for Nature de 2020, qui préconise des « solutions fondées sur la nature », telles que la restauration des bassins versants et la restauration ou la création de zones humides.          « Réaliser des forages en zones côtières présente toujours un risque d’intrusion d’eau de mer dans les aquifères [des terrains perméables permettant l’écoulement d’une nappe souterraine et le captage de l’eau] », ajoute Aude Vincent, hydrologue à l’université d’Islande, qui a mené des recherches sur le bassin de Pondichéry, situé le long de l’océan Indien. Un phénomène aggravé par le changement climatique, notamment la hausse du niveau de la mer. « L’augmentation de la salinité a un impact négatif sur la croissance des plantes et la germination des graines », alertait en 2017 un rapport du ministre indien des ressources en eau, qui s’inquiétait aussi de l’« impact significatif sur les industries manufacturières et alimentaires, pour lesquelles une eau de faible salinité est une exigence importante ».        Il vous reste 52.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/23/a-pondichery-les-ecologistes-contre-l-afd-et-un-projet-de-forage-de-puits_6146971_3234.html"},"headline":"A Pondich\u00e9ry, les \u00e9cologistes contre l\u2019AFD et un projet de forage de puits","dateCreated":"2022-10-23T06:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-23T06:00:11+02:00","dateModified":"2022-10-23T06:00:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Inde"],"keywords":["Plan\u00e8te","Ressources naturelles","International","Asie-Pacifique","Inde","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019Agence fran\u00e7aise pour le d\u00e9veloppement finance un projet d\u2019alimentation en eau de la m\u00e9tropole indienne qui risque, selon des associations locales, de se transformer en catastrophe \u00e9cologique.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
,{"@type":"Person","name":"Carole Dieterich","description":"New Delhi, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/543/0/6144/3072/1342/671/60/0/47e7cc6_1666426522192-pns-3162296.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-12">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Li Keqiang et Wang Yang, deux personnalités modérées et respectées, ont été poussés vers la sortie, tout comme l’ancien président Hu Jintao. A l’inverse, les proches du président ont été promus.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Chine             Chine : Xi Jinping s’assure les pleins pouvoirs à l’issue du 20ᵉ congrès du Parti communiste      Li Keqiang et Wang Yang, deux personnalités modérées et respectées, ont été poussés vers la sortie, tout comme l’ancien président Hu Jintao. A l’inverse, les proches du président ont été promus.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 05h54, mis à jour à 09h30    Temps de Lecture 6 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’ancien président Hu Jintao est poussé à quitter la cérémonie de clôture du 20e congrès du Parti communiste chinois, alors que Xi Jinping (droite) reste impassible, à Pékin, le 22 octobre 2022.  NOEL CELIS / AFP               De nombreux observateurs s’attendaient à ce que Xi Jinping sorte encore renforcé du 20e congrès du Parti communiste chinois (PCC) qui s’est tenu du 16 au 22 octobre. Peu avaient prévu que le numéro un chinois brise tant de tabous et manifeste aussi explicitement sa toute-puissance. Xi Jinping a présenté dimanche 23 octobre les sept membres du comité permanent du bureau politique du PCC, les sept dirigeants du pays, tels que les avait désignés dans la matinée le nouveau comité central (205 membres).          Sans surprise, Xi Jinping reste secrétaire général. Suivent, dans l’ordre protocolaire, Li Qiang, jusqu’ici secrétaire général du Parti à Shanghaï, qui sera sans doute premier ministre, Zhao Leji, responsable de la lutte anticorruption et de la discipline, Wang Huning, jusqu’alors responsable de l’idéologie, Cai Qi, actuel secrétaire général de la ville de Pékin, Ding Xuexiang, qui est le directeur du bureau central du PCC mais aussi de la présidence de la République et donc le bras droit de Xi Jinping, et Li Xi, jusqu’alors secrétaire de la province du Guangdong.          La répartition des rôles au sein du comité permanent n’a pas été précisée. Li Qiang, Li Xi, Ding Xuexiang et Cai Qi font leur entrée dans ce cénacle. Beaucoup pensaient que Li Qiang, responsable de la très contestée gestion du Covid-19 à Shanghaï, ne serait pas récompensé. Manifestement, sa proximité avec Xi Jinping a prévalu.          Clique « très belliqueuse »          Xi Jinping qui, comme ses prédécesseurs, cumule les fonctions de président de la République, de secrétaire général du PCC et de président de la commission militaire centrale, avait brisé un tabou en 2018 en faisant modifier la Constitution pour pouvoir exercer plus de deux mandats présidentiels et donc rester au pouvoir aussi longtemps qu’il le souhaite.          Mais, jusqu’à présent, on ne savait pas si la limite d’âge continuait de s’appliquer aux autres dirigeants. Depuis 2002, une règle primait au sein de la direction du Parti : vous pouviez être encore promu à 67 ans mais deviez partir à la retraite lors du Congrès qui suit votre 68e anniversaire. Une façon d’éviter, après les excès du maoïsme, qu’un homme reste trop longtemps au pouvoir et remette en cause la direction collective qu’exercent les sept membres du comité permanent du bureau politique, vrais maîtres du pays.          La réponse est tombée samedi 22, avec la désignation par le congrès des 205 membres du comité central, cette instance qui désigne en son sein les vingt-cinq membres du bureau politique et au sein de celui-ci, les fameux sept membres du comité permanent. La règle « à 67 tu restes, à 68 tu pars » ne vaut plus.        Il vous reste 71.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/23/chine-xi-jinping-s-assure-les-pleins-pouvoirs-a-l-issue-du-20-congres-du-parti-communiste_6146966_3210.html"},"headline":"Chine\u00a0: Xi Jinping s\u2019assure les pleins pouvoirs \u00e0 l\u2019issue du 20\u1d49\u00a0congr\u00e8s du Parti communiste","dateCreated":"2022-10-23T05:54:52+02:00","datePublished":"2022-10-23T05:54:52+02:00","dateModified":"2022-10-23T09:30:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Li Keqiang et Wang Yang, deux personnalit\u00e9s mod\u00e9r\u00e9es et respect\u00e9es, ont \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9s vers la sortie, tout comme l\u2019ancien pr\u00e9sident Hu Jintao. A l\u2019inverse, les proches du pr\u00e9sident ont \u00e9t\u00e9 promus.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/756/0/6136/3068/1342/671/60/0/97d686f_5524521-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-13">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Les deux avocates Fleur Jourdan et Anne-Andréa Vilerio montrent, dans une tribune au « Monde », comment l’intégration dans le sport professionnel des personnes transgenres ou non binaires brouille les règles en vigueur sur les compétitions masculines ou féminines.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Tribunes         Jeux olympiques : « Il convient de penser un nouveau système partagé par tous qui permettra de comparer les athlètes »   Tribune        Fleur Jourdan  Spécialiste du droit du sport, membre du cabinet d’avocat Fleurus          Anne-Andréa Vilerio  Spécialiste de droit public, membre du cabinet d’avocat Fleurus        Les deux avocates Fleur Jourdan et Anne-Andréa Vilerio montrent, dans une tribune au « Monde », comment l’intégration dans le sport professionnel des personnes transgenres ou non binaires brouille les règles en vigueur sur les compétitions masculines ou féminines.   Publié aujourd’hui à 05h44, mis à jour à 11h46    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    « Je ne veux pas changer le monde. Je veux juste être moi-même et faire ce que je fais ». Ainsi s’exprimait Laurel Hubbard, première femme transgenre autorisée à participer aux Jeux olympiques de Tokyo en 2021. Ce témoignage de l’haltérophile néo-zélandaise illustre la difficulté pour les personnes transgenres ou non binaires à intégrer le sport professionnel.          Ce monde du sport, créé par des hommes, blancs, cisgenres, appartenant aux classes supérieures de l’Empire colonial britannique du XIXe siècle avait déjà été percuté par l’arrivée d’athlètes féminines. Il est aujourd’hui totalement bouleversé par la remise en cause de la bicatégorisation sexe/genre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Michaël Delafosse : « Au nom d’un football généreux et altruiste, nous refusons d’apporter notre caution à cette Coupe du monde »                 Déjà en 1976, les instances de direction du tennis avaient refusé la participation au double féminin de l’US Open de Renée Richards. Au motif que son sexe chromosomique était masculin. Un an plus tard, la Cour suprême de New York sanctionnait cette décision en affirmant que Richard était désormais une femme. Pour la Cour, la contrainte d’un test de féminité constituait une discrimination et une atteinte à sa dignité.          Une nécessaire prise de position claire          Face à cette problématique, le Comité international olympique (CIO) a décidé de laisser chaque fédération interpréter elle-même si un athlète est avantagé par rapport à ses adversaires. Cette position ne saurait tenir sur le long terme. En 2021, le comité a publié « un document cadre sur l’équité, l’inclusion et la non-discrimination sur la base de l’identité sexuelle et de l’intersexuation ».          Ce texte regroupe ses engagements pour le respect des droits humains. Il a pour objectif de promouvoir un environnement sûr et accueillant pour toutes les personnes associées aux compétitions de haut niveau. Pour autant, il n’édicte aucune directive uniforme. Aussi en mars 2022, la victoire de la nageuse Lia Thomas, à l’épreuve du 500 yards (457 mètres) en nage libre des championnats universitaires américains (The 2022 NCAA Division) a créé le scandale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Amélie Oudéa-Castéra : « Dans le sport aussi, il est plus que temps que la honte change de camp »                 Née avec un sexe biologique masculin, elle concourrait juste avant son changement de sexe dans le bassin des hommes. Deux mois plus tard, la Fédération internationale de natation s’est empressée d’adopter une nouvelle politique contenant un ensemble de règles d’éligibilité destinées à exclure les athlètes intersexes et transgenres des compétitions féminines.          Les sacrifiées sur l’autel de l’équité          Mais elle l’assure, la fédération accueillera toujours chaque athlète, notamment par la création d’une « catégorie ouverte », dans laquelle pourront concourir les personnes transgenres. Pour sa part, la Fédération internationale d’athlétisme impose aux athlètes transgenres féminines de fournir une déclaration de leur genre ainsi qu’une preuve que leur taux de testostérone n’est pas supérieur ou égal à 5 nmol/L.        Il vous reste 23.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/23/jeux-olympiques-il-convient-de-penser-un-nouveau-systeme-partage-par-tous-qui-permettra-de-comparer-les-athletes_6146964_3232.html"},"headline":"Jeux olympiques\u00a0: \u00ab\u00a0Il convient de penser un nouveau syst\u00e8me partag\u00e9 par tous qui permettra de comparer les athl\u00e8tes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-23T05:44:18+02:00","datePublished":"2022-10-23T05:44:18+02:00","dateModified":"2022-10-23T11:46:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024","Jeux olympiques de Tokyo 2021","Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","Coupe du monde","Tribunes","D\u00e9bats","International","Proche-Orient","Qatar","Football","Sport"],"description":"Les deux avocates Fleur Jourdan et Anne-Andr\u00e9a Vilerio montrent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, comment l\u2019int\u00e9gration dans le sport professionnel des personnes transgenres ou non binaires brouille les r\u00e8gles en vigueur sur les comp\u00e9titions masculines ou f\u00e9minines.","author":[{"@type":"Person","name":"Fleur Jourdan","description":"Sp\u00e9cialiste du droit du sport, membre du cabinet d\u2019avocat Fleurus"}
,{"@type":"Person","name":"Anne-Andr\u00e9a Vilerio","description":"Sp\u00e9cialiste de droit public, membre du cabinet d\u2019avocat Fleurus"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/0/0/5799/2899/1342/671/60/0/585e4be_1666260090940-gtfytfv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-14">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ A quelque 2 500 mètres d’altitude, les travaux titanesques du plus grand christ du monde ont d’ores et déjà commencé. Qu’importe si le monument de 77 mètres voulu par un puissant oligarque arménien se situe sur un site archéologique et classé…
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            M le mag        Arménie             L’Arménie vent debout contre le projet d’une statue géante de Jésus      A quelque 2 500 mètres d’altitude, les travaux titanesques du plus grand christ du monde ont d’ores et déjà commencé. Qu’importe si le monument de 77 mètres voulu par un puissant oligarque arménien se situe sur un site archéologique et classé…          Par Thomas Guichard         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’oligarque Gagik Tsarukyan interrogé sur le mont Hatis le 9 juillet, après le lancement des travaux de construction de sa gigantesque statue de Jésus.  NEWS.AM TV               Au sommet du mont Hatis, le vent cogne sec. Artur Petrosyan, visage tanné et chaussures de randonnée, saute entre les pierres éboulées d’un muret et explique que « ce devait être un mur d’enceinte ». L’archéologue d’Erevan, la capitale arménienne à quelques kilomètres du sommet, a rarement eu un terrain aussi facile à fouiller : il n’a qu’à se baisser pour ramasser des cailloux brillants, « des obsidiennes taillées par l’homme, comme cette pointe de flèche ».          Cette forteresse du IIIe millénaire avant Jésus-Christ devait faire l’objet d’une excavation dans les prochains mois. Jusqu’à ce que des bulldozers ratissent le site, début juillet. Car, bientôt, un Jésus géant de 33 mètres doit être construit sur cet emplacement. En comptant son piédestal, il mesurera 77 mètres, soit la plus haute représentation christique de la planète, plus élevée encore que le célèbre Rédempteur de Rio de Janeiro et le Christ-Roi polonais, à Swiebodzin, actuel détenteur du record.           A l’origine du projet, Gagik Tsarukyan baigne dans diverses affaires de corruption. Sans programme idéologique défini, son parti, Arménie prospère, est accusé d’achats de voix.          Ce projet titanesque est tout droit sorti de l’imagination de Gagik Tsarukyan, un oligarque parmi les plus puissants d’Arménie. L’homme d’affaires est à la tête d’un empire, Multi Group, qui fédère des dizaines d’entreprises (des médias à l’extraction de minéraux) sur lesquelles il a fait main basse après la chute de l’URSS.          Dans les années 1980, il a passé sept ans en prison pour viol collectif avant d’être blanchi par la justice, en 2001, et baigne aujourd’hui dans diverses affaires de corruption. Un temps député, sans programme idéologique défini, son parti, Arménie prospère, est accusé d’achats de voix. Ces scandales ont éclaboussé sa réputation mais n’ont pas entaché sa proximité avec les dirigeants successifs du pays. Le gouvernement de l’actuel premier ministre, Nikol Pachinian, a affiché sa sympathie pour le Jésus monumental.          Ni étude ni permis          Le projet devrait attirer des millions de fidèles, selon son instigateur, mais surtout abriter un centre commercial au sein du support en béton. Restaurants, boutiques de souvenirs, casino… L’endroit pourra offrir des emplois aux habitants des villages en contrebas.          Dans la région, l’oligarque est connu de tous : le long de la voie rapide conduisant à Erevan, un jeu consiste à compter les devantures des entreprises lui appartenant… Le mont Hatis a été offert à la Fondation Tsarukyan dans des circonstances obscures par un notable local, qui l’avait lui-même acheté à la municipalité d’Akunk, en 2008, à un prix démesurément bas.        Il vous reste 52.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                        Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                              Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner  Les popotes et gamelles d’antan reviennent en force sous de nouveaux noms, lunch box ou bento box, pour séduire les employés de bureau et les travailleurs nomades. Vous voulez rejoindre le mouvement ? Nous avons testé une trentaine de modèles des marques Tupperware, Oxo, Luminarc, Monbento, Thermos, etc. Parcourez notre comparatif pour trouver celui qui convient à votre mode de vie et vos besoins.                             Article réservé à nos abonnés   La mort d’un bébé libère la parole de parents et professionnels sur des maltraitances dans les crèches People & Baby  Le 22 juin à Lyon, une fillette de 11 mois a été forcée à ingérer de la soude caustique par une professionnelle excédée. Les témoignages de maltraitances se multiplient depuis et des plaintes ont été déposées dans le Nord.                              Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/23/l-armenie-vent-debout-contre-le-projet-d-une-statue-geante-de-jesus_6146961_4500055.html"},"headline":"L\u2019Arm\u00e9nie vent debout contre le projet d\u2019une statue g\u00e9ante de J\u00e9sus","dateCreated":"2022-10-23T05:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-23T05:00:11+02:00","dateModified":"2022-10-23T05:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Arm\u00e9nie"],"keywords":["Aux derni\u00e8res nouvelles","International","Europe","Arm\u00e9nie","M le mag"],"description":"A quelque 2\u00a0500 m\u00e8tres d\u2019altitude, les travaux titanesques du plus grand christ du monde ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. Qu\u2019importe si le monument de 77 m\u00e8tres voulu par un puissant oligarque arm\u00e9nien se situe sur un site arch\u00e9ologique et class\u00e9\u2026","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Guichard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/168/0/1500/750/1342/671/60/0/756c1b5_233151-3293670.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arm\u00e9nie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/armenie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-15">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Installé depuis 2014 au Brésil, le photographe français s’est immergé, pour sa série « L’île de la saudade », dans les zones périphériques des grandes villes. Autant d’espaces délaissés où devrait se jouer, le 30 octobre, l’issue du second tour de l’élection présidentielle entre Lula et Bolsonaro.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ 
<article-nb="2022/10/23/19-16">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Le suspect est un adolescent de 16 ans qui a été admis à l’hôpital dans un état grave, après que la police israélienne lui a tiré dessus.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Proche-Orient             Un Israélien blessé au couteau à Jérusalem-Est, l’assaillant « neutralisé », selon la police      Le suspect est un adolescent de 16 ans qui a été admis à l’hôpital dans un état grave, après que la police israélienne lui a tiré dessus.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h55, mis à jour à 13h41    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des médecins et des policiers israéliens transportent le suspect d’une attaque au couteau sur un Israélien, après que la police israélienne lui a tiré dessus, à Jérusalem, le 22 octobre 2022.  MAHMOUD ILLEAN / AP                 Un Israélien, âgé d’une vingtaine d’années, a été hospitalisé, samedi 22 octobre, « avec un couteau dans le dos », après avoir subi une attaque à Jérusalem-Est, la partie orientale et palestinienne occupée et annexée par Israël, a fait savoir la police israélienne.            Selon les médias israéliens, l’homme blessé, un habitant de la ville de Bnei Brak, près de Tel-Aviv, est un juif orthodoxe. « Son état est grave mais stable », a précisé l’hôpital Shaare Zedek à Jérusalem.                 La police a expliqué que le suspect avait pris la fuite après l’attaque du passant, mais qu’il avait ensuite été « neutralisé » – le terme utilisé pour dire que des policiers lui ont tiré dessus – dans le quartier palestinien de Cheikh Jarrah, à Jérusalem-Est. Il a été hospitalisé dans un état grave.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Jérusalem-Est, le camp de réfugiés de Shuafat en ébullition                   La police a fait savoir qu’il s’agissait d’un adolescent de 16 ans, originaire d’Anata, une localité entre Jérusalem et la Cisjordanie. Dans la soirée, elle a annoncé avoir arrêté le père et le frère du suspect afin qu’ils soient interrogés.            Samedi soir, des soldats israéliens ont, par ailleurs, abattu un homme palestinien en Cisjordanie, ont rapporté les autorités médicales palestiniennes. Selon l’armée israélienne, plusieurs personnes à bord d’un véhicule étaient entrées illégalement en Israël et avaient heurté un soldat en prenant la fuite face aux sommations des militaires. Les soldats ont alors ouvert le feu en direction du véhicule. L’un des passagers est mort à l’hôpital, ont déclaré plusieurs sources médicales palestiniennes.            Vives tensions            Cet incident survient dans un contexte de vives tensions entre Palestiniens et forces de sécurité israéliennes, qui se sont accrues ces derniers mois dans le nord de la Cisjordanie, bastion de groupes armés palestiniens, mais aussi à Jérusalem-Est, territoires occupés depuis 1967 par l’Etat hébreu, qui a multiplié les opérations dans la foulée d’attaques palestiniennes meurtrières.                Ces raids, souvent émaillés de heurts avec la population palestinienne, ont fait plus d’une centaine de morts côté palestinien, soit le bilan le plus lourd en Cisjordanie depuis près de sept ans, selon les Nations unies.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les territoires palestiniens occupés, l’Europe paie, Israël détruit                   Quelque 200 000 colons israéliens vivent à Jérusalem-Est, où habitent également 300 000 Palestiniens. La colonisation israélienne, illégale au regard du droit international, s’est poursuivie sous tous les gouvernements israéliens depuis 1967.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 24 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Bienvenue à l’Elysée  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/23/un-israelien-blesse-au-couteau-a-jerusalem-est-l-assaillant-neutralise_6146957_3210.html"},"headline":"Un Isra\u00e9lien bless\u00e9 au couteau \u00e0\u00a0J\u00e9rusalem-Est, l\u2019assaillant \u00ab\u00a0neutralis\u00e9\u00a0\u00bb, selon la police","dateCreated":"2022-10-23T02:55:05+02:00","datePublished":"2022-10-23T02:55:05+02:00","dateModified":"2022-10-23T13:41:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Proche-Orient"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Le suspect est un adolescent de 16\u00a0ans qui a \u00e9t\u00e9 admis \u00e0 l\u2019h\u00f4pital dans un \u00e9tat grave, apr\u00e8s que la police isra\u00e9lienne lui a tir\u00e9 dessus.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/519/0/5036/2518/1342/671/60/0/411b6f3_d6b56286f7b84636bc47e74ca454aa6c-d6b56286f7b84636bc47e74ca454aa6c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/23/19-17">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le président turc tente de reprendre la main après que le chef du principal parti d’opposition, Kemal Kilicdaroglu, a proposé une loi pour garantir le droit de porter le voile notamment dans la fonction publique, les écoles et les universités.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Turquie             En Turquie, le président Erdogan propose un référendum pour garantir le port du voile      Le président turc tente de reprendre la main après que le chef du principal parti d’opposition, Kemal Kilicdaroglu, a proposé une loi pour garantir le droit de porter le voile notamment dans la fonction publique, les écoles et les universités.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h26, mis à jour à 05h46    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des partisans écoutent le discours du président turc Recep Tayyip Erdogan lors d’une cérémonie d’inauguration de nouveaux bâtiments gouvernementaux, à Ankara, le 19 octobre 2022.  BURHAN OZBILICI/ AP                 A l’approche des élections présidentielles et législatives prévues en 2023, le débat sur le port du voile s’est récemment enflammé en Turquie. Dernier acte en date, samedi 22 octobre, avec la proposition du président Recep Tayyip Erdogan d’organiser un référendum sur un changement constitutionnel pour garantir le droit de porter un voile dans la fonction publique, les écoles et les universités.            A majorité musulmane, mais ayant inscrit la laïcité dans sa Constitution, la Turquie a été longtemps été un pays où le port du voile était interdit dans ces trois institutions. Mais les restrictions ont été levées en 2013 par le gouvernement de M. Erdogan qui se présente souvent comme le protecteur des musulmans contre « des élites » laïques, laissant entendre que sans lui, des « acquis » comme la levée des restrictions du port du voile, seront mis en danger.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Turquie, le coup de grâce à la liberté d’expression                   A la différence des années 1990, où le port du voile provoquait de vifs débats, aucun mouvement politique ne propose aujourd’hui son interdiction en Turquie. Mais la proposition de M. Erdogan vise à ne pas se laisser déborder par ses rivaux sur un thème d’importance.            « As-tu l’intention d’imiter Orban ? »            Kemal Kilicdaroglu, le chef du principal parti d’opposition CHP (Parti républicain du peuple, social-démocrate), a proposé une loi pour garantir le droit de porter un voile. « Nous avons eu des erreurs dans le passé à propos du voile… Il est temps de laisser derrière nous cette question », avait lancé, début octobre, M. Kilicdaroglu.                 « Si tu as le courage, viens, soumettons ceci au référendum (…) Que la nation prenne la décision », a ainsi répliqué, samedi, M. Erdogan, lors d’une intervention télévisée.            En réponse au président turc, M. Kilicdaroglu a rejeté, en soirée, l’idée d’un référendum en lui reprochant « d’imiter » le dirigeant nationaliste hongrois Viktor Orban, devenu l’icône des droites dures.            « As-tu l’intention d’imiter Orban, Erdogan ? (…) D’où tu sors le référendum ? Si tu ne fuis pas, cette question sera résolue. Les hommes ne pourront plus avoir leur mot sur les vêtements des femmes. As-tu ce courage ? », a-t-il tweeté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ekrem Imamoglu, l’homme qui pourrait mettre fin au règne de Recep Tayyip Erdogan                   Disposition anti-LGBT            Créé par le fondateur de la Turquie moderne, Mustafa Kemal Ataturk, le CHP est connu pour être un ardent défenseur de la laïcité. Mais selon des observateurs, M. Kilicdaroglu aurait ainsi voulu montrer aux électeurs conservateurs – votant traditionnellement pour l’AKP, le parti de M. Erdogan – qu’ils n’avaient rien à craindre en cas de changement de pouvoir.                Dans le texte que M. Erdogan propose désormais de soumettre au référendum, il y aura aussi une disposition anti-LGBT, visant à « renforcer la protection de la famille », a-t-il annoncé sans donner plus de détails.            « Une famille forte veut dire une nation forte. (…) Est-ce qu’il peut y avoir des LGBT dans une famille forte ? Non », a-t-il martelé. « En tant que représentant de la volonté du peuple, protégeons notre nation des attaques des courants déviants et pervers », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ce qui importe surtout aujourd’hui à Erdogan est de porter un coup de massue à la société civile moderniste, laïque et aspirant à la démocratie »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 24 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Bienvenue à l’Elysée  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/23/en-turquie-le-president-erdogan-propose-un-referendum-pour-garantir-le-port-du-voile_6146954_3210.html"},"headline":"En Turquie, le pr\u00e9sident Erdogan propose un r\u00e9f\u00e9rendum pour garantir le port du voile","dateCreated":"2022-10-23T00:26:47+02:00","datePublished":"2022-10-23T00:26:47+02:00","dateModified":"2022-10-23T05:46:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Europe","Turquie"],"description":"Le pr\u00e9sident turc tente de reprendre la main apr\u00e8s que le chef du principal parti d\u2019opposition, Kemal Kilicdaroglu, a propos\u00e9 une loi pour garantir le droit de porter le voile notamment dans la fonction publique, les \u00e9coles et les universit\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/287/0/5952/2976/1342/671/60/0/1b1a35b_12c54514c2204802909695abd68c84c1-12c54514c2204802909695abd68c84c1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/23/19-18">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ « Nous sommes à vos côtés », a affirmé la ministre de la famille allemande, s’adressant aux Iraniens qui manifestent contre le régime depuis la mort, le 16 septembre, de Mahsa Amini, trois jours après son arrestation par la police des mœurs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Iran             Une manifestation de soutien à l’Iran rassemble 80 000 personnes à Berlin      « Nous sommes à vos côtés », a affirmé la ministre de la famille allemande, s’adressant aux Iraniens qui manifestent contre le régime depuis la mort, le 16 septembre, de Mahsa Amini, trois jours après son arrestation par la police des mœurs.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié hier à 20h30, mis à jour à 01h57    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des manifestants en soutien au mouvement de protestation en Iran, à Berlin, le 28 septembre 2022.  JOHN MACDOUGALL / AFP                 Alors que l’un des plus importants mouvements de soutien aux protestations en Iran s’est tenu, samedi 22 octobre à Berlin, les autorités iraniennes assurent que les « émeutes » connaissent leurs « derniers jours ».            La République islamique est secouée, depuis le 16 septembre, par un mouvement de contestation consécutif à la mort de Mahsa Amini, une Kurde iranienne de 22 ans, trois jours après son arrestation par la police des mœurs, laquelle lui reprochait d’avoir enfreint le code vestimentaire strict de la République islamique.                 Des dizaines de personnes, principalement des manifestants mais aussi des membres des forces de sécurité, ont été tuées lors de ces manifestations. Des centaines d’autres, dont des femmes, ont été arrêtées. La mobilisation a, depuis, largement dépassé les frontières du pays, et des manifestations de soutien ont été organisées dans d’autre pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran : « Nos souffrances, causées par toutes ces années d’injustice, sont enfin devenues plus puissantes que la peur »                   A Berlin, 80 000 manifestants en soutien aux protestions                           Environ 80 000 manifestants se sont réunis à Berlin, le 22 octobre 2022, en soutien au mouvement de protestation en Iran.  MARKUS SCHREIBER / AP                 Quelque 80 000 personnes ont ainsi défilé samedi à Berlin, a affirmé un porte-parole de la police. « Aujourd’hui, des milliers de personnes affichent leur solidarité aux courageuses femmes et aux manifestants en Iran », a salué la ministre de la famille allemande, l’écologiste Lisa Paus, sur Twitter. « Nous sommes à vos côtés », a-t-elle ajouté.            Parmi les participants à cette manifestation organisée par un collectif de femmes, certains ont brandi des affiches avec le slogan « Women, Life, Freedom » (« Femmes, Vie, Liberté »), d’autres des drapeaux kurdes. Les manifestants ont marché au cœur de la ville dans le calme, a précisé la police, qui les a comptés à bord d’un hélicoptère.                Des milliers de personnes, dont beaucoup d’Iraniens et d’Iraniennes, ont défilé également dans la capitale américaine Washington. Parti en fin d’après-midi du National Mall, grande esplanade du centre-ville, le cortège aux couleurs du drapeau iranien s’est dirigé sous le soleil jusqu’à la Maison Blanche, en scandant « nous voulons la liberté » ou encore « justice pour l’Iran ».            « C’est la cinquième manifestation hebdomadaire que nous faisons à Washington, et je crois que c’est la plus grosse », a déclaré Siamak Aram, l’un des organisateurs. Sans vouloir s’avancer sur un chiffre définitif, il a estimé qu’il serait « au-dessus de 10 000 » personnes.            En Iran, le ministère de l’intérieur a, de son côté, affirmé samedi que les « émeutes » étaient sur le point de disparaître. « Il y a quelques rassemblements dans des universités, avec de moins en moins de gens. Les émeutes connaissent leurs derniers jours », a déclaré le vice-ministre de l’intérieur Majid Mirahmadi, cité par l’agence officielle IRNA.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, des mineurs victimes de la répression                   La répression des manifestations a fait au moins 122 morts            « La situation dans les provinces est bonne et nous n’avons pas d’émeutes qui conduisent à des violences urbaines », a-t-il encore ajouté. « Le problème de Zahedan est différent », a-t-il ajouté, en référence à la capitale de la province du Sistan-et-Baloutchistan, l’une des régions les plus pauvres d’Iran. Des violences survenues le 30 septembre dans cette ville ont fait des dizaines de morts, dont des membres des forces de l’ordre, des médias d’Etat accusant des « extrémistes » d’être derrière des attaques de commissariats.                Cependant, un influent chef religieux sunnite au Sistan-et-Baloutchistan, Molavi Abdol Hamid, a accusé les forces de l’ordre d’avoir tiré « sur des gens regroupés autour d’une mosquée ». Pour lui, la population a été mise en colère par des informations selon lesquelles un chef de la police aurait violé une adolescente. Vendredi, des centaines de personnes sont descendues dans la rue à Zahedan et ont lancé des slogans hostiles aux autorités, selon des vidéos diffusées sur les réseaux sociaux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « En Iran, il faut des sanctions ciblant ceux qui répriment les manifestants »                   « Le sermon d’hier [vendredi] de Molavi Abdol Hamid était provocateur », a déclaré M. Mirahmadi, cité par l’agence Tasnim, affirmant que « 150 voyous avaient attaqué des biens publics ». Le chef de la police de la province, Ahmad Taheri, a parlé de son côté de l’arrestation de 57 « émeutiers », selon IRNA. Molavi Abdol Hamid a estimé, pour sa part, que « les responsables du pays (…) étaient tous responsables » des événements à Zahedan, selon son site Internet.                           Des Iraniens manifestent à Téhéran (Iran), le 19 septembre 2022.  WANA NEWS AGENCY / VIA REUTERS                 Selon des vidéos postées sur les réseaux sociaux, les manifestations semblaient bien se poursuivre dans plusieurs villes d’Iran, dont Téhéran, Mashhad, Mahabad (Nord-Ouest) et dans plusieurs universités du pays. Ces images n’ont toutefois pas pu être vérifiées dans l’immédiat. Une vidéo montre notamment des manifestants allumer des feux dans les rues du quartier Laleh-Zar, à Téhéran. Sur une autre, on voit des manifestants scander « Mort au dictateur » à Machhad, dans le nord-est du pays. A l’échelle de l’Iran, la répression des protestations, les plus importantes depuis celles de 2019 contre la hausse du prix de l’essence, a fait au moins 122 morts, dont des enfants, selon l’Iran Human Rights, organisation internationale de défense des droits de l’homme sise à Oslo.                                Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 24 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Bienvenue à l’Elysée  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/22/en-iran-le-ministere-de-l-interieur-affirme-que-la-mobilisation-faiblit-une-manifestation-de-soutien-rassemble-80-000-personnes-a-berlin_6146951_3210.html"},"headline":"Une manifestation de soutien \u00e0 l\u2019Iran rassemble 80\u00a0000 personnes \u00e0 Berlin","dateCreated":"2022-10-22T20:30:34+02:00","datePublished":"2022-10-22T20:30:34+02:00","dateModified":"2022-10-23T01:57:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"\u00ab\u00a0Nous sommes \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la ministre de la famille allemande, s\u2019adressant aux Iraniens qui manifestent contre le r\u00e9gime depuis la mort, le 16\u00a0septembre, de Mahsa Amini, trois jours apr\u00e8s son arrestation par la police des m\u0153urs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/548/0/3840/1920/1342/671/60/0/b1ccb3c_5526284-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/23/19-19">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Les excuses du président de l’entreprise, Hur Young-in, n’ont pas calmé le mouvement de colère du personnel de l’entreprise, qui a connu le succès avec la création de Paris Baguette en 1988.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Corée du Sud             En Corée du Sud, la mort tragique d’une employée met en évidence les pratiques d’un autre âge du géant de la boulangerie SPC      Les excuses du président de l’entreprise, Hur Young-in, n’ont pas calmé le mouvement de colère du personnel de l’entreprise, qui a connu le succès avec la création de Paris Baguette en 1988.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié hier à 19h33, mis à jour à 11h27    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’opération contrition tentée vendredi 21 octobre par Hur Young-in, fondateur et président du géant sud-coréen de la boulangerie et de la restauration rapide SPC (« S » pour « Samlip », « P » pour « Paris Croissant » et « C » pour « compagnies »), connue pour son enseigne-phare, Paris Baguette, et ses franchises Shake Shack et Baskin Robbins, peine à convaincre. En costume sombre orné du badge bleu et jaune (symbolisant le ciel et le soleil) du logo en forme de sourire de l’entreprise, le dirigeant (36e fortune de son pays, selon Forbes) a présenté ses excuses pour la mort, le 15 octobre, d’une employée de 23 ans dans une usine du groupe, à Pyeongtaek, à 65 kilomètres au sud de Séoul. La jeune femme a été happée par un mixeur géant dans lequel elle versait des ingrédients.          Depuis, l’entreprise est la cible de vives protestations et d’un appel au boycott de ses enseignes, car le drame illustre sa très controversée gestion d’un personnel majoritairement féminin et précaire. Le tragique accident serait dû à l’absence d’un dispositif de sécurité. L’usine a relancé ses activités dès le lendemain du drame. « Ce n’est pas correct », a admis M. Hur. « Nous allons renforcer la sécurité », a promis, de son côté, Hwang Jae-bok, le président-directeur général de Paris Baguette.          Appel au boycott et rassemblement à Paris          La grogne a gagné l’Assemblée nationale et amené le président, Yoon Seok-youl, à déplorer « un drame bouleversant ». Il a appelé à une enquête approfondie sur la mort de la jeune femme dont le décès a suscité une vive émotion dans un pays où la précarité touche surtout les femmes et où les coûts d’éducation restent élevés. La victime travaillait pour aider sa mère et son jeune frère. Elle rêvait de diriger un jour un magasin Paris Baguette.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tollé en Corée du Sud contre le projet d’abaisser de 6 à 5 ans l’entrée en primaire                  Un rassemblement s’est tenu le 20 octobre devant le Paris Baguette du Châtelet, à Paris          Outre l’appel au boycott lancé sur Twitter, avec comme slogan « Nous ne mangerons pas de pain réalisé avec le sang des travailleurs », un mouvement de protestation a été organisé devant 1 000 des 3 400 Paris Baguette de Corée. En France, à l’initiative de laConfédération générale du travail (CGT), qui craint de voir « les entreprises en France » s’inspirer « des violations des droits humains en Corée », un rassemblement s’est tenu le 20 octobre devant le Paris Baguette du Châtelet, à Paris, où l’enseigne s’est installée en 2014.          Les méthodes de SPC sont critiquées depuis 2017. A l’époque, il est apparu que les cinq mille boulangers de Paris Baguette, dont 80 % de femmes, étaient employés non pas par Paris Croissant, la maison mère de la franchise, mais par des entreprises partenaires, notamment PB Partners. Jugeant cette pratique illégale, le ministère du travail avait ordonné à Paris Croissant d’embaucher les personnels concernés, ce que l’entreprise n’aurait pas fait.        Il vous reste 30.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/22/en-coree-du-sud-la-mort-tragique-d-une-employee-met-en-evidence-les-pratiques-d-un-autre-age-de-spc_6146950_3210.html"},"headline":"En Cor\u00e9e du Sud, la\u00a0mort tragique d\u2019une employ\u00e9e met en\u00a0\u00e9vidence les pratiques d\u2019un autre \u00e2ge du g\u00e9ant de la boulangerie SPC","dateCreated":"2022-10-22T19:33:19+02:00","datePublished":"2022-10-22T19:33:19+02:00","dateModified":"2022-10-23T11:27:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Sud"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Sud"],"description":"Les excuses du pr\u00e9sident de l\u2019entreprise, Hur Young-in, n\u2019ont pas calm\u00e9 le mouvement de col\u00e8re du personnel de l\u2019entreprise, qui a connu le succ\u00e8s avec la cr\u00e9ation de Paris Baguette en\u00a01988.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/85/22/1002/501/1342/671/60/0/29a9541_1666457901862-000-arp1893359.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-sud/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-20">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ En conflit avec Manchester United, dont il est en passe d’être évincé, l’attaquant aux cinq Ballons d’or continue de diviser, sur et en dehors du terrain, en Angleterre comme au Portugal.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                            SOCCRATES IMAGES / GETTY IMAGES                        Sport       Football         Le crépuscule de Cristiano Ronaldo, superstar du football qui divise jusque dans son propre pays   Par Raphaëlle Rérolle (Lisbonne, envoyée spéciale)   Publié hier à 16h30, mis à jour à 16h03     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteEn conflit avec Manchester United, dont il est en passe d’être évincé, l’attaquant aux cinq Ballons d’or continue de diviser, sur et en dehors du terrain, en Angleterre comme au Portugal.                Il est l’homme le plus célèbre du monde, si l’on en juge par la foule immense qui le suit sur les réseaux sociaux. Le sportif le plus admiré, le travailleur le plus opiniâtre, l’un des plus riches et des plus titrés, celui dont la vie privée suscite le plus de commentaires – avec lui, les superlatifs s’empilent jusqu’au vertige. Mais quelles que soient sa forme physique et sa volonté d’acier, Cristiano Ronaldo n’est qu’un demi-dieu sur qui le temps passe, comme sur le commun des mortels. Le 5 février, il aura 38 ans, autrement dit un âge canonique, du moins aux yeux des grands clubs qui se sont longtemps bousculés pour l’enrôler.          En conflit avec Manchester United, son équipe actuelle, dont il est en passe d’être évincé – il a été écarté du groupe face à Chelsea, samedi 22 octobre –, l’attaquant aux cinq Ballons d’or aborde un tournant de son existence. Bien sûr, il devrait jouer encore la prochaine Coupe du monde au Qatar (du 20 novembre au 18 décembre), dans les rangs de l’équipe nationale portugaise, mais après ? Derrière la question strictement sportive s’en cache une autre, à la fois intime et collective. A l’heure où son rayonnement sportif international commence à décliner, quelles relations la star du foot entretient-elle avec le Portugal, sa terre natale ?          Ce pays, Cristiano Ronaldo n’y vit plus depuis qu’il a signé son premier contrat avec Manchester, à l’âge de 18 ans. De club en club, de match en match, de victoire en victoire, celui qui est devenu le meilleur buteur de l’histoire en 2022, selon un classement établi par la FIFA, a étendu son empire à la planète entière. Non seulement par ses exploits sur les pelouses, mais par une stratégie marketing et une valorisation de son image remarquablement efficaces. « CR7 », le surnom qui agrège ses initiales et le numéro de son maillot, n’est pas uniquement un athlète de haut niveau, c’est une véritable multinationale.          Sa marque, puisque c’en est une, jouit d’une visibilité stupéfiante, depuis Madère, l’île où il a vu le jour en 1985, jusqu’aux confins du monde. « Cristiano Ronaldo emploie une équipe de professionnels pour faire vivre ses réseaux sociaux, observe Daniel Sà, directeur de l’Institut portugais d’administration du marketing. Tous les sportifs de cette catégorie le font, mais aucun aussi bien que lui. » Sous la houlette de Luis Correia, PDG de Polaris Sports, qui gère les contrats de sponsoring et les réseaux sociaux, « CR7 » est désormais suivi par 750 millions de personnes, tous réseaux confondus.        Il vous reste 77.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/22/le-crepuscule-de-cristiano-ronaldo-un-demi-dieu-en-demi-teinte-jusque-dans-son-propre-pays_6146941_3242.html"},"headline":"Cristiano Ronaldo ou le cr\u00e9puscule d\u2019un demi-dieu du football ","dateCreated":"2022-10-22T16:30:06+02:00","datePublished":"2022-10-22T16:30:06+02:00","dateModified":"2022-10-23T16:03:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["International","Europe","Portugal","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie","Football","Sport"],"description":"En conflit avec Manchester United, dont il est en passe d\u2019\u00eatre \u00e9vinc\u00e9, l\u2019attaquant aux cinq Ballons d\u2019or continue de diviser, sur et en dehors du terrain, en Angleterre comme au Portugal.","author":[{"@type":"Person","name":"Rapha\u00eblle R\u00e9rolle","description":"Lisbonne, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/72/0/3564/1782/1342/671/60/0/1bd2673_1666438805481-gettyimages-1243789293.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  
