<FILE-date="2022/10/23/19">

<article-nb="2022/10/23/19-1">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Les deux dirigeants d’industrie Pierre-André de Chalendar et Louis Gallois rejettent, dans une tribune au « Monde », l’idée de sortir du marché énergétique européen, mais regrettent les effets négatifs du mode de fixation des prix en période de tension.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Crise énergétique         « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Tribune        Pierre-André de Chalendar  PDG de Saint-Gobain          Louis Gallois  Ancien directeur d’Airbus        Les deux dirigeants d’industrie Pierre-André de Chalendar et Louis Gallois rejettent, dans une tribune au « Monde », l’idée de sortir du marché énergétique européen, mais regrettent les effets négatifs du mode de fixation des prix en période de tension.   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La montée des tensions puis l’éclatement de la guerre en Ukraine ont provoqué une crise énergétique majeure en Europe, rappelant les mauvais jours des chocs pétroliers des années 1970. En France, cette situation s’est doublée d’un malencontreux hasard de calendrier, puisque la moitié environ du parc électronucléaire aura été indisponible cette année pour diverses raisons de maintenance, plus ou moins anticipables.          Les ménages et les entreprises de France et d’Europe se retrouvent donc en proie à une inflation soudaine des prix de l’énergie et face à un risque sérieux de pénurie au tournant de cet hiver. Si rien n’est fait, les anticipations actuelles laissent même craindre une nouvelle envolée en 2023 par rapport à 2022.          Au plus mauvais moment          Dans ce contexte tendu, le fonctionnement du marché européen de l’électricité a très vite été désigné comme un fardeau particulièrement lourd pour les entreprises et les ménages français, les contraignant en quelque sorte à partager avec leurs voisins les mérites du nucléaire – dont les usagers français ont soutenu l’investissement pendant de longues années –, et surtout à prendre une part imméritée au tribut que représente désormais en Europe le prix du gaz, et de l’électricité fabriquée à partir de gaz.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Il est urgent pour la France de réfléchir à ses dépendances »                 La tentation devenait grande, dans la presse comme à l’Assemblée, de proposer une sortie du marché européen de l’électricité. Pourtant, comme le montre une étude de La Fabrique de l’industrie à paraître en novembre, les faits ne plaident pas pour une décision si radicale ; ils invitent plutôt à une réforme en profondeur du marché européen de l’électricité.          En effet, l’envolée de la facture énergétique des industriels français en 2022 aura relevé pour moitié de problèmes domestiques et notamment de l’indisponibilité du parc nucléaire. Disons-le franchement : les ménages comme les entreprises se seraient bien passés de ce particularisme tombant au plus mauvais moment, et qu’il était sans doute possible d’éviter. Sans possibilité d’importer de l’électricité en provenance de nos voisins, la situation aurait été plus pénalisante encore.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Electricité : « Il faut remettre en cause les dogmes libéraux qui rendent ce secteur essentiel incontrôlable »                 D’autant plus que le doublement de la facture énergétique des entreprises industrielles observé en un an – ce qui est considérable – n’est pas lié à l’interconnexion des marchés européens. Cette interconnexion est même plutôt un atout, à la fois une source de résilience en cas de pénurie et un gisement d’exportations dans les meilleurs jours, qu’il serait mal avisé de remettre en cause.          Souveraineté et solidarité        Il vous reste 56.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/23/l-interconnexion-des-marches-europeens-de-l-electricite-est-un-atout-qu-il-serait-mal-avise-de-remettre-en-cause_6147009_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019interconnexion des march\u00e9s europ\u00e9ens de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est un atout qu\u2019il serait mal avis\u00e9 de remettre en cause\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-23T17:00:07+02:00","datePublished":"2022-10-23T17:00:07+02:00","dateModified":"2022-10-23T17:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Crise \u00e9nerg\u00e9tique"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Entreprises","Crise \u00e9nerg\u00e9tique","Tribunes \u00e9co","Tribunes","D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"description":"Les deux dirigeants d\u2019industrie Pierre-Andr\u00e9 de Chalendar et Louis Gallois rejettent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019id\u00e9e de sortir\u00a0du march\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9en, mais regrettent les effets n\u00e9gatifs du mode de fixation des prix en p\u00e9riode de tension.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre-Andr\u00e9 de Chalendar","description":"PDG de Saint-Gobain"}
,{"@type":"Person","name":"Louis Gallois","description":"Ancien directeur d\u2019Airbus"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/860/0/5159/2579/1342/671/60/0/bc526ef_5516132-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-energetique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-2">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Sergueï Choïgou s’est entretenu au téléphone avec des ministres français, turc et britannique. Il a fait part de ses « préoccupations liées à d’éventuelles provocations de la part de l’Ukraine avec recours à une “bombe sale” ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Des résidents de Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine, devant un bâtiment détruit par un bombardement, 23 octobre 2022.   DIMITAR DILKOFF / AFP          Des infrastructures énergétiques ont de nouveau été la cible, samedi, de bombardements russes dans l’ouest de l’Ukraine, a annoncé l’opérateur national Ukrenergo, privant quelque 1,5 million d’Ukrainiens ont d’électricité. Dimanche, Ukrenergo a procédé dimanche à des coupures électriques à Kiev, de façon à « stabiliser » la fourniture en électricité.A Kherson, les civils ont été appelés à quitter « immédiatement » la ville par les autorités prorusses de l’oblast, qui ont évoqué « un danger accru de bombardements massifs ». Environ 25 000 personnes ont déjà été évacuées, selon un responsable de Kherson, au cours d’opérations lancées depuis mercredi.« La principale cible des terroristes russes est l’énergie », a assuré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, samedi soir, demandant à ses concitoyens : « S’il vous plaît, consommez l’énergie encore plus consciencieusement qu’avant, la stabilité de notre industrie énergétique publique en dépend, dans chaque ville ou chaque district d’Ukraine. »Deux civils ont été tués dans des bombardements russes dans la région de Donetsk, à Klichtchiïvka et à Torske, a déclaré sur Telegram Pavlo Kyrylenko, chef de l’administration militaire régionale.Le gouverneur de Mykolaïv, Vitali Kim, a annoncé sur Telegram dimanche matin que la ville avait été bombardée dans la nuit par « des missiles ennemis de type S-300 ».Le groupe des directeurs du G7 sur la non-prolifération a condamné samedi l’enlèvement de cadres de la centrale nucléaire de Zaporijia par les forces russes. « Nous demandons à la Russie que la centrale repasse entièrement sous le contrôle de l’Ukraine, sa propriétaire légitime et souveraine », peut-on lire dans un communiqué.Dans un entretien aux médias canadiens CBC et CTV, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accusé l’Iran de fournir les drones utilisés par Moscou pour frapper l’Ukraine. Téhéran a de nouveau démenti, samedi dans un communiqué, avoir procuré des armes à Moscou, tout en accusant les Occidentaux de chercher à « faire pression » sur l’Iran.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dans le Jura, le vigneron et les montagnes russes         Factuel. A Rome, Macron en militant d’un dialogue entre Kiev et Moscou         Enquête. Sabotages, cyberattaques, incidents multiples… Les alliés de l’Ukraine face aux risques de la « guerre hybride »         Décryptages. Le gouvernement veut sensibiliser sur le risque accru d’espionnage russe en France         Factuel. L’Ukraine lance une application Android pour traquer et détruire les drones kamikazes         Factuel. Le barrage de Kakhovka, nouvel enjeu de la contre-offensive ukrainienne         Entretien. En Russie, « la mobilisation remet en question les fondements du pouvoir poutinien »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-23T16:01:59+00:00","coverageEndTime":"2022-10-24T04:01:59+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le ministre de la d\u00e9fense russe met en garde contre \u00ab\u00a0une escalade inco...","description":"Sergue\u00ef Cho\u00efgou s\u2019est entretenu au t\u00e9l\u00e9phone avec des ministres fran\u00e7ais, turc et britannique. Il a fait part de ses \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles provocations de la part de l\u2019Ukraine avec recours \u00e0 une \u201cbombe sale\u201d\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le ministre de la défense russe met en garde contre « une escalade incontrôlable »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Sergue\u00ef Cho\u00efgou s\u2019est entretenu au t\u00e9l\u00e9phone avec des ministres fran\u00e7ais, turc et britannique. Il a fait part de ses \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles provocations de la part de l\u2019Ukraine avec recours \u00e0 une \u201cbombe sale\u201d\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/0/0/4000/2668/1342/895/3/0/545c318_5536170-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-23T16:01:59+00:00"
,"endDate":"2022-10-24T04:01:59+00:00"
  \u00ab\u00a0Ne laissons pas la paix \u00eatre aujourd\u2019hui en quelque sorte captur\u00e9e par le pouvoir russe\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 Emmanuel Macron lors d\u2019un discours \u00e0 l\u2019ouverture d\u2019un sommet pour la paix \u00e0 Rome.          \u00ab\u00a0Une paix est possible [en Ukraine], celle-l\u00e0 seule qu\u2019ils [les Ukrainiens] d\u00e9cideront quand ils le d\u00e9cideront\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \u00ab\u00a0La paix se b\u00e2tira avec l\u2019autre, qui est l\u2019ennemi d\u2019aujourd\u2019hui, autour d\u2019une table\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, devant des centaines de responsables politiques et religieux du monde entier r\u00e9unis pour un sommet de trois jours organis\u00e9 par la communaut\u00e9 italienne de Sant\u2019Egidio.          \u00ab\u00a0Aucune r\u00e9ponse ne justifie, n\u2019explique ou ne l\u00e9gitime cette guerre\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Macron. \u00ab\u00a0Je ne suis pas s\u00fbr que ce soit la guerre de tout le peuple russe. Parler au peuple russe est essentiel, a-t-il ajout\u00e9. Mais on peut pas rester neutre, ce serait acter un ordre international o\u00f9 la loi du plus fort serait la loi g\u00e9n\u00e9rale.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une paix est possible\u00a0\u00bb en Ukraine, assure Emmanuel Macron","dateModified":"2022-10-23T16:43:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T13:36:23+00:00","articleBody":"     Kirill Stremooussov, le chef adjoint de l\u2019occupation russe \u00e0 Kherson, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche sur Telegram, la mort d\u2019un civil \u00ab\u00a0vers 14\u00a0heures\u00a0\u00bb dans l\u2019explosion d\u2019un \u00ab\u00a0engin improvis\u00e9, attach\u00e9 \u00e0 un poteau\u00a0\u00bb. M.\u00a0Stremooussov a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0des attaques terroristes\u00a0\u00bb, dont il a rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 sur les forces ukrainiennes. \u00ab\u00a0C\u2019est pourquoi nous recommandons fortement \u00e0 tous les r\u00e9sidents de Kherson de quitter la partie situ\u00e9e sur la rive droite de l\u2019oblast\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef adjoint de l\u2019occupation russe \u00e0 Kherson annonce la mort d\u2019un civil","dateModified":"2022-10-23T14:47:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T13:13:19+00:00","articleBody":"    Bonjour. A t on une id\u00e9e de ce que pense les russes de la guerre ? \r\nSoutien \u00e0 Poutine ? Massif ou r\u00e9sign\u00e9e ? \r\n    Nicolas          Bonjour Nicolas,          L\u2019attitude de la soci\u00e9t\u00e9 russe vis-\u00e0-vis de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine rel\u00e8ve plus de l\u2019absence de r\u00e9sistance ou d\u2019opposition que d\u2019un soutien r\u00e9el, a expliqu\u00e9 dans un entretien au Monde, le sociologue russe Lev Goudkov, directeur scientifique du Centre Levada, dernier institut de sondage ind\u00e9pendant en Russie, class\u00e9 \u00ab\u00a0agent de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb par les autorit\u00e9s. Selon lui, l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb suscite des sentiments contrast\u00e9s. \u00ab\u00a0Il y a certes de la fiert\u00e9, de la satisfaction, mais aussi, au m\u00eame niveau et souvent chez les m\u00eames personnes, des \u00e9motions n\u00e9gatives\u00a0: choc, confusion, d\u00e9pression, d\u00e9sespoir, honte\u2026 Cela d\u00e9note une insatisfaction importante, voire de la mauvaise conscience, et aussi une conscience tr\u00e8s claire que la guerre \u00e9clair de Vladimir Poutine a \u00e9chou\u00e9\u00a0\u00bb, souligne-t-il. \u00ab\u00a0Seulement 10\u00a0% des sond\u00e9s disent ressentir une responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de ce qui se passe en Ukraine. Pour une grande partie des Russes, la politique, comme la guerre aujourd\u2019hui, est un champ qui n\u2019a rien \u00e0 voir avec eux\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le sociologue.           S\u2019agissant de la guerre, les faucons et les patriotes agressifs existent. On les voit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, on peut lire leurs commentaires sur Internet \u2013 o\u00f9 ils se r\u00e9jouissent des bombardements des villes ukrainiennes\u2026 La propagande essaie de faire croire qu\u2019il s\u2019agit de la majorit\u00e9, mais c\u2019est un noyau qui ne repr\u00e9sente pas plus de 6\u00a0% ou 8\u00a0% de la population, principalement des retrait\u00e9s, qui peut s\u2019\u00e9largir \u00e0 l\u2019occasion. La majorit\u00e9, elle, peut adh\u00e9rer \u00e0 certains discours de propagande, mais aspire \u00e0 une vie paisible, sans choc. (\u2026) Quand la mobilisation a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e [le 21\u00a0septembre], la r\u00e9alit\u00e9 est apparue. L\u2019\u00e9chec est devenu \u00e9vident, et nous voyons d\u00e9j\u00e0 se profiler une nouvelle hausse des sentiments n\u00e9gatifs\u00a0: peur, confusion\u2026 Le pourcentage de personnes disant ressentir de la fiert\u00e9 au sujet de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb est pass\u00e9 de 51\u00a0% \u00e0 20\u00a0%.           Pour en savoir plus, vous pouvez lire l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de l\u2019entretien.             Lire l\u2019entretien du sociologue russe Lev Goudkov\u00a0:     En Russie, \u00ab\u00a0la mobilisation remet en question les fondements du pouvoir poutinien\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le ministre de la d\u00e9fense russe met en garde contre \u00ab\u00a0une escalade inco...","dateModified":"2022-10-23T13:37:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T12:30:33+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9, dimanche dans un communiqu\u00e9, avoir d\u00e9truit un d\u00e9p\u00f4t pr\u00e8s de la localit\u00e9 de Smila, dans l\u2019oblast de Tcherkassy, qui contenait 100\u00a0000\u00a0tonnes de carburant pour l\u2019aviation ukrainienne ainsi que plusieurs d\u00e9p\u00f4ts de munitions et un r\u00e9servoir de p\u00e9trole avec du carburant diesel destin\u00e9 aux v\u00e9hicules militaires ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme avoir d\u00e9truit un d\u00e9p\u00f4t avec 100\u00a0000\u00a0tonnes de carburant pour l\u2019aviation ukrainien...","dateModified":"2022-10-23T12:42:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T11:11:42+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, s\u2019est entretenu dimanche au t\u00e9l\u00e9phone avec le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar, le secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace, et le chef du Pentagone, Lloyd Austin, pour discuter de la situation en Ukraine, qui \u00ab\u00a0a une tendance \u00e0 une escalade incontr\u00f4lable\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe dans un communiqu\u00e9.          Sergue\u00ef Cho\u00efgou a fait part \u00e0 MM.\u00a0Lecornu, Akar et Wallace de ses \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles provocations de la part de l\u2019Ukraine avec recours \u00e0 une \u201cbombe sale\u201d\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9. Un second rendant compte de l\u2019entretien avec M. Austin ne mentionne pas ces all\u00e9gations.          Le minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais a confirm\u00e9, pour sa part, dans un communiqu\u00e9 qu\u2019avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e la crainte russe d\u2019une \u00ab\u00a0frappe de bombe sale par les Ukrainiens sur leur territoire pour en faire porter la responsabilit\u00e9 \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb. S\u00e9bastien Lecornu a rappel\u00e9 que \u00ab\u00a0la France [refusait] toute forme d\u2019escalade, singuli\u00e8rement nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, soulignant aussi sa d\u00e9termination \u00ab\u00a0\u00e0 contribuer \u00e0 une r\u00e9solution pacifique du conflit, aux c\u00f4t\u00e9s de [ses] alli\u00e9s\u00a0\u00bb.          De son c\u00f4t\u00e9, Ben Wallace a \u00ab\u00a0r\u00e9fut\u00e9\u00a0\u00bb les affirmations de Moscou et \u00ab\u00a0a averti que de telles all\u00e9gations ne devraient pas servir de pr\u00e9texte \u00e0 une plus grande escalade\u00a0\u00bb. Le ministre britannique a pr\u00e9cis\u00e9 que cet appel avait eu lieu \u00ab\u00a0\u00e0 la demande\u00a0\u00bb de Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la d\u00e9fense russe s\u2019entretient au t\u00e9l\u00e9phone avec des ministres occidentaux","dateModified":"2022-10-23T16:43:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T10:43:47+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur national Ukrenergo a proc\u00e9d\u00e9 dimanche \u00e0 des coupures \u00e9lectriques \u00e0 Kiev, pour\u00a0\u00ab\u00a0stabiliser\u00a0\u00bb\u00a0la fourniture en \u00e9lectricit\u00e9, \u00e0 la suite des bombardements russes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es visant les infrastructures du pays, a-t-on appris aupr\u00e8s du fournisseur priv\u00e9 d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ukrainien DTEK, pr\u00e9cisant que ces coupures, qui touchent alternativement les diff\u00e9rents quartiers de la capitale, ne devraient pas durer plus de quatre\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 impos\u00e9es \u00e0 Kiev apr\u00e8s des bombardements russes","dateModified":"2022-10-23T11:02:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T10:42:13+00:00","articleBody":"           Des habitants d\u00e9sinstallent les fen\u00eatres bris\u00e9es, dans un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel fortement endommag\u00e9 par une attaque de missiles russes, \u00e0 Mykola\u00efv, le 23 octobre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Apr\u00e8s une attaque de missiles russes, \u00e0 Mykola\u00efv, le\u00a023\u00a0octobre\u00a02022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Apr\u00e8s une attaque de missiles russes \u00e0 Mykola\u00efv, le\u00a023\u00a0octobre\u00a02022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/810682a_1666521567662-2022-10-23t100835z-166679995-rc2x6x900knf-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mykolaiv-blasts.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la ville de Mykola\u00efv bombard\u00e9e\n","dateModified":"2022-10-23T11:03:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T09:35:29+00:00","articleBody":"     Deux civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans des bombardements russes dans la r\u00e9gion de Donetsk, \u00e0 Klichtchi\u00efvka et \u00e0 Torske, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram Pavlo Kyrylenko, chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale. Il a ajout\u00e9 que les forces de l\u2019ordre avaient \u00e9galement d\u00e9couvert \u00ab\u00a0les corps de quatre personnes tu\u00e9es alors que la zone \u00e9tait sous occupation russe\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0neuf autres personnes [avaie]nt \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es hier [samedi]\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans des bombardements russes dans la r\u00e9gion de Donetsk, annonce le chef de l...","dateModified":"2022-10-23T13:50:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T09:03:48+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de Mykola\u00efv, Vitali Kim, a annonc\u00e9 sur Telegram dimanche matin que la ville avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e dans la nuit par \u00ab\u00a0des missiles ennemis de type C-300\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019une des roquettes a frapp\u00e9 un immeuble de cinq \u00e9tages (\u2026). A ce stade, trois\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Kim.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mykola\u00efv a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e par des missiles dans la nuit, selon le gouverneur de l\u2019oblast","dateModified":"2022-10-23T09:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T08:40:37+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin quotidien d\u2019information sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique explique que \u00ab\u00a0le propri\u00e9taire du Groupe Wagner, Evgueni Prigojine, a affirm\u00e9 (\u2026) que son \u00e9quipe d\u2019ing\u00e9nieurs construisait une vaste \u201cligne Wagner\u201d fortifi\u00e9e de d\u00e9fenses dans l\u2019oblast de Louhansk occup\u00e9 par la Russie, et a publi\u00e9 une carte montrant l\u2019\u00e9tendue pr\u00e9vue du projet\u00a0\u00bb. La d\u00e9fense britannique pr\u00e9cise\u00a0\u00e9galement\u00a0:           Les images montraient une section de d\u00e9fense antichar et de syst\u00e8mes de tranch\u00e9es nouvellement construits au sud-est de Kreminna, dans l\u2019oblast de Louhansk. Si les plans sont aussi vastes que le pr\u00e9tend Prigojine, les travaux visent probablement \u00e0 int\u00e9grer la rivi\u00e8re Donets dans la zone d\u00e9fensive, en suivant partiellement la ligne de contr\u00f4le de 2015. Le projet laisse entendre que la Russie fait un effort significatif pour fortifier ses d\u00e9fenses derri\u00e8re la ligne de front actuelle, sans doute pour dissuader toute contre-offensive ukrainienne rapide.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le propri\u00e9taire du Groupe Wagner affirme construire une vaste ligne Wagner fortifi\u00e9e de d\u00e9fenses da...","dateModified":"2022-10-23T12:18:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T07:39:40+00:00","articleBody":"                     Un bombardement russe \u00e0 Bakhmout, r\u00e9gion de Donetsk, le\u00a022\u00a0octobre 2022. LIBKOS \/ AP                 Des personnes font la queue au bureau de poste pour recevoir le remboursement de leur pension et l\u2019aide publique de la p\u00e9riode de sept mois d\u2019occupation russe dans leur ville, o\u00f9 ils disent n\u2019avoir re\u00e7u aucun paiement et ne pas avoir pu travailler ou partir, \u00e0 Savyntsi, le 22 octobre 2022. CLODAGH KILCOYNE \/ REUTERS                 Dans une maternit\u00e9, une coupure d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 due \u00e0 une attaque de missiles russes, \u00e0 Mykola\u00efv, le 22 octobre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/1eeac68_407e6d1830cf4a1dae6d861fb220f22b-407e6d1830cf4a1dae6d861fb220f22b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le ministre de la d\u00e9fense russe met en garde contre \u00ab\u00a0une escalade inco...","dateModified":"2022-10-23T07:49:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T05:54:35+00:00","articleBody":"     Le groupe des directeurs du G7 sur la non-prolif\u00e9ration a condamn\u00e9 samedi l\u2019enl\u00e8vement de cadres de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia par les forces russes. \u00ab\u00a0Nous demandons \u00e0 la Russie que la centrale repasse enti\u00e8rement sous le contr\u00f4le de l\u2019Ukraine, sa propri\u00e9taire l\u00e9gitime et souveraine\u00a0\u00bb, peut-on lire dans un communiqu\u00e9.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a accus\u00e9 mardi la Russie d\u2019avoir\u00a0enlev\u00e9\u00a0deux cadres de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, qu\u2019elle occupe depuis mars dans le sud de l\u2019Ukraine.          La centrale est r\u00e9guli\u00e8rement victime de bombardements et de coupures de courant, faisant craindre pour la s\u00e9curit\u00e9 de cette installation. L\u2019Ukraine a accus\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les forces russes de maltraiter les employ\u00e9s ou de les maintenir en d\u00e9tention, notamment le directeur adjoint des ressources humaines, Valery Martyniouk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 condamne l\u2019enl\u00e8vement de cadres de la centrale de Zaporijia par la Russie","dateModified":"2022-10-23T05:57:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T04:56:00+00:00","articleBody":"     Selon le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, la Russie cherche \u00e0 imposer \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0un hiver froid o\u00f9 de nombreuses personnes pourraient litt\u00e9ralement mourir de froid\u00a0\u00bb.          A l\u2019approche de l\u2019hiver, l\u2019arm\u00e9e russe vise massivement les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes et prive des centaines de milliers de foyers d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          Cela pourrait conduire \u00e0 une \u00ab\u00a0catastrophe humanitaire planifi\u00e9e telle que l\u2019Europe n\u2019en a pas connue depuis la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Chmyhal au journal allemand Frankfurter Allgemeine, ajoutant que des Ukrainiens pourraient fuir en masse vers l\u2019Europe en raison de ces frappes russes.          Le premier ministre ukrainien a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Ukraine pourrait avoir besoin d\u2019importations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de l\u2019Occident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des personnes pourraient \u00ab\u00a0litt\u00e9ralement mourir de froid\u00a0\u00bb cet hiver, alerte le premier ministre ukra...","dateModified":"2022-10-23T05:09:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T04:45:02+00:00","articleBody":"     Dans un entretien aux m\u00e9dias canadiens CBC et CTV, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 l\u2019Iran concernant les drones utilis\u00e9s par Moscou pour frapper l\u2019Ukraine.           L\u2019Iran a fourni les drones utilis\u00e9s pour tuer les Ukrainiens. Pas un, pas deux ou cinq, mais des centaines. Nous savons qu\u2019il y a des milliers de commandes et d\u2019accords, et des centaines de drones ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 coup s\u00fbr.           T\u00e9h\u00e9ran a de nouveau d\u00e9menti, samedi dans un communiqu\u00e9, avoir procur\u00e9 des armes \u00e0 Moscou, tout en accusant les Occidentaux de chercher \u00e0 \u00ab\u00a0faire pression\u00a0\u00bb sur l\u2019Iran.          La France, le Royaume-Uni et l\u2019Allemagne ont r\u00e9clam\u00e9 vendredi, dans un courrier adress\u00e9 aux Nations unies, une enqu\u00eate \u00ab\u00a0impartiale\u00a0\u00bb sur les drones iraniens transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 la Russie \u00ab\u00a0en violation de la r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 2231\u00a0\u00bb. Cette r\u00e9solution avait \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en\u00a02015 pour encadrer l\u2019accord sur le nucl\u00e9aire civil iranien et pr\u00e9voyait \u00e0 l\u2019\u00e9poque une lev\u00e9e progressive des sanctions \u00e9conomiques contre l\u2019Iran.          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et le Royaume-Uni ont annonc\u00e9 jeudi de nouvelles sanctions contre l\u2019Iran, visant trois g\u00e9n\u00e9raux et une entreprise d\u2019armements \u00ab\u00a0responsables de fournir \u00e0 la Russie des drones kamikazes\u00a0\u00bb pour bombarder l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019Iran consid\u00e8re que les approches provocatrices de l\u2019UE et du Royaume-Uni font partie d\u2019un sc\u00e9nario politique cibl\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dans le communiqu\u00e9, le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, Nasser Kanani.          Ce dernier a \u00ab\u00a0fermement condamn\u00e9\u00a0\u00bb les mesures \u00ab\u00a0destructrices\u00a0\u00bb de l\u2019UE et des Britanniques, ajoutant que l\u2019Iran \u00ab\u00a0se r\u00e9serve le droit de r\u00e9pondre \u00e0 toute action irresponsable et qu\u2019il n\u2019h\u00e9sitera pas \u00e0 d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb. M.\u00a0Kanani a \u00e9galement rejet\u00e9 \u00ab\u00a0les all\u00e9gations sans fondement sur le transfert de drones utilis\u00e9s dans le conflit en Ukraine\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous sommes pour la paix et un arr\u00eat imm\u00e9diat de la guerre en Ukraine par le biais d\u2019un processus politique\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky accuse l\u2019Iran de fournir des drones \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-10-23T05:07:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T04:35:02+00:00","articleBody":"     Pr\u00e9curseur du vin nature, Jean-Fran\u00e7ois Ganevat a fait de son petit domaine familial l\u2019un des plus r\u00e9put\u00e9s au monde.          En\u00a02021, la vente de son exploitation au fils d\u2019un oligarque russe devait rassurer cet homme inquiet. Mais la guerre en Ukraine a plac\u00e9 l\u2019acqu\u00e9reur sous le coup des sanctions de l\u2019Union.             Lire aussi :     Dans le Jura, le vigneron et les montagnes russes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Jura, le vigneron et les montagnes russes","dateModified":"2022-10-23T04:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T04:26:12+00:00","articleBody":"      Des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ont de nouveau \u00e9t\u00e9 la cible, samedi, de bombardements russes dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur Ukrenergo. L\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 est d\u00e9sormais restreint dans certains oblasts, notamment Kiev. Quelque 1,5\u00a0million d\u2019Ukrainiens ont ainsi \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          \u00ab\u00a0La principale cible des terroristes russes est l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, samedi soir, demandant \u00e0 ses concitoyens\u00a0: \u00ab\u00a0S\u2019il vous pla\u00eet, consommez l\u2019\u00e9nergie encore plus consciencieusement qu\u2019avant, la stabilit\u00e9 de notre industrie \u00e9nerg\u00e9tique publique en d\u00e9pend, dans chaque ville ou chaque district d\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb          Tous les civils de la r\u00e9gion administrative de Kherson ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s \u00e0 quitter \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb la ville \u00e9ponyme par les autorit\u00e9s prorusses de la r\u00e9gion qui ont \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0un danger accru de bombardements massifs\u00a0\u00bb. Environ 25\u00a0000\u00a0personnes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, selon un responsable de Kherson, au cours d\u2019op\u00e9rations lanc\u00e9es depuis mercredi.          Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, samedi, dans les bombardements ukrainiens contre l\u2019oblast russe de Belgorod, frontalier de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9\u00a0le gouverneur de l\u2019oblast, Viatcheslav Gladkov. Selon lui, les bombardements ont vis\u00e9 des \u00ab\u00a0infrastructures civiles dans\u00a0\u00bb la ville de Chebekino et \u00ab\u00a0pr\u00e8s de quinze mille personnes sont sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          L\u2019intimidation russe quant \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire est une menace grave pour la paix et la s\u00e9curit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale et est absolument inacceptable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre japonais, Fumio Kishida, en visite en Australie, samedi.          Les Etats-Unis envisageront tous les moyens de faire progresser la diplomatie avec la Russie s\u2019ils voient une ouverture, mais, pour le moment, Moscou ne montre aucun signe d\u2019une volont\u00e9 d\u2019engager des pourparlers significatifs, a d\u00e9clar\u00e9, samedi, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken.          Dans son\u00a0bulletin\u00a0quotidien d\u2019information sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique explique, samedi, que les forces russes \u00ab\u00a0continuent de renforcer les points de passage sur le Dniepr et ont achev\u00e9 la construction d\u2019un pont de barge le long du pont Antonivsky endommag\u00e9 \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir dimanche 23\u00a0octobre \u00e0 l\u2019aube","dateModified":"2022-10-23T05:04:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html#703705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-centaines-de-milliers-de-foyers-sans-electricite-apres-une-serie-de-bombardement-des-coupures-imposees-a-kiev_6146979_3210.html","datePublished":"2022-10-23T04:26:04+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/161/0/4000/2000/1342/671/60/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-23T05:03:45+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/0/0/4000/2668/1342/895/3/0/545c318_5536170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/23/19-3">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Si certains pays d’Europe de l’Ouest, comme la France, ont retrouvé leur niveau prépandémique, ceux situés plus à l’est ont subi une perte d’espérance de vie à la fois en 2020 et en 2021.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Planète       Population             En Europe, le Covid-19 a entraîné une baisse de l’espérance de vie sans précédent depuis soixante-dix ans      Si certains pays d’Europe de l’Ouest, comme la France, ont retrouvé leur niveau prépandémique, ceux situés plus à l’est ont subi une perte d’espérance de vie à la fois en 2020 et en 2021.          Par Delphine Roucaute         Publié aujourd’hui à 06h20    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Si tous les pays ont connu une perte de leur espérance de vie pendant la pandémie, la tendance est beaucoup plus marquée dans l’est et le centre de l’Europe.  PHOTONONSTOP               La pandémie de Covid-19 a provoqué une baisse de l’espérance de vie sans précédent depuis la seconde guerre mondiale en Europe de l’Ouest. Dans une étude parue lundi 17 octobre dans la revue Nature Human Behaviour, des démographes du Centre Leverhulme pour les sciences démographiques, à Oxford (Royaume-Uni), et de l’Institut Max-Planck pour la recherche démographique, à Rostock (Allemagne), ont analysé les évolutions de cet indicateur entre 2019 et 2021 dans vingt-sept pays européens ainsi qu’aux Etats-Unis et au Chili.          Si tous les pays ont connu une perte de leur espérance de vie pendant la pandémie, la tendance est beaucoup plus marquée dans l’est et le centre de l’Europe. Les baisses les plus marquées sont observées en Bulgarie, qui perd au total 3,5 années d’espérance de vie sur deux ans, suivie par la Pologne, avec 2,8 ans. De l’autre côté de l’Atlantique, les Etats-Unis arrivent en troisième position (− 2,4 ans, selon cette étude). Seule la Norvège sort de la période avec une augmentation nette entre 2019 et 2021, avec près de deux mois d’espérance de vie supplémentaires, un léger gain notamment permis par une campagne de vaccination précoce et un système de santé plus performant.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, une baisse « effrayante » de l’espérance de vie                 « En réalité, les pertes d’espérance de vie sont encore plus fortes que ce que montrent les auteurs de l’étude car, sans le Covid-19, on se serait attendu à ce que les niveaux d’espérance de vie augmentent un peu partout en 2020 et en 2021 », souligne Carlo Giovanni Camarda, directeur de recherche au sein de l’Institut national d’études démographiques, qui n’a pas participé à l’étude. Par ailleurs, de nombreux pays manquent de données fiables et n’ont pas pu être pris en compte dans l’étude, comme le Brésil et le Mexique. « En 2020, les pertes d’espérance de vie subies par [ces deux pays] ont dépassé celles enregistrées aux Etats-Unis, de sorte qu’il est probable qu’ils aient continué à subir des impacts sur la mortalité en 2021, et même potentiellement dépassé les 43 mois de perte que nous avons estimés pour la Bulgarie », explique José Manuel Aburto, de l’université d’Oxford, co-auteur de l’étude.          Quelques rebonds vers les niveaux prépandémiques          L’espérance de vie est un instantané des conditions de mortalité actuelles, si elles devaient se poursuivre sans amélioration ni détérioration. Elle est calculée sur la base de tous les décès intervenus en une année, toutes causes confondues ; elle ne dépend donc pas de l’exactitude de l’enregistrement des décès liés au Covid-19, qui peut manquer de rigueur et varier selon les pays. Elle permet ainsi de donner une image plus large de l’impact de la pandémie sur la mortalité et facilite les comparaisons entre pays et avec d’anciennes catastrophes.        Il vous reste 56.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/23/en-europe-le-covid-19-a-entraine-une-baisse-de-l-esperance-de-vie-sans-precedent-depuis-soixante-dix-ans_6146978_3244.html"},"headline":"En Europe, le Covid-19\u00a0a entra\u00een\u00e9 une baisse de l\u2019esp\u00e9rance de vie sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis soixante-dix ans","dateCreated":"2022-10-23T06:20:10+02:00","datePublished":"2022-10-23T06:20:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Population"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Sant\u00e9-environnement","International","Europe","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Population","Plan\u00e8te"],"description":"Si certains pays d\u2019Europe de l\u2019Ouest, comme la France, ont retrouv\u00e9 leur niveau pr\u00e9pand\u00e9mique, ceux situ\u00e9s plus \u00e0 l\u2019est ont subi une perte d\u2019esp\u00e9rance de vie \u00e0 la fois en\u00a02020 et en\u00a02021.","author":[{"@type":"Person","name":"Delphine Roucaute"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/704/0/6000/3000/1342/671/60/0/5d88fdb_1666281259966-pns-6493460.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Population","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/demographie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-4">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Le chef de l’Etat doit s’exprimer dimanche lors d’une réunion de la Communauté de Sant’Egidio et rencontrer le pape François lundi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                              International       Guerre en Ukraine             A Rome, Macron en militant d’un dialogue entre Kiev et Moscou      Le chef de l’Etat doit s’exprimer dimanche lors d’une réunion de la Communauté de Sant’Egidio et rencontrer le pape François lundi.          Par Allan Kaval(Rome, correspondant) et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 06h20    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le pape François, au Vatican, le 21 octobre 2022.  ANDREW MEDICHINI / AP               Tandis que les combats continuent de faire rage en Ukraine, le propos pourrait paraître incongru dans une partie des capitales européennes, dont Kiev, qui ne veulent pas entendre parler d’un accord de paix avec la Russie : Emmanuel Macron devait profiter de son voyage à Rome, dimanche 23 et lundi 24 octobre, pour nourrir la perspective, qu’il sait encore lointaine, d’une négociation entre les deux pays ennemis, huit mois jour pour jour après le déclenchement de l’invasion russe.          Dès son arrivée dimanche après-midi, le chef de l’Etat est invité à ouvrir la conférence annuelle de la Communauté de Sant’Egidio, intitulée « Le cri de la paix ». Il devait enchaîner avec un dîner en compagnie d’intellectuels et de religieux offert par le fondateur de ce mouvement, Andrea Riccardi, soucieux de dialogue interreligieux et connu pour ses actions de médiation en Afrique, en Amérique latine et dans les Balkans. Andrea Riccardi a expliqué, dans un entretien accordé au Monde, vouloir, à l’occasion du rassemblement de Rome, « recréer et porter une culture de paix sur le devant de la scène internationale ». M. Macron s’entretiendra lundi matin avec le pape François, en particulier de l’Ukraine, moins d’un an après sa dernière visite au Vatican, en novembre 2021.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Midterms 2022 : les Européens inquiets d’une éventuelle remise en cause de l’aide américaine à l’Ukraine                 Dans son discours à Sant’Egidio, le chef de l’Etat devrait replacer le conflit entre l’Ukraine et la Russie dans le contexte international du moment, celui d’un monde de plus en plus fragmenté. « L’idée sera de prendre en compte et de regarder en face les différentes crises qui parcourent notre planète aujourd’hui, qu’elles soient climatiques, sur les inégalités ou encore sur la guerre que la Russie conduit en Ukraine, et de réfléchir aux différentes façons pour bâtir la paix », a déclaré l’Elysée en prélude à la visite.          La peur d’une nouvelle escalade sur la Crimée          Officiellement, il n’est pas question de lancer une quelconque médiation, même si M. Macron tente ces dernières semaines d’avancer cette perspective afin, le moment voulu, que la France et l’Europe soient à la table des discussions. A Prague, lors du sommet de lancement de la Communauté politique européenne, le 6 octobre, il s’était entretenu avec le président turc, Recep Tayyip Erdogan, le seul dirigeant à ce jour en position de pivot entre Moscou et Kiev, des objectifs et de la méthode à mettre en place en vue d’organiser d’éventuels pourparlers.          Pour le chef de l’Etat, ceux-ci ne pourront de toute façon pas avoir lieu avant que les Ukrainiens, en pleine contre-offensive dans le Donbass et dans la région de Kherson, ne le décident, quand ils estimeront avoir atteint leurs objectifs de guerre. Sans le dire ouvertement, Paris redoute cependant une tentative de reconquête de la Crimée par les armes, craignant qu’elle ne soit le prétexte à une nouvelle escalade de la part de la Russie. Ce point de vue tranche, sur le continent, avec les positions des plus fervents alliés de l’Ukraine, qui soutiennent ses efforts pour reprendre la totalité des territoires occupés, y compris la péninsule annexée unilatéralement par Moscou en 2014, et qui n’espèrent qu’une chose : que Vladimir Poutine soit jugé pour crimes de guerre ou crime d’agression.        Il vous reste 44.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/23/a-rome-macron-en-militant-d-un-dialogue-entre-kiev-et-moscou_6146977_3210.html"},"headline":"A Rome, Macron en militant d\u2019un dialogue entre Kiev et Moscou","dateCreated":"2022-10-23T06:20:00+02:00","datePublished":"2022-10-23T06:20:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vatican","Pape","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le chef de l\u2019Etat doit s\u2019exprimer dimanche lors d\u2019une r\u00e9union de la Communaut\u00e9 de Sant\u2019Egidio et rencontrer le pape Fran\u00e7ois lundi.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/626/0/7513/3756/1342/671/60/0/ca00be0_8743d05b54274c899a75ef55b140d689-8743d05b54274c899a75ef55b140d689-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-5">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Précurseur du vin nature, Jean-François Ganevat a fait de son petit domaine familial l’un des plus réputés au monde. En 2021, la vente de son exploitation au fils d’un oligarque russe devait rassurer cet homme inquiet. Mais la guerre en Ukraine a placé l’acquéreur sous le coup des sanctions de l’Union.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                               ELLIOTT VERDIER POUR « M LE MAGAZINE DU MONDE »                         M le mag        Guerre en Ukraine         Dans le Jura, le vigneron et les montagnes russes   Par Gaspard Dhellemmes   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h01     Temps de Lecture 10 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportagePrécurseur du vin nature, Jean-François Ganevat a fait de son petit domaine familial l’un des plus réputés au monde. En 2021, la vente de son exploitation au fils d’un oligarque russe devait rassurer cet homme inquiet. Mais la guerre en Ukraine a placé l’acquéreur sous le coup des sanctions de l’Union.                Parmi les calamités menaçant de s’abattre sur ses vignes, Jean-François Ganevat redoutait jusqu’alors la grêle, la sécheresse ou encore le mildiou, ce champignon qui a rongé sa dernière récolte. Mais pas les grandes crises géopolitiques, qui, avant l’invasion de l’Ukraine par Vladimir Poutine en février, avaient logiquement épargné le vigneron. Difficile, en effet, d’imaginer plus éloigné des grondements du monde que son domaine de Rotalier, à mi-pente du Revermont, contrefort du Jura.          Pour accéder à ce village de 156 habitants, il faut laisser derrière soi Lons-le-Saunier, avant de se perdre dans d’infinis lacets entre sarments, pâturages et champs de tournesols. C’est là que nous attend le roi « Fanfan », comme on surnomme ici Jean-François Ganevat. Considéré comme l’un des vignerons les plus doués de sa génération, figure de proue des vins naturels, ce Jurassien de 53 ans a transformé un domaine familial assoupi en l’un des plus renommés au monde : encensés des connaisseurs, ses jus s’écoulent aujourd’hui dans soixante-trois pays.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Rudolf Steiner, le philosophe qui a fait germer la biodynamie                 Ce jour de septembre, Jean-François Ganevat ne tient pas en place. En ce mois de vendanges, le vigneron a du boulot « par-dessus la tête », lance-t-il avec un accent jurassien bien marqué. Cette année, la récolte s’annonce opulente, mais l’avenir du domaine Ganevat, incertain. En septembre 2021, il l’a vendu à prix d’or à Alexander Pumpyanski, fils d’un oligarque russe. Stupeur dans le Landerneau. Cinq mois plus tard, les chars russes traversent la frontière ukrainienne, son ami Alexander se retrouve sur la liste noire de l’Union européenne. Ses biens sont gelés, laissant l’entreprise sans capitaine.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La belle ascension des vins du Jura                 Une fable de la mondialisation          L’histoire du domaine Ganevat peut se raconter comme une fable de la mondialisation. Qui débuterait par la transformation d’un vin du terroir jurassien en un produit de luxe vendu à Tokyo, dans les bars de Shibuya, comme à New York, sur les tables de Brooklyn. Chez les Ganevat, on produit du vin depuis le XVIIe siècle. Les archives départementales récupérées par le curé de la paroisse l’attestent.           Dans le Jura, « on était considérés comme des bouseux », résume Jean-François Ganevat.          Outre leur poignée d’hectares de vignes, les parents de Jean-François, Armande et Jean, veillaient sur cinq vaches, dont le lait servait à faire du comté. Ils écoulaient 10 000 bouteilles par an : les clients étaient des particuliers francs-comtois, mais aussi des comités d’entreprise, comme celui de Peugeot, à Montbéliard. Le jus de Jean Ganevat était tannique et sans prétention. Les vignerons du Jura – l’un des plus petits vignobles de France avec moins de 2 000 hectares – étaient alors loin de jouir de la réputation de leurs cousins bourguignons. « On était considérés comme des bouseux », résume Jean-François Ganevat.        Il vous reste 81.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/23/dans-le-jura-le-vigneron-et-les-montagnes-russes_6146972_4500055.html"},"headline":"Dans le Jura, le vigneron et les montagnes russes","dateCreated":"2022-10-23T06:00:19+02:00","datePublished":"2022-10-23T06:00:19+02:00","dateModified":"2022-10-23T06:01:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Longs formats","M le mag","Russie","Ukraine","Europe","International"],"description":"Pr\u00e9curseur du vin nature, Jean-Fran\u00e7ois Ganevat a fait de son petit domaine familial l\u2019un des plus r\u00e9put\u00e9s au monde. En\u00a02021, la vente de son exploitation au fils d\u2019un oligarque russe devait rassurer cet homme inquiet. Mais la guerre en Ukraine a plac\u00e9 l\u2019acqu\u00e9reur sous le coup des sanctions de l\u2019Union.","author":[{"@type":"Person","name":"Gaspard Dhellemmes"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/450/0/1199/599/1342/671/60/0/f7a6d06_233123-3293091.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-6">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ A quelque 2 500 mètres d’altitude, les travaux titanesques du plus grand christ du monde ont d’ores et déjà commencé. Qu’importe si le monument de 77 mètres voulu par un puissant oligarque arménien se situe sur un site archéologique et classé…
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            M le mag        Arménie             L’Arménie vent debout contre le projet d’une statue géante de Jésus      A quelque 2 500 mètres d’altitude, les travaux titanesques du plus grand christ du monde ont d’ores et déjà commencé. Qu’importe si le monument de 77 mètres voulu par un puissant oligarque arménien se situe sur un site archéologique et classé…          Par Thomas Guichard         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’oligarque Gagik Tsarukyan interrogé sur le mont Hatis le 9 juillet, après le lancement des travaux de construction de sa gigantesque statue de Jésus.  NEWS.AM TV               Au sommet du mont Hatis, le vent cogne sec. Artur Petrosyan, visage tanné et chaussures de randonnée, saute entre les pierres éboulées d’un muret et explique que « ce devait être un mur d’enceinte ». L’archéologue d’Erevan, la capitale arménienne à quelques kilomètres du sommet, a rarement eu un terrain aussi facile à fouiller : il n’a qu’à se baisser pour ramasser des cailloux brillants, « des obsidiennes taillées par l’homme, comme cette pointe de flèche ».          Cette forteresse du IIIe millénaire avant Jésus-Christ devait faire l’objet d’une excavation dans les prochains mois. Jusqu’à ce que des bulldozers ratissent le site, début juillet. Car, bientôt, un Jésus géant de 33 mètres doit être construit sur cet emplacement. En comptant son piédestal, il mesurera 77 mètres, soit la plus haute représentation christique de la planète, plus élevée encore que le célèbre Rédempteur de Rio de Janeiro et le Christ-Roi polonais, à Swiebodzin, actuel détenteur du record.           A l’origine du projet, Gagik Tsarukyan baigne dans diverses affaires de corruption. Sans programme idéologique défini, son parti, Arménie prospère, est accusé d’achats de voix.          Ce projet titanesque est tout droit sorti de l’imagination de Gagik Tsarukyan, un oligarque parmi les plus puissants d’Arménie. L’homme d’affaires est à la tête d’un empire, Multi Group, qui fédère des dizaines d’entreprises (des médias à l’extraction de minéraux) sur lesquelles il a fait main basse après la chute de l’URSS.          Dans les années 1980, il a passé sept ans en prison pour viol collectif avant d’être blanchi par la justice, en 2001, et baigne aujourd’hui dans diverses affaires de corruption. Un temps député, sans programme idéologique défini, son parti, Arménie prospère, est accusé d’achats de voix. Ces scandales ont éclaboussé sa réputation mais n’ont pas entaché sa proximité avec les dirigeants successifs du pays. Le gouvernement de l’actuel premier ministre, Nikol Pachinian, a affiché sa sympathie pour le Jésus monumental.          Ni étude ni permis          Le projet devrait attirer des millions de fidèles, selon son instigateur, mais surtout abriter un centre commercial au sein du support en béton. Restaurants, boutiques de souvenirs, casino… L’endroit pourra offrir des emplois aux habitants des villages en contrebas.          Dans la région, l’oligarque est connu de tous : le long de la voie rapide conduisant à Erevan, un jeu consiste à compter les devantures des entreprises lui appartenant… Le mont Hatis a été offert à la Fondation Tsarukyan dans des circonstances obscures par un notable local, qui l’avait lui-même acheté à la municipalité d’Akunk, en 2008, à un prix démesurément bas.        Il vous reste 52.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                        Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                              Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner  Les popotes et gamelles d’antan reviennent en force sous de nouveaux noms, lunch box ou bento box, pour séduire les employés de bureau et les travailleurs nomades. Vous voulez rejoindre le mouvement ? Nous avons testé une trentaine de modèles des marques Tupperware, Oxo, Luminarc, Monbento, Thermos, etc. Parcourez notre comparatif pour trouver celui qui convient à votre mode de vie et vos besoins.                             Article réservé à nos abonnés   La mort d’un bébé libère la parole de parents et professionnels sur des maltraitances dans les crèches People & Baby  Le 22 juin à Lyon, une fillette de 11 mois a été forcée à ingérer de la soude caustique par une professionnelle excédée. Les témoignages de maltraitances se multiplient depuis et des plaintes ont été déposées dans le Nord.                              Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/23/l-armenie-vent-debout-contre-le-projet-d-une-statue-geante-de-jesus_6146961_4500055.html"},"headline":"L\u2019Arm\u00e9nie vent debout contre le projet d\u2019une statue g\u00e9ante de J\u00e9sus","dateCreated":"2022-10-23T05:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-23T05:00:11+02:00","dateModified":"2022-10-23T05:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Arm\u00e9nie"],"keywords":["Aux derni\u00e8res nouvelles","International","Europe","Arm\u00e9nie","M le mag"],"description":"A quelque 2\u00a0500 m\u00e8tres d\u2019altitude, les travaux titanesques du plus grand christ du monde ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. Qu\u2019importe si le monument de 77 m\u00e8tres voulu par un puissant oligarque arm\u00e9nien se situe sur un site arch\u00e9ologique et class\u00e9\u2026","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Guichard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/168/0/1500/750/1342/671/60/0/756c1b5_233151-3293670.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arm\u00e9nie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/armenie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-7">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le président turc tente de reprendre la main après que le chef du principal parti d’opposition, Kemal Kilicdaroglu, a proposé une loi pour garantir le droit de porter le voile notamment dans la fonction publique, les écoles et les universités.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Turquie             En Turquie, le président Erdogan propose un référendum pour garantir le port du voile      Le président turc tente de reprendre la main après que le chef du principal parti d’opposition, Kemal Kilicdaroglu, a proposé une loi pour garantir le droit de porter le voile notamment dans la fonction publique, les écoles et les universités.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h26, mis à jour à 05h46    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des partisans écoutent le discours du président turc Recep Tayyip Erdogan lors d’une cérémonie d’inauguration de nouveaux bâtiments gouvernementaux, à Ankara, le 19 octobre 2022.  BURHAN OZBILICI/ AP                 A l’approche des élections présidentielles et législatives prévues en 2023, le débat sur le port du voile s’est récemment enflammé en Turquie. Dernier acte en date, samedi 22 octobre, avec la proposition du président Recep Tayyip Erdogan d’organiser un référendum sur un changement constitutionnel pour garantir le droit de porter un voile dans la fonction publique, les écoles et les universités.            A majorité musulmane, mais ayant inscrit la laïcité dans sa Constitution, la Turquie a été longtemps été un pays où le port du voile était interdit dans ces trois institutions. Mais les restrictions ont été levées en 2013 par le gouvernement de M. Erdogan qui se présente souvent comme le protecteur des musulmans contre « des élites » laïques, laissant entendre que sans lui, des « acquis » comme la levée des restrictions du port du voile, seront mis en danger.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Turquie, le coup de grâce à la liberté d’expression                   A la différence des années 1990, où le port du voile provoquait de vifs débats, aucun mouvement politique ne propose aujourd’hui son interdiction en Turquie. Mais la proposition de M. Erdogan vise à ne pas se laisser déborder par ses rivaux sur un thème d’importance.            « As-tu l’intention d’imiter Orban ? »            Kemal Kilicdaroglu, le chef du principal parti d’opposition CHP (Parti républicain du peuple, social-démocrate), a proposé une loi pour garantir le droit de porter un voile. « Nous avons eu des erreurs dans le passé à propos du voile… Il est temps de laisser derrière nous cette question », avait lancé, début octobre, M. Kilicdaroglu.                 « Si tu as le courage, viens, soumettons ceci au référendum (…) Que la nation prenne la décision », a ainsi répliqué, samedi, M. Erdogan, lors d’une intervention télévisée.            En réponse au président turc, M. Kilicdaroglu a rejeté, en soirée, l’idée d’un référendum en lui reprochant « d’imiter » le dirigeant nationaliste hongrois Viktor Orban, devenu l’icône des droites dures.            « As-tu l’intention d’imiter Orban, Erdogan ? (…) D’où tu sors le référendum ? Si tu ne fuis pas, cette question sera résolue. Les hommes ne pourront plus avoir leur mot sur les vêtements des femmes. As-tu ce courage ? », a-t-il tweeté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ekrem Imamoglu, l’homme qui pourrait mettre fin au règne de Recep Tayyip Erdogan                   Disposition anti-LGBT            Créé par le fondateur de la Turquie moderne, Mustafa Kemal Ataturk, le CHP est connu pour être un ardent défenseur de la laïcité. Mais selon des observateurs, M. Kilicdaroglu aurait ainsi voulu montrer aux électeurs conservateurs – votant traditionnellement pour l’AKP, le parti de M. Erdogan – qu’ils n’avaient rien à craindre en cas de changement de pouvoir.                Dans le texte que M. Erdogan propose désormais de soumettre au référendum, il y aura aussi une disposition anti-LGBT, visant à « renforcer la protection de la famille », a-t-il annoncé sans donner plus de détails.            « Une famille forte veut dire une nation forte. (…) Est-ce qu’il peut y avoir des LGBT dans une famille forte ? Non », a-t-il martelé. « En tant que représentant de la volonté du peuple, protégeons notre nation des attaques des courants déviants et pervers », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ce qui importe surtout aujourd’hui à Erdogan est de porter un coup de massue à la société civile moderniste, laïque et aspirant à la démocratie »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 24 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Bienvenue à l’Elysée  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/23/en-turquie-le-president-erdogan-propose-un-referendum-pour-garantir-le-port-du-voile_6146954_3210.html"},"headline":"En Turquie, le pr\u00e9sident Erdogan propose un r\u00e9f\u00e9rendum pour garantir le port du voile","dateCreated":"2022-10-23T00:26:47+02:00","datePublished":"2022-10-23T00:26:47+02:00","dateModified":"2022-10-23T05:46:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Europe","Turquie"],"description":"Le pr\u00e9sident turc tente de reprendre la main apr\u00e8s que le chef du principal parti d\u2019opposition, Kemal Kilicdaroglu, a propos\u00e9 une loi pour garantir le droit de porter le voile notamment dans la fonction publique, les \u00e9coles et les universit\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/287/0/5952/2976/1342/671/60/0/1b1a35b_12c54514c2204802909695abd68c84c1-12c54514c2204802909695abd68c84c1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/23/19-8">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ En conflit avec Manchester United, dont il est en passe d’être évincé, l’attaquant aux cinq Ballons d’or continue de diviser, sur et en dehors du terrain, en Angleterre comme au Portugal.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                            SOCCRATES IMAGES / GETTY IMAGES                        Sport       Football         Le crépuscule de Cristiano Ronaldo, superstar du football qui divise jusque dans son propre pays   Par Raphaëlle Rérolle (Lisbonne, envoyée spéciale)   Publié hier à 16h30, mis à jour à 16h03     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteEn conflit avec Manchester United, dont il est en passe d’être évincé, l’attaquant aux cinq Ballons d’or continue de diviser, sur et en dehors du terrain, en Angleterre comme au Portugal.                Il est l’homme le plus célèbre du monde, si l’on en juge par la foule immense qui le suit sur les réseaux sociaux. Le sportif le plus admiré, le travailleur le plus opiniâtre, l’un des plus riches et des plus titrés, celui dont la vie privée suscite le plus de commentaires – avec lui, les superlatifs s’empilent jusqu’au vertige. Mais quelles que soient sa forme physique et sa volonté d’acier, Cristiano Ronaldo n’est qu’un demi-dieu sur qui le temps passe, comme sur le commun des mortels. Le 5 février, il aura 38 ans, autrement dit un âge canonique, du moins aux yeux des grands clubs qui se sont longtemps bousculés pour l’enrôler.          En conflit avec Manchester United, son équipe actuelle, dont il est en passe d’être évincé – il a été écarté du groupe face à Chelsea, samedi 22 octobre –, l’attaquant aux cinq Ballons d’or aborde un tournant de son existence. Bien sûr, il devrait jouer encore la prochaine Coupe du monde au Qatar (du 20 novembre au 18 décembre), dans les rangs de l’équipe nationale portugaise, mais après ? Derrière la question strictement sportive s’en cache une autre, à la fois intime et collective. A l’heure où son rayonnement sportif international commence à décliner, quelles relations la star du foot entretient-elle avec le Portugal, sa terre natale ?          Ce pays, Cristiano Ronaldo n’y vit plus depuis qu’il a signé son premier contrat avec Manchester, à l’âge de 18 ans. De club en club, de match en match, de victoire en victoire, celui qui est devenu le meilleur buteur de l’histoire en 2022, selon un classement établi par la FIFA, a étendu son empire à la planète entière. Non seulement par ses exploits sur les pelouses, mais par une stratégie marketing et une valorisation de son image remarquablement efficaces. « CR7 », le surnom qui agrège ses initiales et le numéro de son maillot, n’est pas uniquement un athlète de haut niveau, c’est une véritable multinationale.          Sa marque, puisque c’en est une, jouit d’une visibilité stupéfiante, depuis Madère, l’île où il a vu le jour en 1985, jusqu’aux confins du monde. « Cristiano Ronaldo emploie une équipe de professionnels pour faire vivre ses réseaux sociaux, observe Daniel Sà, directeur de l’Institut portugais d’administration du marketing. Tous les sportifs de cette catégorie le font, mais aucun aussi bien que lui. » Sous la houlette de Luis Correia, PDG de Polaris Sports, qui gère les contrats de sponsoring et les réseaux sociaux, « CR7 » est désormais suivi par 750 millions de personnes, tous réseaux confondus.        Il vous reste 77.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/22/le-crepuscule-de-cristiano-ronaldo-un-demi-dieu-en-demi-teinte-jusque-dans-son-propre-pays_6146941_3242.html"},"headline":"Cristiano Ronaldo ou le cr\u00e9puscule d\u2019un demi-dieu du football ","dateCreated":"2022-10-22T16:30:06+02:00","datePublished":"2022-10-22T16:30:06+02:00","dateModified":"2022-10-23T16:03:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["International","Europe","Portugal","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie","Football","Sport"],"description":"En conflit avec Manchester United, dont il est en passe d\u2019\u00eatre \u00e9vinc\u00e9, l\u2019attaquant aux cinq Ballons d\u2019or continue de diviser, sur et en dehors du terrain, en Angleterre comme au Portugal.","author":[{"@type":"Person","name":"Rapha\u00eblle R\u00e9rolle","description":"Lisbonne, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/72/0/3564/1782/1342/671/60/0/1bd2673_1666438805481-gettyimages-1243789293.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-9">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ L’approvisionnement en électricité est désormais restreint dans certains oblasts, notamment ceux de Kiev, Tchernihiv, Tcherkassy, Kharkiv et Zaporijia.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                    Le point sur la situation en fin de journée         Le point sur la situation à la mi-journée         Ce qu’il faut savoir samedi 22 octobre au matin                    Le contexte       Live  animé par Romain Geoffroy, Solène L'Hénoret et Sandra Favier      Image de couverture :  Des civils arrivant de Kherson pour être évacués vers la Russie, à la gare de Djankoï, en Crimée, le 20 octobre 2022. Moscou prévoit d’évacuer entre cinquante mille et soixante mille personnes.   STRINGER / AFP          Des infrastructures énergétiques ont une fois de plus été la cible, samedi, de bombardements russes dans l’ouest de l’Ukraine, a annoncé l’opérateur Ukrenergo. L’approvisionnement en électricité est désormais restreint dans certains oblasts, notamment ceux de Kiev, Tchernihiv, Tcherkassy, Kharkiv et Zaporijia.Les autorités prorusses de la région administrative de Kherson (sud de l’Ukraine), que la Russie a annexée, ont appelé samedi tous les civils à quitter « immédiatement » la ville éponyme. L’administration d’occupation prorusse de l’oblast a évoqué sur Telegram une « situation tendue sur le front » et « un danger accru de bombardements massifs »Dans son dernier bulletin quotidien d’information sur la guerre en Ukraine, le ministère de la défense britannique explique que les forces russes « continuent de renforcer les points de passage sur le Dniepr et ont achevé la construction d’un pont de barge le long du pont Antonivsky endommagé à Kherson ».Deux personnes ont été tuées, samedi, dans les bombardements ukrainiens contre la région administrative russe de Belgorod, frontalière de l’Ukraine, a annoncé sur Telegram le gouverneur de l’oblast, Viatcheslav Gladkov. Selon lui, les bombardements ont visé des « infrastructures civiles » à Chebekino et « près de quinze mille personnes sont sans électricité », a-t-il précisé.L’intimidation russe quant à « l’utilisation de l’arme nucléaire est une menace grave pour la paix et la sécurité de la communauté internationale et est absolument inacceptable », a déclaré le premier ministre japonais, Fumio Kishida, en visite en Australie, samedi.L’Ukraine a réclamé, vendredi, une mission d’observation internationale au barrage de Kakhovka, en amont de Kherson sur le Dniepr. La veille, M. Zelensky avait accusé les forces russes d’avoir « miné le barrage et les unités de la centrale hydroélectrique de Kakhovka », l’une des plus grandes infrastructures du genre en Ukraine. Moscou a démenti.La France, le Royaume-Uni et l’Allemagne ont demandé, vendredi, dans un courrier adressé à l’Organisation des Nations unies, une enquête « impartiale » sur les drones iraniens fournis selon les Occidentaux à la Russie dans sa guerre contre l’Ukraine.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Enquête. Sabotages, cyberattaques, incidents multiples… Les alliés de l’Ukraine face aux risques de la « guerre hybride »         Décryptage. Le barrage de Kakhovka, nouvel enjeu de la contre-offensive ukrainienne         Entretien. En Russie, « la mobilisation remet en question les fondements du pouvoir poutinien »         Reportage. L’Ukraine lance une application Android pour traquer et détruire les drones kamikazes         Enquête. Moscou tente de réactiver des réseaux d’espionnage en Europe         Récit. Moscou place ses conquêtes ukrainiennes sous le régime de la loi martiale et des évacuations         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                Le point sur la situation en fin de journée         Le point sur la situation à la mi-journée         Ce qu’il faut savoir samedi 22 octobre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-23T04:34:16+00:00","coverageEndTime":"2022-10-23T16:34:16+00:00","headline":"Guerre en Ukraine : nouvelles frappes russes sur les infrastructures \u00e9lectriques\u00a0; tous les civils appel...","description":"L\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 est d\u00e9sormais restreint dans certains oblasts, notamment ceux de Kiev, Tchernihiv, Tcherkassy, Kharkiv et Zaporijia.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Romain Geoffroy, Solène L'Hénoret et Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : nouvelles frappes russes sur les infrastructures électriques ; tous les civils appelés à quitter Kherson « immédiatement »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 est d\u00e9sormais restreint dans certains oblasts, notamment ceux de Kiev, Tchernihiv, Tcherkassy, Kharkiv et Zaporijia.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/0/0/5760/3840/1342/894/3/0/7e259e1_5519245-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Romain Geoffroy, Solène L'Hénoret et Sandra Favier"
,"startDate":"2022-10-23T04:34:16+00:00"
,"endDate":"2022-10-23T16:34:16+00:00"
  Mais vous pouvez retrouver notre nouveau direct de ce dimanche en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/772/0/5760/2880/1342/671/60/0/7e259e1_5519245-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est termin\u00e9","dateModified":"2022-10-23T04:34:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T19:19:05+00:00","articleBody":"      Des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ont de nouveau \u00e9t\u00e9 la cible, samedi, de bombardements russes dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur Ukrenergo. L\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 est d\u00e9sormais restreint dans certains oblasts, notamment ceux de Kiev, Tchernihiv, Tcherkassy, Kharkiv et Zaporijia. Quelque 1,5\u00a0million d\u2019Ukrainiens ont ainsi \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a d\u00e9clar\u00e9 sur\u00a0Twitter\u00a0que les attaques d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es contre des infrastructures civiles critiques repr\u00e9sentaient une \u00ab\u00a0partie du g\u00e9nocide de la Russie\u00a0\u00bb.          Tous les civils de la r\u00e9gion administrative de Kherson ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s \u00e0 quitter \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb la ville \u00e9ponyme par les autorit\u00e9s prorusses de la r\u00e9gion. L\u2019administration d\u2019occupation prorusse de l\u2019oblast a \u00e9voqu\u00e9 sur Telegram une \u00ab\u00a0situation tendue sur le front\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0un danger accru de bombardements massifs\u00a0\u00bb. Environ 25\u00a0000 personnes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, selon un responsable de Kherson, au cours d\u2019op\u00e9rations en cours depuis mercredi.          L\u2019intimidation russe quant \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire est une menace grave pour la paix et la s\u00e9curit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale et est absolument inacceptable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre japonais, Fumio Kishida, en visite en Australie, samedi.          Les Etats-Unis envisageront tous les moyens de faire progresser la diplomatie avec la Russie s\u2019ils voient une ouverture, mais, pour le moment, Moscou ne montre aucun signe d\u2019une volont\u00e9 d\u2019engager des pourparlers significatifs, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec Catherine Colonna, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise.          Dans son dernier\u00a0bulletin\u00a0quotidien d\u2019information sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique explique que les forces russes \u00ab\u00a0continuent de renforcer les points de passage sur le Dniepr et ont achev\u00e9 la construction d\u2019un pont de barge le long du pont Antonivsky endommag\u00e9 \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/772/0/5760/2880/1342/671/60/0/7e259e1_5519245-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en fin de journ\u00e9e","dateModified":"2022-10-22T19:19:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T15:02:55+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagne va envoyer \u00ab\u00a0ces prochains mois\u00a0\u00bb une quinzaine d\u2019avions de chasse en Bulgarie et en Roumanie afin de renforcer sa pr\u00e9sence militaire sur le flanc est de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) et participer ainsi \u00e0 la strat\u00e9gie de dissuasion des alli\u00e9s face \u00e0 l\u2019invasion russe en Ukraine. Madrid va ainsi envoyer, entre la mi-novembre et le d\u00e9but de d\u00e9cembre, en Bulgarie six\u00a0avions de combat Eurofighter avec 130\u00a0militaires, qui r\u00e9aliseront \u00ab\u00a0des missions d\u2019entra\u00eenement de la police a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 samedi un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re de la d\u00e9fense espagnol. Et, de d\u00e9cembre \u00e0 la fin de mars\u00a02023, un autre \u00ab\u00a0d\u00e9ploiement\u00a0\u00bb est pr\u00e9vu en Roumanie avec huit\u00a0avions de chasse F18M, l\u00e0 encore avec 130\u00a0hommes de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air.          Par ailleurs, un \u00ab\u00a0radar de surveillance a\u00e9rienne de longue port\u00e9e\u00a0\u00bb est d\u00e9ploy\u00e9 depuis le 17\u00a0octobre en Roumanie, \u00e0 la base de Schitu, et jusqu\u2019\u00e0 la fin de mars\u00a02023 (voire jusqu\u2019\u00e0 la fin de juin\u00a02023), pr\u00e9cise le communiqu\u00e9. Actif vingt-quatre\u00a0heures sur vingt-quatre et sept jours sur sept, ce radar permet \u00ab\u00a0de contr\u00f4ler l\u2019espace a\u00e9rien sur le flanc est de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb gr\u00e2ce aux 38 militaires envoy\u00e9s pour le faire fonctionner. De cette mani\u00e8re, l\u2019Espagne participe \u00e0 l\u2019effort \u00ab\u00a0de r\u00e9action et de dissuasion des Alli\u00e9s\u00a0\u00bb, explique le communiqu\u00e9, qui pr\u00e9cise qu\u2019il s\u2019agit de \u00ab\u00a0fournir un bouclier a\u00e9rien gr\u00e2ce \u00e0 une augmentation des missions r\u00e9guli\u00e8res des arm\u00e9es de l\u2019air\u00a0\u00bb. Depuis f\u00e9vrier\u00a02022 et le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, l\u2019Espagne a d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 12\u00a0avions de combat en Bulgarie, Lituanie et Estonie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/772/0/5760/2880/1342/671/60/0/7e259e1_5519245-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Madrid renforce le bouclier a\u00e9rien sur le flanc est de l\u2019OTAN avec 14\u00a0avions de chasse","dateModified":"2022-10-22T16:53:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T14:04:45+00:00","articleBody":"     Le contr\u00f4le du barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, am\u00e9nag\u00e9 sur le fleuve Dniepr, \u00e9tait un objectif prioritaire des Russes, car il permet notamment d\u2019alimenter en eau la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou. Avec le d\u00e9clenchement de la contre-offensive ukrainienne \u00e0 la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9, il se retrouve au centre de l\u2019attention des bellig\u00e9rants, qui s\u2019accusent mutuellement de vouloir le d\u00e9truire.          Kakhovka se trouve \u00e0 environ 60\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est, \u00e0 vol d\u2019oiseau, de Kherson, premi\u00e8re ville d\u2019importance tomb\u00e9e aux mains des Russes en mars. Le front est situ\u00e9, lui, \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres au nord.             Lire aussi :   Le barrage de Kakhovka, nouvel enjeu de la contre-offensive ukrainienne                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/772/0/5760/2880/1342/671/60/0/7e259e1_5519245-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, l\u2019explosion du barrage de Kakhovka pourrait faire plusieurs milliers de...","dateModified":"2022-10-22T17:54:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T13:27:50+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a accus\u00e9 Moscou d\u2019avoir men\u00e9 une \u00ab\u00a0attaque massive\u00a0avec 36 tirs de roquette\u00a0\u00bb contre son pays dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi. \u00ab\u00a0L\u2019agresseur continue de terroriser notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9agi samedi sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/772/0/5760/2880/1342/671/60/0/7e259e1_5519245-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien accuse Moscou d\u2019une \u00ab\u00a0attaque massive\u00a0\u00bb avec 36\u00a0tirs de roquette","dateModified":"2022-10-22T14:39:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T13:27:06+00:00","articleBody":"                     R\u00e9paration d\u2019une ligne \u00e9lectrique endommag\u00e9e par des bombardements au-dessus d\u2019un ancien champ de bataille, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 21 octobre 2022. CLODAGH KILCOYNE \/ REUTERS                 Une femme participe \u00e0 une session d\u2019entra\u00eenement au combat pour les civils, dans la r\u00e9gion de Rostov, en Russie, le 21 octobre 2022. SERGEY PIVOVAROV \/ REUTERS                 Devant des habitations endommag\u00e9es par un tir de missile russe, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 21\u00a0octobre 2022. CLODAGH KILCOYNE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/16a0e0f_1666444793479-2022-10-22t041828z-1998207545-rc2n5x9u5j59-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : nouvelles frappes russes sur les infrastructures \u00e9lectriques\u00a0; tous les civils appel...","dateModified":"2022-10-22T14:36:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T13:23:46+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine a, lui aussi, f\u00e9licit\u00e9 la nouvelle premi\u00e8re ministre italienne d\u2019extr\u00eame droite Giorgia Meloni. \u00ab\u00a0Je souhaite au nouveau gouvernement de relever avec succ\u00e8s tous les d\u00e9fis d\u2019aujourd\u2019hui. J\u2019attends avec impatience la poursuite d\u2019une coop\u00e9ration fructueuse pour assurer la paix et la prosp\u00e9rit\u00e9 en Ukraine, en Italie et dans le monde\u00a0!\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky samedi sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/772/0/5760/2880/1342/671/60/0/7e259e1_5519245-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky attend \u00ab\u00a0avec impatience la poursuite d\u2019une coop\u00e9ration fructueuse\u00a0\u00bb avec l\u2019It...","dateModified":"2022-10-22T14:53:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T13:02:29+00:00","articleBody":"     Quelque 1,5\u00a0million d\u2019Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s d\u2019importants bombardements russes samedi sur des cibles \u00e9nerg\u00e9tiques dans plusieurs villes d\u2019Ukraine, y compris dans l\u2019Ouest. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter que les attaques d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es contre des infrastructures civiles critiques repr\u00e9sentaient une \u00ab\u00a0partie du g\u00e9nocide de la Russie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/772/0/5760/2880/1342/671/60/0/7e259e1_5519245-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1,5\u00a0million d\u2019Ukrainiens priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-10-22T14:35:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T12:48:15+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis a f\u00e9licit\u00e9 samedi la nouvelle premi\u00e8re ministre italienne d\u2019extr\u00eame droite Giorgia Meloni, qui a pr\u00eat\u00e9 serment. \u00ab\u00a0En tant que leaders du G7, j\u2019ai h\u00e2te de poursuivre notre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, de faire rendre des comptes \u00e0 la Russie pour son agression, de faire respecter les droits humains\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden, dans un communiqu\u00e9 de la Maison Blanche, rappelant que l\u2019Italie \u00e9tait \u00ab\u00a0un alli\u00e9 vital de l\u2019[Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord]\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/772/0/5760/2880/1342/671/60/0/7e259e1_5519245-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden dit avoir \u00ab\u00a0h\u00e2te\u00a0\u00bb de travailler avec la premi\u00e8re ministre italienne Giorgia Meloni pour a...","dateModified":"2022-10-22T12:59:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T12:31:20+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s prorusses de la r\u00e9gion administrative de Kherson (sud de l\u2019Ukraine), que la Russie a annex\u00e9e, ont appel\u00e9 samedi tous les civils \u00e0 quitter \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb la ville \u00e9ponyme. L\u2019administration d\u2019occupation prorusse de l\u2019oblast a \u00e9voqu\u00e9 sur Telegram une \u00ab\u00a0situation tendue sur le front\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0un danger accru de bombardements massifs\u00a0\u00bb.          Les \u00e9vacuations vers la rive gauche du Dniepr, le fleuve qui borde Kherson, sont en cours depuis mercredi. Mais l\u2019appel de samedi rev\u00eat un caract\u00e8re d\u2019urgence accrue. Environ 25\u00a0000\u00a0personnes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, a d\u00e9clar\u00e9 samedi un responsable de Kherson, Kirill Stremooussov, \u00e0 l\u2019agence de presse russe Interfax.          Si l\u2019Ukraine enregistre des avanc\u00e9es sur le terrain, elle subit toujours de lourdes repr\u00e9sailles par les airs, avec des tirs de roquette russes sur l\u2019ensemble de son territoire, que son pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, d\u00e9nonce comme une campagne de \u00ab\u00a0terreur\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/772/0/5760/2880/1342/671/60/0/7e259e1_5519245-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s prorusses appellent tous les civils \u00e0 quitter Kherson \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-22T14:43:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T11:55:55+00:00","articleBody":"     Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, samedi, dans les bombardements ukrainiens contre l\u2019oblast russe de Belgorod, frontalier de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 sur Telegram le gouverneur de l\u2019oblast, Viatcheslav Gladkov. Selon lui, les bombardements ont vis\u00e9 des \u00ab\u00a0infrastructures civiles dans\u00a0\u00bb la ville de Chebekino et \u00ab\u00a0pr\u00e8s de quinze mille personnes sont sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/772/0/5760/2880/1342/671/60/0/7e259e1_5519245-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bombardements ukrainiens contre l\u2019oblast russe de Belgorod\u00a0ont tu\u00e9 deux personnes, selon le gouver...","dateModified":"2022-10-22T12:02:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T11:30:03+00:00","articleBody":"      Des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ont de nouveau \u00e9t\u00e9 la cible, samedi, de bombardements russes dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur Ukrenergo. L\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 est d\u00e9sormais restreint dans certains oblasts, notamment ceux de Kiev, Tchernihiv, Tcherkassy, Kharkiv et Zaporijia.          L\u2019intimidation russe quant \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire est une menace grave pour la paix et la s\u00e9curit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale et est absolument inacceptable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre japonais, Fumio Kishida, en visite en Australie, samedi.          Les Etats-Unis envisageront tous les moyens de faire progresser la diplomatie avec la Russie s\u2019ils voient une ouverture, mais, pour le moment, Moscou ne montre aucun signe d\u2019une volont\u00e9 d\u2019engager des pourparlers significatifs, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec Catherine Colonna, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise.          Dans son dernier\u00a0bulletin\u00a0quotidien d\u2019information sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique explique que les forces russes \u00ab\u00a0continuent de renforcer les points de passage sur le Dniepr et ont achev\u00e9 la construction d\u2019un pont de barge le long du pont Antonivsky endommag\u00e9 \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9, vendredi soir, dans son allocution quotidienne des \u00ab\u00a0bons r\u00e9sultats\u00a0\u00bb de son arm\u00e9e dans la r\u00e9gion strat\u00e9gique de Kherson, dans le sud du pays. Il affirme que plus de trente blind\u00e9s russes ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s. Sur le terrain, un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kirill Timoshenko, a fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0quatre-vingt-huit\u00a0localit\u00e9s reprises\u00a0\u00bb aux forces russes dans cette r\u00e9gion.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/772/0/5760/2880/1342/671/60/0/7e259e1_5519245-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-10-22T11:56:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T11:16:13+00:00","articleBody":"     L\u2019administration prorusse de la ville de Kherson, la capitale de la r\u00e9gion administratice du m\u00eame nom annex\u00e9e par la Russie, dans le Sud ukrainien, continue \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation des habitants.                Des civils \u00e9vacu\u00e9s de la ville de Kherson, sous contr\u00f4le russe, le 22\u00a0octobre\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS              Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: dans un village lib\u00e9r\u00e9 pr\u00e8s de Kherson, l\u2019enqu\u00eate d\u2019Alyona pour trouver le corps de son mari, partisan tu\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/dcab5c9_1666436468797-756420.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La population de la ville de Kherson \u00e9vacu\u00e9e","dateModified":"2022-10-22T14:54:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T09:40:04+00:00","articleBody":"     Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a mis en garde contre un \u00ab\u00a0nouveau tsunami migratoire\u00a0\u00bb si la Russie poursuit ses attaques sur les infrastructures civiles ukrainiennes, dans un entretien \u00e0 para\u00eetre dimanche. M.\u00a0Chmyhal, qui doit participer lundi au forum \u00e9conomique germano-ukrainien \u00e0 Berlin, a accus\u00e9 Moscou de vouloir \u00ab\u00a0plonger l\u2019Ukraine dans une catastrophe humanitaire\u00a0\u00bb, selon des extraits de son interview au journal dominical allemand Frankfurter Allgemeine Sonntagszeitung, communiqu\u00e9s \u00e0 l\u2019avance.          La Russie veut \u00ab\u00a0offrir \u00e0 l\u2019Ukraine un hiver froid, au cours duquel les gens pourraient litt\u00e9ralement mourir gel\u00e9s. Cela pourrait conduire \u00e0 une catastrophe humanitaire planifi\u00e9e, comme l\u2019Europe n\u2019en a pas vu depuis [la seconde guerre mondiale]\u00a0\u00bb, a-t-il averti.          Dans son interview, M.\u00a0Chmyhal a \u00e9galement demand\u00e9 \u00e0 Berlin de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine de nouvelles munitions dans les prochains jours afin de repousser les frappes a\u00e9riennes russes. Pour la reconstruction de l\u2019Ukraine, le premier ministre veut utiliser les avoirs russes gel\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Les dommages caus\u00e9s par l\u2019attaque de la Russie s\u2019\u00e9l\u00e8vent actuellement \u00e0 \u00ab\u00a0plus de 750\u00a0milliards de dollars [760\u00a0milliards d\u2019euros]\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Parall\u00e8lement, il y a des avoirs russes gel\u00e9s d\u2019une valeur de 300 \u00e0 500\u00a0milliards de dollars, a-t-il estim\u00e9. \u00ab\u00a0Nous devrions d\u00e9velopper un m\u00e9canisme de confiscation des avoirs russes\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/772/0/5760/2880/1342/671/60/0/7e259e1_5519245-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre ukrainien accuse Moscou de vouloir \u00ab\u00a0plonger l\u2019Ukraine dans une catastrophe humani...","dateModified":"2022-10-22T09:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T09:02:36+00:00","articleBody":"     Des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes ont de nouveau \u00e9t\u00e9 la cible, samedi, de bombardements russes dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur Ukrenergo. Le gestionnaire du r\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a ajout\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9tendue des dommages [\u00e9tait] comparable ou pourrait d\u00e9passer les cons\u00e9quences de l\u2019attaque des 10-12 octobre\u00a0\u00bb et qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0maintenant forc\u00e9 d\u2019appliquer des restrictions sur l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique dans les r\u00e9gions de Kiev, Tchernihiv, Tcherkassy, Jytomyr, Soumy, Kharkiv, Poltava, Dnipro, Zaporijia et Kirovohrad\u00a0\u00bb.          Les Ukrainiens ont d\u00e9j\u00e0 volontairement r\u00e9duit leur consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de 5\u00a0% jusqu\u2019\u00e0 20\u00a0% en moyenne certains jours et dans certaines r\u00e9gions, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le directeur d\u2019Ukrenergo, Volodymyr Koudrytsky, dans une d\u00e9claration \u00e9crite. \u00ab\u00a0Nous sommes reconnaissants envers les personnes qui ont r\u00e9duit la consommation chez elles comme envers les entreprises qui font de m\u00eame\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Les autorit\u00e9s locales ont \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 que des frappes avaient touch\u00e9 des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques dans les r\u00e9gions d\u2019Odessa, de Kirovohrad et de Loutsk.          D\u2019autres r\u00e9gions ukrainiennes ont fait \u00e9tat de probl\u00e8mes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Il s\u2019agit \u00ab\u00a0de nouveaux tirs de roquettes de la part des terroristes qui se battent contre les infrastructures civiles et la population\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le directeur de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Andriy Yermak, sur Telegram.          Le gouverneur r\u00e9gional de Kiev, Oleksiy Kuleba, a annonc\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0des coupures temporaires de stabilisation [avaient] \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es de force, selon le calendrier \u00e9tabli\u00a0\u00bb, dans la r\u00e9gion de Kiev. Il a ajout\u00e9\u00a0:           Les Russes frappent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques. (\u2026) Nous devons \u00e9conomiser l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. C\u2019est notre responsabilit\u00e9 et notre contribution \u00e0 la victoire sur l\u2019ennemi.           L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et l\u2019eau \u00e9taient par ailleurs coup\u00e9es dans certaines zones de l\u2019oblast de Volhynie, selon son gouverneur. La ville de Khmelnytsky \u00e9tait priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et les autorit\u00e9s municipales ont appel\u00e9 les habitants \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 des coupures d\u2019eau.          Le gouverneur de l\u2019oblast de Rivne, Vitali Koval, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram que des attaques avaient vis\u00e9 dans la matin\u00e9e l\u2019\u00ab\u00a0infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion, endommageant des sous-stations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          Des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa (Sud-Ouest), \u00e0 la suite de \u00ab\u00a0deux frappes de missiles sur l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le gouverneur de l\u2019oblast, Maksym Martchenko.          Le gouverneur de l\u2019oblast de Kirovohrad (Centre) a, pour sa part, demand\u00e9 aux entreprises locales et aux habitants de r\u00e9duire leur consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en raison de frappes sur d\u2019\u00ab\u00a0importantes\u00a0\u00bb infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/772/0/5760/2880/1342/671/60/0/7e259e1_5519245-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouveaux bombardements provoquent des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans plusieurs r\u00e9gions ukrainiennes","dateModified":"2022-10-22T11:58:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T08:49:50+00:00","articleBody":"     Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0plusieurs missiles qui volaient [au-dessus de la ville] ont \u00e9t\u00e9 abattus par les syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne\u00a0\u00bb. M.\u00a0Klitschko a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           L\u2019alerte a\u00e9rienne continue. Restez \u00e0 l\u2019abri, veillez \u00e0 votre s\u00e9curit\u00e9. Economisez de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et comprenez les restrictions qui s\u2019appliquent \u00e0 son approvisionnement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/772/0/5760/2880/1342/671/60/0/7e259e1_5519245-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Plusieurs missiles ont \u00e9t\u00e9 abattus\u00a0\u00bb au-dessus de Kiev, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de la ville","dateModified":"2022-10-22T08:58:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T08:30:48+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin quotidien d\u2019information sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique explique que les forces russes \u00ab\u00a0continuent de renforcer les points de passage sur le Dniepr et ont achev\u00e9 la construction d\u2019un pont de barge le long du pont Antonivsky endommag\u00e9 \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb. La d\u00e9fense britannique pr\u00e9cise\u00a0:           Bien que l\u2019utilisation de ponts de barges lourdes ait certainement \u00e9t\u00e9 incluse dans la planification des op\u00e9rations en Europe \u00e0 l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique, il est probable que c\u2019est la premi\u00e8re fois que l\u2019arm\u00e9e russe a besoin d\u2019utiliser des ponts de ce type depuis des d\u00e9cennies. L\u2019utilisation de barges civiles offre probablement \u00e0 la Russie des avantages mat\u00e9riels et logistiques suppl\u00e9mentaires, puisqu\u2019elle a perdu d\u2019importantes quantit\u00e9s d\u2019\u00e9quipements militaires et d\u2019ing\u00e9nieurs lors de l\u2019invasion.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/772/0/5760/2880/1342/671/60/0/7e259e1_5519245-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes renforcent les points de passage sur le Dniepr, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense brita...","dateModified":"2022-10-22T08:55:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T06:20:07+00:00","articleBody":"     L\u2019intimidation russe quant \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire est une menace grave pour la paix et la s\u00e9curit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale et est absolument inacceptable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre japonais, Fumio Kishida, en visite en Australie, samedi.          En mai\u00a02023, M.\u00a0Kishida devrait accueillir les dirigeants des pays du G7 \u00e0 Hiroshima, ville frapp\u00e9e par une bombe nucl\u00e9aire am\u00e9ricaine le 6\u00a0ao\u00fbt\u00a01945 ayant tu\u00e9 cent quarante mille personnes. La ville japonaise de Nagasaki avait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9e, trois jours plus tard.          Pour le premier ministre japonais, cette p\u00e9riode de soixante-dix-sept ans sans recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire \u00ab\u00a0ne doit jamais se terminer\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si l\u2019arme nucl\u00e9aire \u00e9tait un jour utilis\u00e9e, cela constituerait un acte d\u2019hostilit\u00e9 contre l\u2019humanit\u00e9 (\u2026), la communaut\u00e9 internationale n\u2019autorisera jamais un tel acte\u00a0\u00bb, a-t-il fustig\u00e9, d\u00e9crivant aussi l\u2019attitude mena\u00e7ante du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, comme \u00ab\u00a0profond\u00e9ment perturbante\u00a0\u00bb.          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, en f\u00e9vrier, M.\u00a0Poutine a plusieurs fois exprim\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 peine voil\u00e9e sa volont\u00e9 de recourir \u00e0 des armes nucl\u00e9aires tactiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/772/0/5760/2880/1342/671/60/0/7e259e1_5519245-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le Japon, l\u2019usage par la Russie de l\u2019arme nucl\u00e9aire serait \u00ab\u00a0un acte d\u2019hostilit\u00e9 contre l\u2019h...","dateModified":"2022-10-22T06:32:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T04:05:05+00:00","articleBody":"     L\u2019unit\u00e9 bipartisane qui domine depuis f\u00e9vrier \u00e0 Washington au sujet de l\u2019aide massive accord\u00e9e \u00e0 Kiev pourrait-elle se fissurer en cas de majorit\u00e9 r\u00e9publicaine \u00e0 l\u2019issue des \u00e9lections de mi-mandat, pr\u00e9vues le 8\u00a0novembre\u00a0? Les derniers sondages, qui montrent une mont\u00e9e en puissance du Grand Old Party dans les intentions de vote, lui laissent l\u2019espoir de reprendre au moins la Chambre des repr\u00e9sentants, voire le S\u00e9nat. Or, c\u2019est \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants que se d\u00e9veloppe un p\u00f4le de contestation au sein du Parti r\u00e9publicain r\u00e9clamant plus de contr\u00f4les, voire une r\u00e9duction de la voilure, dans l\u2019aide fournie \u00e0 l\u2019Ukraine.             Lire aussi :     Midterms 2022\u00a0: les Europ\u00e9ens inquiets d\u2019une \u00e9ventuelle remise en cause de l\u2019aide am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/772/0/5760/2880/1342/671/60/0/7e259e1_5519245-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Europ\u00e9ens inquiets d\u2019une \u00e9ventuelle remise en cause de l\u2019aide am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-22T05:31:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T04:01:04+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9, vendredi 21\u00a0octobre au soir, dans son allocution quotidienne des \u00ab\u00a0bons r\u00e9sultats\u00a0\u00bb de son arm\u00e9e dans la r\u00e9gion strat\u00e9gique de Kherson, dans le sud du pays. Il affirme que plus de trente blind\u00e9s russes ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s. Sur le terrain, un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kirill Timoshenko, a fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0quatre-vingt-huit\u00a0localit\u00e9s reprises\u00a0\u00bb aux forces russes dans cette r\u00e9gion. Kherson est la premi\u00e8re ville importante \u00e0 \u00eatre tomb\u00e9e au d\u00e9but de l\u2019offensive russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Les forces prorusses ont exhort\u00e9 les civils \u00e0 se d\u00e9placer sur la rive gauche du Dniepr compte tenu de la contre-offensive ukrainienne. L\u2019administration prorusse pr\u00e9voit d\u2019\u00e9vacuer entre \u00ab\u00a0cinquante\u00a0mille et soixante mille\u00a0\u00bb personnes en quelques jours.          L\u2019Ukraine a r\u00e9clam\u00e9, vendredi, une mission d\u2019observation internationale au barrage de Kakhovka, en amont de Kherson sur le Dniepr. La veille, M.\u00a0Zelensky avait accus\u00e9 les forces russes d\u2019avoir \u00ab\u00a0min\u00e9 le barrage et les unit\u00e9s de la centrale hydro\u00e9lectrique de Kakhovka\u00a0\u00bb, l\u2019une des plus grandes infrastructures du genre en Ukraine. Moscou a d\u00e9menti.          La France, le Royaume-Uni et l\u2019Allemagne ont demand\u00e9, vendredi, dans un courrier adress\u00e9 \u00e0 l\u2019Organisation des Nations unies, une enqu\u00eate \u00ab\u00a0impartiale\u00a0\u00bb sur les drones iraniens fournis selon les Occidentaux \u00e0 la Russie dans sa guerre contre l\u2019Ukraine.          Vendredi, le pr\u00e9sident de la Bi\u00e9lorussie, Alexandre Loukachenko, a affirm\u00e9 que son pays n\u2019avait \u00ab\u00a0pas besoin\u00a0\u00bb d\u2019une guerre avec l\u2019Ukraine, en visitant un centre d\u2019entra\u00eenement militaire. L\u2019Ukraine s\u2019\u00e9tait inqui\u00e9t\u00e9e, jeudi, de l\u2019ouverture possible d\u2019un nouveau front au nord, de Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9e de Moscou.          Sur le terrain, le gouverneur de l\u2019oblast de Tcherkassy a signal\u00e9 sur Telegram des frappes russes sur cette ville du centre du pays. Des bombardements russes ont \u00e9galement touch\u00e9 les villes de Kharkiv (Nord-Est) et Zaporijia (Sud-Est), vendredi matin.          Le pr\u00e9sident ukrainien a accus\u00e9 la Russie de retarder \u00e0 dessein le passage des navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, un approvisionnement vital pour de nombreux pays d\u2019Afrique et d\u2019Asie.          L\u2019Union europ\u00e9enne a fait savoir qu\u2019elle projetait de fournir une aide de 1,5\u00a0milliard d\u2019euros par mois \u00e0 l\u2019Ukraine en\u00a02023 pour soutenir ce pays en guerre, soit un total de 18\u00a0milliards pour l\u2019ann\u00e9e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/772/0/5760/2880/1342/671/60/0/7e259e1_5519245-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir samedi 22\u00a0octobre au matin","dateModified":"2022-10-22T05:28:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html#703202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelles-frappes-russes-sur-les-infrastructures-electriques-1-5-million-d-ukrainiens-prives-d-electricite_6146884_3210.html","datePublished":"2022-10-22T04:00:03+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live de la nuit en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/772/0/5760/2880/1342/671/60/0/7e259e1_5519245-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-22T05:27:34+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/0/0/5760/3840/1342/894/3/0/7e259e1_5519245-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/23/19-10">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Six ministres du gouvernement veulent contrer l’opération jugée risquée, alors que le chancelier, ancien maire de la ville portuaire, la soutient.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Allemagne             La participation chinoise dans le port de Hambourg divise la coalition allemande      Six ministres du gouvernement veulent contrer l’opération jugée risquée, alors que le chancelier, ancien maire de la ville portuaire, la soutient.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié hier à 15h00, mis à jour à 00h50    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre allemand de l’économie et du climat, Robert Habeck (à gauche), et le chancelier allemand, Olaf Scholz, à Berlin, le 19 octobre 2022.  MARKUS SCHREIBER / AP               Le port de Hambourg, troisième port commercial européen, est volontiers surnommé en Allemagne la « porte du monde ». Sur ces quelque 7 000 hectares hérissés de grues transite l’essentiel des échanges de marchandises entre la première économie européenne et le reste du monde. Beaucoup des porte-conteneurs géants qui mouillent dans le port sur l’Elbe viennent de Chine, premier partenaire commercial de l’Allemagne, avec 246 milliards d’euros de biens échangés en 2021. Peu d’infrastructures sont aussi critiques pour le bon fonctionnement du « made in Germany ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au sein de l’Union européenne, le débat sur les relations avec la Chine s’intensifie                 Il y a un an, le 21 septembre 2021, la société gestionnaire du port de Hambourg (HHLA) et le transporteur maritime chinois Cosco ont conclu un accord, passé à l’époque inaperçu, destiné à faciliter les échanges de conteneurs. Le contrat prévoit la vente à Cosco d’une participation de 35 % dans une société gérant un terminal à conteneurs, Tollerort, le plus petit des quatre exploités par HHLA, pour un montant de 65 millions d’euros. L’idée est de faire du site un « preferred hub », un point de transbordement privilégié pour Cosco. L’opération, qui attend depuis un an son approbation par les autorités, pourrait bien ne pas être finalisée tant elle suscite de questions au sein de la coalition gouvernementale allemande et au-delà, sur la conduite à tenir vis-à-vis de la Chine.           « Que faut-il qu’il se passe encore dans le monde pour que l’Allemagne comprenne enfin qu’elle ne doit pas se soumettre aux ennemis du monde libre ? », a tweeté Marie-Agnes Strack-Zimmermann, députée du FDP          Les Verts et les libéraux du FDP, les deux partis alliés du Parti-social démocrate (SPD) au sein du gouvernement, s’opposent à la chancellerie qui tente de passer l’accord avec Cosco en force. « Que faut-il qu’il se passe encore dans le monde pour que l’Allemagne comprenne enfin qu’elle ne doit pas se soumettre aux ennemis du monde libre ? », a tweeté Marie-Agnes Strack-Zimmermann, députée du FDP. Selon la presse allemande, six ministères compétents dans cette affaire partagent ce point de vue : ceux de l’économie et des affaires étrangères, gouvernés par les Verts, ceux des transports et de la justice, dominés par les libéraux, mais aussi ceux de l’intérieur et de la défense, dirigés par le SPD. Dans une fronde inédite, ils font pression sur le chancelier pour qu’il empêche l’opération, pour l’instant sans succès.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La Chine a plusieurs raisons concrètes de vouloir améliorer ses relations avec les Etats-Unis et l’Europe »                 Olaf Scholz a été maire de Hambourg entre 2011 et 2018. Il est resté proche de son successeur, le social-démocrate Peter Tschentscher, qui plaide en faveur de l’accord. Il ne s’agit pas de la vente d’une partie du port, qui reste sous contrôle de l’autorité portuaire, mais d’une participation à un terminal, explique-t-il, en ajoutant qu’il y va de la compétitivité de Hambourg par rapport à ses concurrents, Rotterdam et Anvers, lesquels ont autorisé de telles participations. S’ajoute à cela l’inquiétude de certains sociaux-démocrates que des millions d’emplois soient menacés si les relations commerciales avec la Chine venaient à se détériorer. Olaf Scholz a prévu de se rendre à Pékin début novembre avec une délégation économique. L’intérêt des patrons à en faire partie, après deux ans et demi de pandémie, est très fort, fait valoir la chancellerie.        Il vous reste 41.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/22/la-participation-chinoise-dans-le-port-de-hambourg-divise-la-coalition-allemande_6146939_3210.html"},"headline":"La participation chinoise dans le port de Hambourg divise la coalition allemande","dateCreated":"2022-10-22T15:00:28+02:00","datePublished":"2022-10-22T15:00:28+02:00","dateModified":"2022-10-23T00:50:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Asie-Pacifique","Chine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Allemagne"],"description":"Six ministres du gouvernement veulent contrer l\u2019op\u00e9ration jug\u00e9e risqu\u00e9e, alors que le chancelier, ancien maire de la ville portuaire, la soutient.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/42/0/8319/4159/1342/671/60/0/264fda5_2da990bc4cea42c6bcf5cf9e5127fa15-2da990bc4cea42c6bcf5cf9e5127fa15-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-11">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le gouvernement eurosceptique de Giorgia Meloni a prêté serment, samedi, et doit prendre ses fonctions dimanche. La présidente de la Commission européenne a insisté sur « une coopération constructive ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Italie             Italie : l’Union européenne se dit prête à coopérer avec le gouvernement d’extrême droite de Giorgia Meloni      Le gouvernement eurosceptique de Giorgia Meloni a prêté serment, samedi, et doit prendre ses fonctions dimanche. La présidente de la Commission européenne a insisté sur « une coopération constructive ».       Le Monde     Publié hier à 13h12, mis à jour hier à 22h42    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le gouvernement Giorgia Meloni a prêté serment sous les ors du palais du Quirinal, samedi 22 octobre 2022 à Rome.  FABIO FRUSTACI / AFP                 Très circonspecte dans un premier temps face à l’arrivée au pouvoir de l’extrême droite en Italie, l’Union européenne (UE) s’est dite prête à « coopérer » avec le gouvernement eurosceptique de Giorgia Meloni, qui a prêté serment samedi 22 octobre et doit prendre ses fonctions dimanche.            « Félicitations à Giorgia Meloni pour sa nomination comme première ministre, la première femme à obtenir ce poste [en Italie], a tweeté la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen. Je compte sur une coopération constructive avec le nouveau gouvernement, face aux défis que nous devons relever ensemble. »                 « Travaillons ensemble pour le bien de l’Italie et de l’UE », a pour sa part écrit le président du Conseil européen, Charles Michel. « L’Europe a besoin de l’Italie. Ensemble, nous surmonterons toutes les difficultés », a renchéri la présidente du Parlement européen, Roberta Metsola, dans un tweet écrit en italien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Italie : la dirigeante d’extrême droite Giorgia Meloni présente un gouvernement destiné à rassurer les partenaires de Rome                   Ces réactions en chœur des trois principales institutions européennes contrastaient avec le silence des grandes capitales. Du moins jusqu’à samedi soir, lorsque, à son tour, le chancelier allemand Olaf Scholz a félicité la nouvelle première ministre italienne. « Je me réjouis de continuer à travailler étroitement ensemble avec l’Italie, dans l’UE, l’OTAN et le G7 », a déclaré le dirigeant allemand, qui a également remercié Mario Draghi pour « la bonne coopération germano-italienne » ces dernières années. Paris et Madrid sont restés silencieux.            Passation des pouvoirs dimanche            Le très conservateur premier ministre hongrois, Viktor Orban, bête noire de Bruxelles, a été l’un des premiers dirigeants européens à féliciter Mme Meloni, saluant « un grand jour pour la droite européenne ». L’extrême droite européenne était aussi à la fête : « Partout en Europe, les patriotes arrivent au pouvoir et avec eux, cette Europe des nations que nous appelons de nos vœux », s’est réjouie en France Marine Le Pen.                Sous les ors du palais du Quirinal, à Rome, Mme Meloni et ses 24 ministres – dont seulement 6 femmes – ont « juré de respecter la Constitution et les lois » devant le président Sergio Mattarella. « Voici l’équipe gouvernementale qui, avec fierté et sens des responsabilités, servira l’Italie. Maintenant, au travail », a ensuite écrit la nouvelle première ministre dans un tweet accompagné de la photo officielle du gouvernement. La passation des pouvoirs entre Mario Draghi et Giorgia Meloni se tiendra dimanche matin au palais Chigi, siège du gouvernement, et sera suivie du premier conseil des ministres.            La Romaine de 45 ans, qui a remporté une victoire historique aux législatives italiennes du 25 septembre, a réussi à dédiaboliser son parti postfasciste Fratelli d’Italia, pour accéder au pouvoir exactement un siècle après le dictateur fasciste Benito Mussolini, dont elle fut une admiratrice. Elle dispose avec ses partenaires de coalition, le dirigeant populiste de la Ligue antimigrants, Matteo Salvini, et le chef déclinant de Forza Italia, Silvio Berlusconi, de la majorité absolue tant à la Chambre des députés qu’au Sénat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La gêne du gouvernement français après la victoire de Giorgia Meloni en Italie                   Rassurer les partenaires de Rome            La composition du nouveau gouvernement reflète le désir de rassurer les partenaires de Rome, inquiets face à l’arrivée au pouvoir en Italie, pays fondateur de l’Europe, du chef de gouvernement le plus à droite et le plus eurosceptique depuis 1946.                Avant les élections, Mme von der Leyen avait d’ailleurs suscité un tollé en Italie en évoquant les instruments à la disposition de Bruxelles pour sanctionner d’éventuelles atteintes aux principes démocratiques de l’UE en cas de victoire de l’extrême droite.            La nomination aux affaires étrangères, avec le titre de vice-premier ministre, de l’ex-président du Parlement européen Antonio Tajani, membre de Forza Italia, et celle de Giancarlo Giorgetti, un représentant de l’aile modérée de la Ligue, déjà ministre dans le gouvernement sortant de Mario Draghi, à l’économie, devraient rassurer Bruxelles.            Au moment où la troisième économie de la zone euro affronte, comme ses voisins, une situation économique difficile due à la crise énergétique et à l’inflation, la tâche de Mme Meloni s’annonce ardue, d’autant qu’elle devra veiller à l’unité de sa coalition, laquelle montre déjà des fissures. MM. Salvini et Berlusconi rechignent à accepter l’autorité de Giorgia Meloni, dont le parti a remporté 26 % des voix aux élections, contre seulement 8 % pour Forza Italia et 9 % pour la Ligue. Les médias se sont fait l’écho des multiples passes d’armes entre les trois dirigeants sur la répartition des postes au Parlement et au sein du gouvernement.                Elle-même atlantiste et favorable au soutien à l’Ukraine face à la Russie, Mme Meloni a dû affronter cette semaine les propos polémiques de M. Berlusconi, qui a affirmé avoir « renoué » avec Vladimir Poutine et a imputé à Kiev la responsabilité de la guerre. Des déclarations du plus mauvais effet qui ont obligé la nouvelle cheffe du gouvernement à rectifier le tir mercredi en affirmant que l’Italie fait « pleinement partie, et la tête haute », de l’Europe et de l’OTAN. Oratrice de talent, cette chrétienne conservatrice hostile aux droits LGBT + a cependant promis de ne pas toucher à la loi autorisant l’avortement. Son gouvernement devra avant tout se concentrer sur les nombreux défis, essentiellement économiques, qui l’attendent, à commencer par l’inflation et une dette colossale représentant 150 % du produit intérieur brut (PIB), le ratio le plus élevé de la zone euro après la Grèce.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, Berlusconi « renoue » avec Poutine et sème le trouble dans la coalition                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 24 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Bienvenue à l’Elysée  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/22/italie-l-union-europeenne-se-dit-prete-a-cooperer-avec-le-gouvernement-d-extreme-droite-de-giorgia-meloni_6146929_3210.html"},"headline":"Italie\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne se dit pr\u00eate \u00e0 coop\u00e9rer avec le gouvernement d\u2019extr\u00eame droite de Giorgia Meloni","dateCreated":"2022-10-22T13:12:25+02:00","datePublished":"2022-10-22T13:12:25+02:00","dateModified":"2022-10-22T22:42:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Italie"],"description":"Le gouvernement eurosceptique de Giorgia Meloni a pr\u00eat\u00e9 serment, samedi, et doit prendre ses fonctions dimanche. La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne a insist\u00e9 sur \u00ab\u00a0une coop\u00e9ration constructive\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/454/0/3019/1509/1342/671/60/0/caac163_5525113-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/23/19-12">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Les propositions formulées, le 29 août, à Prague, par Olaf Scholz posent les bases d’un nouveau projet européen, ni nationaliste ni libéral, assurent, dans une tribune au « Monde », Olivier Faure, premier secrétaire du Parti socialiste, Sylvie Guillaume, députée européenne, et Christophe Clergeau, secrétaire national chargé de l’Europe au PS.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Allemagne         « Nous proposons aux socialistes français de bâtir un nouveau projet européen avec le chancelier allemand »   Tribune        Christophe Clergeau  Secrétaire national du Parti socialiste chargé de l’Europe          Olivier Faure  Premier secrétaire du Parti socialiste          Sylvie Guillaume  Députée européenne        Les propositions formulées, le 29 août, à Prague, par Olaf Scholz posent les bases d’un nouveau projet européen, ni nationaliste ni libéral, assurent, dans une tribune au « Monde », Olivier Faure, premier secrétaire du Parti socialiste, Sylvie Guillaume, députée européenne, et Christophe Clergeau, secrétaire national chargé de l’Europe au PS.   Publié hier à 13h00, mis à jour hier à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le chancelier allemand a prononcé, le 29 août, à Prague, un discours qui a été finalement peu commenté par les politiques français mais qui est pour nous un document important, de nature à poser les bases d’un nouveau projet européen partagé entre la France et l’Allemagne. Ce texte n’est pas complet et nous avons nos propres propositions à mettre en avant, mais il est une stimulante base de discussion entre les socialistes français et les sociaux-démocrates allemands.          Olaf Scholz revendique la nécessité de porter sur les fonts baptismaux un nouveau projet européen. Fondée sur un projet de paix tourné vers l’intérieur, l’Union européenne (UE) doit désormais défendre ses valeurs et assurer son indépendance et sa stabilité également vis-à-vis de l’extérieur, elle doit assumer d’avoir des intérêts géopolitiques et stratégiques. Il insiste sur l’Etat de droit, « valeur fondamentale qui devrait lier notre union ». Il propose une force de réaction rapide européenne en 2025, c’est-à-dire demain, et un système de défense aérienne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Pour planifier l’avenir en dehors de sa zone de confort, l’Allemagne se doit de créer de nouvelles institutions »                 Si l’Europe est construite sur ses valeurs et un projet de société humaniste, alors elle doit accueillir les peuples qui veulent rejoindre ce combat et accepter un nouvel élargissement, incluant notamment l’Ukraine. Il met en balance cet élargissement et le passage généralisé à la majorité qualifiée, notamment sur la politique fiscale, pour rendre de nouveau l’Europe gouvernable et capable d’aller collectivement de l’avant.          Un nouvel équilibre          Olaf Scholz insiste également sur la nécessité de mettre fin aux dépendances unilatérales et sur la définition d’un nouvel équilibre entre la nécessaire ouverture économique au reste du monde et l’objectif de souveraineté européenne. « Made in Europe 2030 » est un mot d’ordre que nous reprenons et qui implique une réforme profonde de la politique de concurrence, de la politique commerciale et, ajoutons-nous, de la politique agricole commune.          Le chancelier fait enfin du « investir ensemble » sa priorité politique, y subordonnant la gouvernance économique européenne devant succéder au pacte de stabilité. Investir pour construire la souveraineté industrielle et sanitaire de l’Europe, investir pour réussir la transition écologique, investir pour lutter contre les inégalités sociales et territoriales, voilà une perspective chère aux socialistes français.          Ce texte peut apparaître comme trop tourné vers l’Est ; il est cruel pour la France, rarement citée. Cette absence est une alerte qui appelle une double prise de conscience. Le basculement de l’Europe vers l’Est et les Balkans n’est pas un danger à combattre, c’est une réalité historique, humaine et géopolitique que notre pays doit prendre à bras-le-corps. Le couple franco-allemand doit être refondé ; les lacunes du discours d’Olaf Scholz témoignent d’une moindre proximité et de problèmes réels qui éclatent au grand jour avec le report du sommet franco-allemand.        Il vous reste 48.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/22/nous-proposons-aux-socialistes-francais-de-batir-un-nouveau-projet-europeen-avec-le-chancelier-allemand_6146928_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous proposons aux socialistes fran\u00e7ais de b\u00e2tir un nouveau projet europ\u00e9en avec le chancelier allemand\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-22T13:00:12+02:00","datePublished":"2022-10-22T13:00:12+02:00","dateModified":"2022-10-22T13:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Allemagne"],"keywords":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Allemagne","Tribunes"],"description":"Les propositions formul\u00e9es, le 29\u00a0ao\u00fbt, \u00e0 Prague, par Olaf Scholz posent les bases d\u2019un nouveau projet europ\u00e9en, ni nationaliste ni lib\u00e9ral, assurent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Olivier Faure, premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, Sylvie Guillaume, d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne, et Christophe Clergeau, secr\u00e9taire national charg\u00e9 de l\u2019Europe au PS.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Clergeau","description":"Secr\u00e9taire national du Parti socialiste charg\u00e9 de l\u2019Europe"}
,{"@type":"Person","name":"Olivier Faure","description":"Premier secr\u00e9taire du Parti socialiste"}
,{"@type":"Person","name":"Sylvie Guillaume","description":"D\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/535/0/2333/1166/1342/671/60/0/8398878_0a5c6853a8b743ebb0af2f40df20fe47-0a5c6853a8b743ebb0af2f40df20fe47-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-13">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Dans la capitale du Portugal, la manifestation intitulée « Terra » expose jusqu’au 5 décembre des travaux visionnaires qui visent à réinventer les villes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Culture       Architecture             A la Triennale de Lisbonne, l’architecture en quête de rédemption      Dans la capitale du Portugal, la manifestation intitulée « Terra » expose jusqu’au 5 décembre des travaux visionnaires qui visent à réinventer les villes.          Par Isabelle Regnier(Lisbonne, envoyée spéciale)         Publié hier à 11h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’exposition « Cycles », à la Triennale de Lisbonne.  SARA CONSTANCA               De la Biennale de Venise à celle de Chicago, de la Biennale d’Ile-de-France à celle d’Orléans, les grands rendez-vous de l’architecture sont devenus des machines à déconstruire la discipline, à mettre en lumière son bilan écologique désastreux et ses complicités coupables pour explorer les voies de sa possible rédemption. La Triennale de Lisbonne, dont la sixième édition se tient dans la capitale portugaise jusqu’au 5 décembre, n’échappe pas à la tendance. Sous l’intitulé « Terra », elle se décline en quatre expositions qui appellent conjointement à transformer la manière dont se fabriquent nos villes, à basculer, comme le formulent Cristina Verissimo et Diogo Burnay, les commissaires généraux de la manifestation, de la « ville machine, linéaire et fragmentée » dans laquelle nous vivons aujourd’hui à la « ville organisme, holistique et circulaire » qu’ils appellent de leurs vœux.           Portée par cette belle idée que tout architecte serait un héros en puissance, l’exposition « Visionaries » comporte de petits trésors          Comment ? En se mettant au service de projets visionnaires, par exemple, comme l’a fait en son temps Roger Anger (1923-2008). En réponse à l’appel de Mirra Alfassa, gourou franco-indienne qui voulait créer de toutes pièces une ville où « la valeur individuelle aurait une importance très supérieure à celle des richesses matérielles et de la position sociale », cet architecte français, dont les façades structurées façonnent aujourd’hui encore une partie du bâti parisien, a largué les amarres en 1965, alors qu’il était au faîte de sa carrière, pour s’installer en Inde.          Le projet d’Auroville, la cité qu’il a conçue sur place, sur un terrain entièrement vierge du Tamil Nadu, occupe la première salle de l’exposition « Visionaries », au Culturgest. Un riche corpus de dessins psychédéliques, de photos, de films donne à voir, à différentes étapes de sa conception, cet ensemble fascinant de maisons aux formes plus ou moins biomorphiques, plus ou moins futuristes, les jardins luxuriants qui les prolongent, le temple sphérique, doré, qui est devenu l’emblème de la ville, et met en lumière la dimension expérimentale de cette aventure qui a conduit l’architecte à tester toutes sortes de dispositifs bioclimatiques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Auroville, cinquante ans d’utopie (ou presque)                 Portée par cette belle idée que tout architecte serait un héros en puissance, l’exposition « Visionaries » comporte son lot de petits trésors. Les aquarelles de Galina Balashova, « la femme qui a domestiqué le cosmos », comme elle est présentée sur le cartel, en sont un précieux. Au cours des années 1960, cette architecte russe s’était vu confier par le bureau d’études expérimentales OKB1, structure en charge de l’élaboration de prototypes volants pour le programme spatial soviétique, la conception des intérieurs de la première station Soyouz.        Il vous reste 64.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/22/a-la-triennale-de-lisbonne-l-architecture-en-quete-de-redemption_6146914_3246.html"},"headline":"A la Triennale de Lisbonne, l\u2019architecture en qu\u00eate de r\u00e9demption","dateCreated":"2022-10-22T11:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-22T11:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Architecture"],"keywords":["Europe","Portugal","Architecture","Culture"],"description":"Dans la capitale du Portugal, la manifestation intitul\u00e9e \u00ab\u00a0Terra\u00a0\u00bb expose jusqu\u2019au 5\u00a0d\u00e9cembre des travaux visionnaires qui visent \u00e0 r\u00e9inventer les villes.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Regnier","description":"Lisbonne, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/293/0/3500/1750/1342/671/60/0/7218dbb_1666356111514-t2022-terra-visionaries-culturgest-a-sara-constanca-sma-0100.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Architecture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/architecture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-14">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Alors que Bruxelles réclame un durcissement de son attitude vis-à-vis de Pékin, les Vingt-Sept n’entendent pas pour l’instant réviser leur positionnement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Union européenne             Au sein de l’Union européenne, le débat sur les relations avec la Chine s’intensifie      Alors que Bruxelles réclame un durcissement de son attitude vis-à-vis de Pékin, les Vingt-Sept n’entendent pas pour l’instant réviser leur positionnement.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 10h45, mis à jour hier à 11h27    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                De gauche à droite : le président roumain Klaus Werner Ioannis, la première ministre finlandaise Sanna Marin, le premier ministre espagnol Pedro Sanchez et le président du conseil européen Charles Michel au sommet de Bruxelles, le 20 octobre 2022.  OLIVIER MATTHYS / AP               C’est une petite phrase neutre dans les conclusions du Conseil européen qui s’est tenu jeudi 20 et vendredi 21 octobre à Bruxelles. Les Etats membres ont eu « un débat stratégique sur les relations de l’Union européenne avec la Chine ». La sobriété de cet énoncé ne doit pas tromper. Les Vingt-Sept ont consacré près de trois heures, vendredi, à évoquer les relations avec leur premier partenaire commercial.          Le débat n’a cessé de s’intensifier ces derniers mois, entre les Etats membres, avec la guerre en Ukraine et le soutien apporté par Pékin à la Russie, mais surtout, avec la montée des tensions dans le détroit de Taïwan. « Depuis quelques années, la Chine apparaît de plus en plus comme un modèle alternatif, économique, politique ou social. Un modèle qui défie la vision occidentale, et ce d’une manière plus affirmée, voire agressive », résume un haut fonctionnaire européen.          « Notre propre modèle à développer »          Les instances communautaires aimerait ainsi convaincre les Vingt-Sept d’affermir leur message vis-à-vis de Pékin, tout en conservant leur autonomie vis-à-vis de Washington, qui tente de les emmener dans une confrontation systématique. « Nous avons notre propre modèle à développer », a défendu Charles Michel, le président du Conseil européen. « Il est important que l’Europe fonctionne avec la plus grande confiance en soi possible, mais aussi de manière indépendante », a rappelé Mark Rutte, le premier ministre néerlandais.          Depuis 2019, l’Europe définit sa relation à la Chine selon un triptyque. La Chine est considérée à la fois comme un partenaire en matière commerciale ou sur des grands dossiers mondiaux tel celui du climat, un concurrent technologique et économique et un rival systémique, avec son propre modèle de valeurs, distinct d’un modèle européen démocratique. « C’est un concept assez plastique, qui permet d’englober les rapports des Vingt-Sept avec Pékin », traduit une diplomate européenne. « Pour l’instant, nous n’avons pas l’intention de changer cette grammaire », a assuré Emmanuel Macron, à l’issue des débats.           Certains Etats membres comme les pays baltes sont favorables à une confrontation bien plus franche avec l’empire du Milieu          Reste que « le centre de gravité de ce triptyque se déplace de plus en plus, de partenaire à concurrent et rival », rappelle un diplomate européen. Les Etats européens restent cependant encore divisés sur la bonne posture à trouver vis-à-vis de Pékin. Certains Etats membres comme les pays baltes, traumatisés par les représailles exercées par la Chine contre la Lituanie lorsque celle-ci s’est rapprochée de Taïwan, fin 2021, sont favorables à une confrontation bien plus franche avec l’empire du Milieu.        Il vous reste 55.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/22/au-sein-de-l-union-europeenne-le-debat-sur-les-relations-avec-la-chine-s-intensifie_6146912_3210.html"},"headline":"Au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne, le d\u00e9bat sur les relations avec la Chine s\u2019intensifie","dateCreated":"2022-10-22T10:45:04+02:00","datePublished":"2022-10-22T10:45:04+02:00","dateModified":"2022-10-22T11:27:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Alors que Bruxelles r\u00e9clame un durcissement de son attitude vis-\u00e0-vis de P\u00e9kin, les Vingt-Sept n\u2019entendent pas pour l\u2019instant r\u00e9viser leur positionnement.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/0/0/4785/2392/1342/671/60/0/32622af_a0a69024a27a4d0d89b643e7789dee3b-a0a69024a27a4d0d89b643e7789dee3b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-15">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le premier ministre et la princesse héritière Amalia sont obligés de vivre sous protection policière pour éviter d’être enlevés. Ils pourraient servir de monnaie d’échange avec Ridouan Taghi, le responsable du principal groupe mafieux néerlandais impliqué dans le trafic de drogue, dont le procès se tient sous haute surveillance.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Pays-Bas             La Mocro Maffia terrorise les Pays-Bas pour faire libérer son chef      Le premier ministre et la princesse héritière Amalia sont obligés de vivre sous protection policière pour éviter d’être enlevés. Ils pourraient servir de monnaie d’échange avec Ridouan Taghi, le responsable du principal groupe mafieux néerlandais impliqué dans le trafic de drogue, dont le procès se tient sous haute surveillance.          Par Jean-Pierre Stroobants(Le Haye, envoyé spécial)         Publié hier à 10h27, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Devant le tribunal où se déroule le procès de Ridouan Taghi, dirigeant de la Mocro Maffia, à Amsterdam, le 13 septembre 2022.  ANP VIA AFP               Poser des questions sur la drogue à des responsables néerlandais suscite immanquablement une forme de malaise. Surtout quand elle est posée par un média français : il est vrai que c’est Jacques Chirac qui, en 1996, décrivit les Pays-Bas comme le « narco-Etat n° 1 en Europe ». « Narco-Etat ? Ça ne veut rien dire. Ne relançons pas cette polémique, chaque pays a des problèmes avec la drogue, voyez la situation à Marseille… », lâche un conseiller du Parti populaire pour la liberté et la démocratie (VVD), la formation libérale du premier ministre Mark Rutte. Chaque pays, peut-être, mais les Pays-Bas beaucoup plus que d’autres.          Pour preuve : le chef du gouvernement, qui a pour habitude de se déplacer à vélo à La Haye, ville où siègent les institutions des Pays-Bas, a dû se résoudre à accepter de nouveau une protection rapprochée. Jeudi 13 octobre, le couple royal néerlandais avait suscité un choc en annonçant que leur fille, la princesse héritière Amalia, 18 ans, ne pouvait plus quitter le palais Huis ten Bosch, dans cette ville de la côte, pour se rendre à l’université d’Amsterdam, où elle étudie. Des rumeurs d’enlèvement ou d’attentat visant la princesse, mais aussi, potentiellement, le chef du gouvernement, avaient été prises suffisamment au sérieux par les services de la police et de l’antiterrorisme pour que le moyen de transport habituel d’Amalia d’Orange-Nassau – une voiture blindée escortée par des agents du service de protection royale et diplomatique – ait été jugé insuffisant en matière de protection.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Aux Pays-Bas et en Belgique, la percée sanglante des mafieux                 En septembre 2021 déjà, des policiers surveillant le domicile de M. Rutte avaient repéré des guetteurs soupçonnés d’être liés à la Mocro Maffia, un groupe criminel d’origine marocaine (« Mocro » est une contraction de « Marokko »). Devenue surpuissante, cible des autorités depuis 2012, la « Mocro » est tellement célèbre qu’elle a fait l’objet d’une fiction, une série en plusieurs épisodes tournée en 2018 et vue par des milliers de Néerlandais. Son principal dirigeant, Ridouan Taghi, 45 ans, né au Maroc et arrivé aux Pays-Bas à l’âge de 2 ans, a été arrêté en décembre 2021 à Dubaï, d’où il contrôlait le trafic de drogue dans les Emirats, avant d’être extradé. Il est actuellement jugé avec 16 de ses complices présumés, dont son bras droit, Saïd Razzouki, appréhendé par le FBI en février 2020 en Colombie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Des chargements de plusieurs centaines de kilos de cocaïne, c’est devenu la routine » : le port d’Anvers, épicentre de tous les trafics                 Les autres prévenus sont pour la plupart les hommes de main d’une organisation que Taghi a dotée de connexions dans le sud de l’Europe, en Amérique latine et dans divers pays arabes. Il aurait vécu en Iran et en Belgique, où divers clans de la Mocro Maffia ont mis la main sur le gigantesque trafic de cocaïne qui irrigue toute l’Europe à partir du port d’Anvers. C’est sans doute parce qu’il a fait de la lutte contre cette activité criminelle l’une de ses priorités que le ministre de la justice, Vincent Van Quickenborne, a été récemment menacé d’un rapt et mis à l’abri en toute urgence avec sa famille dans une résidence sécurisée durant plusieurs jours.        Il vous reste 64.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/22/la-mocro-maffia-terrorise-les-pays-bas-pour-faire-liberer-son-chef_6146910_3210.html"},"headline":"La Mocro Maffia terrorise les Pays-Bas pour faire lib\u00e9rer son chef","dateCreated":"2022-10-22T10:27:16+02:00","datePublished":"2022-10-22T10:27:16+02:00","dateModified":"2022-10-23T10:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pays-Bas"],"keywords":["International","Europe","Pays-Bas"],"description":"Le premier\u00a0ministre et la princesse h\u00e9riti\u00e8re Amalia sont oblig\u00e9s de vivre sous protection polici\u00e8re pour \u00e9viter d\u2019\u00eatre enlev\u00e9s. Ils pourraient servir de monnaie d\u2019\u00e9change avec Ridouan Taghi, le responsable du principal groupe mafieux n\u00e9erlandais impliqu\u00e9 dans le trafic de drogue, dont le proc\u00e8s se tient sous haute surveillance.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Le Haye, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/900/0/6000/3000/1342/671/60/0/683a994_1666421060800-043-454665272.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pays-Bas","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pays-bas/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-16">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Alors que le pape François et Emmanuel Macron feront partis des nombreux invités du sommet interreligieux en faveur de la paix organisé, dimanche 23 et lundi 24 octobre, à Rome par Sant’Egidio, zoom sur l’histoire de cette discrète communauté de laïcs catholiques qui s’est forgé une réputation de médiateur dans les conflits internationaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Le Monde des religions        Catholicisme             Sant’Egidio : ces catholiques qui dialoguent avec les seigneurs de guerre et les chefs d’Etat      Alors que le pape François et Emmanuel Macron feront partis des nombreux invités du sommet interreligieux en faveur de la paix organisé, dimanche 23 et lundi 24 octobre, à Rome par Sant’Egidio, zoom sur l’histoire de cette discrète communauté de laïcs catholiques qui s’est forgé une réputation de médiateur dans les conflits internationaux.          Par Bénédicte Lutaud(avec Gaétan Supertino)         Publié hier à 09h00, mis à jour hier à 09h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Marco Impagliazzo, le président de Sant’Egidio, au Vatican, le 11 octobre, présente le sommet interreligieux en faveur de la paix organisé à Rome les 23 et 24 octobre auquel participeront Emmanuel Macron et le pape François.  ANDREW MEDICHINI / AP               Dans le patio d’un ancien monastère romain, à l’ombre de bananiers, les chefs d’une guérilla africaine boivent le café. Au mur, une plaque de rue présage de leur objectif commun : rue de la Paix. Nous sommes en juillet 1990, et des négociations inédites entre rebelles de la Renamo (résistance nationale du Mozambique) et membres du Frelimo (Front de libération du Mozambique), qui s’affrontent depuis treize ans, viennent de s’ouvrir.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/10/23/19-17">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ La nomination de personnalités expérimentées et pro-européennes aux postes-clés (affaires étrangères, Europe, économie) marque une forme de continuité, alors que la priorité du nouveau cabinet sera la situation économique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Italie             Italie : la dirigeante d’extrême droite Giorgia Meloni présente un gouvernement destiné à rassurer les partenaires de Rome      La nomination de personnalités expérimentées et pro-européennes aux postes-clés (affaires étrangères, Europe, économie) marque une forme de continuité, alors que la priorité du nouveau cabinet sera la situation économique.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance) et Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié hier à 05h50, mis à jour hier à 09h46    Temps de Lecture 6 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La présidente du parti Fratelli d’Italia, Giorgia Meloni, présente son gouvernement après une réunion avec le président italien, Sergio Mattarella, à Rome, le 21 octobre 2022.  FRANCESCO AMMENDOLA / AFP               Après avoir offert une victoire nette à la coalition de droite dont elle dirige la composante la plus puissante, après avoir dompté sa majorité malgré des semaines de tensions, Giorgia Meloni, 45 ans, s’est hissée à la tête du gouvernement italien, vendredi 21 octobre. Elle devient la première femme à occuper cette fonction de l’histoire du pays. A la suite d’un entretien avec le président de la République, Sergio Mattarella, qui l’avait appelée dans la matinée à former son gouvernement, la dirigeante d’extrême droite a livré la liste de ses ministres, fruit de négociations intenses et par moments conflictuelles avec ses alliés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, premières fractures au sein de la coalition des droites de Giorgia Meloni                 Son parti, Fratelli d’Italia, passé de 4 % des suffrages exprimés lors des élections législatives de 2018 à 26 % au scrutin du 25 septembre, est issu de la mouvance post-fasciste, dans laquelle Giorgia Meloni s’est engagée à l’âge de 15 ans. Alors qu’elle y a construit toute sa vie politique en associant son nom à en engagement radical sur des thématiques identitaires, elle se voit désormais en figure de proue d’une droite conservatrice de gouvernement. La composition du nouvel exécutif reflète à la fois une volonté de maintenir l’équilibre au sein de la droite italienne et le souci d’assurer aux partenaires de Rome une promesse de normalité institutionnelle, ainsi qu’une certaine continuité avec les engagements européens et transatlantiques associés à la personne du premier ministre sortant, Mario Draghi.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De l’héritage fasciste à l’incarnation de la nouveauté, le parti Fratelli d’Italia aux portes du pouvoir                 C’est à Bruxelles que ce dernier a commencé la dernière journée de son mandat. M. Draghi avait pris en février 2021 la tête d’un gouvernement d’unité nationale à forte coloration technocratique pour répondre à la crise déclenchée par la pandémie de Covid-19. Fratelli d’Italia a représenté son unique opposition, jusqu’à sa chute, en juillet.          De retour d’un Conseil européen dominé par la crise énergétique, le président du conseil sortant passera dimanche matin le témoin à Mme Meloni. Le nouveau gouvernement devra traiter en priorité les urgences économiques liées à la guerre en Ukraine. « Draghi et Meloni avaient d’excellents rapports quand elle était dans l’opposition. Ils partagent désormais la même vision sur les grandes questions internationales et européennes », affirme le sénateur (Fratelli d’Italia) Giovanbattista Fazzolari, qui appartient au cercle rapproché de la nouvelle présidente du conseil.          Une confiance nécessaire avec Bruxelles          « Le gouvernement Meloni est dépourvu d’une puissante composante technique, mais les profils des ministres nommés aux postes-clés sont voués à rassurer les marchés et les observateurs extérieurs », note Lorenzo Codogno, professeur invité à la London School of Economics et ancien directeur général du Trésor italien. Demeurant d’un exécutif à l’autre, Giancarlo Giorgetti, ministre du développement économique sous M. Draghi, doit ainsi prendre le poste de ministre de l’économie et des finances. Responsable politique expérimenté dans le domaine économique, sans être pour autant un technocrate, il est identifié à la tendance proeuropéenne de la Ligue, partenaire de coalition de Giorgia Meloni avec Forza Italia, de Silvio Berlusconi.        Il vous reste 70.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/22/italie-la-dirigeante-d-extreme-droite-giorgia-meloni-presente-un-gouvernement-destine-a-rassurer-les-partenaires-de-rome_6146876_3210.html"},"headline":"Italie\u00a0: la dirigeante d\u2019extr\u00eame droite Giorgia Meloni pr\u00e9sente un gouvernement destin\u00e9 \u00e0 rassurer les partenaires de Rome","dateCreated":"2022-10-22T05:50:08+02:00","datePublished":"2022-10-22T05:50:08+02:00","dateModified":"2022-10-22T09:46:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"La nomination de personnalit\u00e9s exp\u00e9riment\u00e9es et pro-europ\u00e9ennes aux postes-cl\u00e9s (affaires \u00e9trang\u00e8res, Europe, \u00e9conomie) marque une forme de continuit\u00e9, alors que la priorit\u00e9 du nouveau cabinet sera la situation \u00e9conomique.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/113/0/3543/1771/1342/671/60/0/3a50624_5519237-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-18">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ A l’approche des élections de mi-mandat, certains républicains veulent revoir le soutien apporté à Kiev depuis le début de la guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Midterms 2022             Midterms 2022 : les Européens inquiets d’une éventuelle remise en cause de l’aide américaine à l’Ukraine      A l’approche des élections de mi-mandat, certains républicains veulent revoir le soutien apporté à Kiev depuis le début de la guerre.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié hier à 05h00, mis à jour hier à 15h16    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le leader de la minorité à la Chambre des représentants, Kevin McCarthy, lors d’un meeting de campagne pour les élections de mi-mandat, à Monongahela, en Pennsylvanie, le 23 septembre 2022.  BARRY REEGER / AP               Crise britannique lancinante, nouveau gouvernement italien dominé par l’extrême droite, obstructions de la Hongrie et tensions franco-allemandes : l’Europe tangue de toutes parts. Un orage supplémentaire menace, en provenance des Etats-Unis et lié à la guerre en Ukraine. L’unité bipartisane qui domine depuis février à Washington au sujet de l’aide massive accordée à Kiev pourrait-elle se fissurer en cas de majorité républicaine à l’issue des élections de mi-mandat, prévues le 8 novembre ?          Les derniers sondages, qui indiquent une montée en puissance du Grand Old Party dans les intentions de vote, lui laissent l’espoir de reprendre au moins la Chambre des représentants, voire le Sénat. Or c’est à la Chambre que se développe un pôle de contestation au sein du Parti républicain, réclamant plus de contrôles, ou même une réduction de voilure, dans l’aide à l’Ukraine.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : nouvelles frappes russes sur les infrastructures électriques ; tous les civils appelés à quitter Kherson « immédiatement »                 En déplacement à Washington, vendredi 21 octobre, pour préparer la visite d’Etat d’Emmanuel Macron début décembre, la ministre des affaires étrangères française, Catherine Colonna, a insisté sur la nécessité de préserver un front commun entre alliés. « Il ne faut pas donner au Kremlin l’occasion de nous diviser », a alerté la diplomate lors d’une intervention devant le Center for Strategic and International Studies, un cercle de réflexion. « Si les actions de la Russie restent sans réponse, les guerres de conquête pourraient devenir la norme », a-t-elle averti, avant de renouveler ces propos, un peu plus tard, lors d’une conférence de presse commune avec le secrétaire d’Etat, Antony Blinken.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Derrière la contre-offensive de l’armée ukrainienne, l’omniprésent soutien des Etats-Unis                 En mai, le Sénat a voté en faveur d’un large paquet d’aide de 40 milliards de dollars (autant d’euros) à l’attention de l’Ukraine. A la Chambre, 57 représentants du Grand Old Party avaient voté contre (soit 28 % du groupe). Leur nombre semble croître, nourri par la place centrale de l’inflation dans les préoccupations des électeurs. Une forme d’usure, voire d’exaspération, commence à poindre dans une partie de la base républicaine, tentée par l’isolationnisme et parfois fascinée par l’autoritarisme brutal de Vladimir Poutine. Leur prêcheur vedette est le présentateur de la chaîne Fox News Tucker Carlson, qui ne cesse de renverser les responsabilités, en accusant son propre gouvernement d’avoir suscité et d’encourager la guerre actuelle. Selon lui, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, serait « un client » de l’administration Biden.          Pas de « chèque en blanc » à Kiev          L’opinion publique, elle, observe l’Ukraine de très loin. Contrairement à ce qui se passe en Europe, la guerre ne résonne pas comme une crise familière et proche. Dans un sondage du Pew Research Center paru en septembre, 37 % des personnes interrogées considéraient que le soutien américain à l’Ukraine était d’un niveau adéquat, mais 20 % l’estimaient trop élevé, contre 7 % seulement en mars. Un républicain sur trois juge dorénavant que cette aide est trop élevée.        Il vous reste 48.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/22/midterms-2022-les-europeens-inquiets-d-une-eventuelle-remise-en-cause-de-l-aide-americaine-a-l-ukraine_6146869_3210.html"},"headline":"Midterms 2022\u00a0: les Europ\u00e9ens inquiets d\u2019une \u00e9ventuelle remise en cause de l\u2019aide am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-10-22T05:00:14+02:00","datePublished":"2022-10-22T05:00:14+02:00","dateModified":"2022-10-22T15:16:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["Europe","Ukraine","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Midterms 2022"],"description":"A l\u2019approche des \u00e9lections de mi-mandat, certains r\u00e9publicains veulent revoir le soutien apport\u00e9 \u00e0 Kiev depuis le d\u00e9but de la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/93b05d4_19511455afc24661acc4ce8af199c2dc-19511455afc24661acc4ce8af199c2dc-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/23/19-19">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Téhéran est accusé depuis plusieurs jours par les Occidentaux de fournir des drones kamikazes à la Russie. Dans un courrier adressé vendredi aux Nations unies, la France, le Royaume-Uni et l’Allemagne ont réclamé une enquête « impartiale ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine : les Européens demandent une enquête de l’ONU sur les drones iraniens en Ukraine Téhéran est accusé depuis plusieurs jours par les Occidentaux de fournir des drones kamikazes à la Russie. Dans un courrier adressé vendredi aux Nations unies, la France, le Royaume-Uni et l’Allemagne ont réclamé une enquête « impartiale ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                Le 22/10 à 06:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce live est maintenant terminé, merci de l’avoir suivi        Vous pouvez retrouver notre nouveau direct en cliquant sur ce lien.                    Le 22/10 à 01:33   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’explosion inexpliquée des gazoducs Nord Stream 1 et 2, fin septembre, nourrit les préoccupations sur les actions non conventionnelles que la Russie pourrait mener contre les alliés occidentaux de Kiev. Plusieurs alertes sont survenues ces derniers mois en Europe, au fil des revers subis par Moscou sur le terrain.             Lire aussi :     Sabotages, cyberattaques, incidents multiples… Les alliés de l’Ukraine face aux risques de la « guerre hybride »                        Le 22/10 à 01:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Moscou et Téhéran ont fermement nié, mercredi à l’issue d’une réunion à huis clos du Conseil de sécurité, tout partenariat sur ces armes, des drones Shahed-136 et Shahed-131.          « Aujourd’hui l’Ukraine et ses soutiens occidentaux essaient de populariser une nouvelle fois de la désinformation à propos de la prétendue fourniture de drones iraniens à la Russie », a encore tonné l’ambassadeur russe, Vassily Nebenzia.          Comme l’avait fait son adjoint Dmitri Polianski mercredi à l’ONU, le diplomate russe Nebenzia a menacé le secrétariat général en cas d’« implication dans cette sale entreprise » que serait une enquête onusienne sur les drones lancés contre l’Ukraine.                    Le 22/10 à 01:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Estimant qu’il était « désormais solidement documenté que les forces armées russes emploient des drones iraniens en Ukraine », l’ambassadeur de France à l’ONU, Nicolas de Rivière, a « demandé à l’Iran à cesser immédiatement toute forme de soutien à la guerre d’agression lancée par la Russie contre l’Ukraine ».                    Le 22/10 à 01:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Téhéran est accusé depuis plusieurs jours par les Occidentaux de fournir des drones kamikazes à la Russie, et la Maison Blanche a même affirmé jeudi que des militaires iraniens se trouvaient en Crimée pour aider les Russes au maniement de ces engins lancés contre des infrastructures énergétiques et des villes en Ukraine. L’Union européenne, qui a annoncé de nouvelles sanctions contre l’Iran, a assuré cette semaine disposer de « suffisamment de preuves ».             Lire aussi :     L’Union européenne s’entend en trois jours pour sanctionner l’Iran après la livraison de drones à la Russie                        Le 22/10 à 01:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Européens demandent à l’ONU une enquête sur les drones iraniens en Ukraine        La France, le Royaume-Uni et l’Allemagne ont réclamé vendredi, dans un courrier adressé à l’ONU, une enquête « impartiale » sur les drones iraniens fournis selon les Occidentaux à la Russie dans sa guerre contre l’Ukraine. « Une enquête de l’équipe du secrétariat de l’ONU chargée de la mise en œuvre de la résolution du Conseil de sécurité 2231 serait la bienvenue et nous sommes disposés à soutenir le travail du secrétariat pour mener son enquête technique et impartiale », note la lettre consultée par l’Agence France-Presse et adressée au Conseil de sécurité et au secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres.          La résolution 2231 de 2015 encadre le désormais moribond accord sur le nucléaire civil iranien entre Téhéran, la Russie, la Chine, l’Allemagne, le Royaume-Uni et la France, qui prévoyait à l’époque une levée progressive des sanctions économiques contre l’Iran.          Dans leur courrier, les ambassadeurs français Nicolas de Rivière, allemand Antje Leendertse et britannique James Kariuki se disent « profondément préoccupés par le transfert de drones par l’Iran à la Russie en violation de la résolution 2231 (2015) du Conseil de sécurité, des drones utilisés par la Russie dans sa guerre d’agression contre l’Ukraine et dans des attaques contre des infrastructures civiles et des villes ukrainiennes, provoquant la mort de civils innocents ».                              Le 21/10 à 22:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Washington, il n’y a pas de signe d’une volonté de Moscou de mettre fin à son agression        Les Etats-Unis envisageront tous les moyens de faire avancer la diplomatie avec la Russie s’ils voient une ouverture, mais, pour le moment, Moscou ne montre aucun signe d’une volonté d’engager des pourparlers significatifs, a déclaré aujourd’hui le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, lors d’une conférence de presse avec Catherine Colonna, la ministre des affaires étrangères française.          Pour M. Blinken, il n’y a aucune preuve démontrant la volonté de la Russie de mettre fin à son agression envers l’Ukraine, Moscou semblant même plutôt s’orienter dans la direction opposée.                                        Le 21/10 à 22:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les troupes russes avancent ou reculent?    Charles         Bonjour Charles,          Kiev a revendiqué vendredi de nouvelles avancées dans la région de Kherson, où l’armée russe a reculé de 20 à 30 kilomètres ces dernières semaines et où elle risque d’être acculée sur la rive droite, ou occidentale, du fleuve Dniepr. Dans son discours du soir, Volodymyr Zelensky s’est félicité des « bons résultats » de son armée face aux troupes russes dans le sud du pays. « Merci également aux soldats de la 60e brigade d’infanterie séparée, dont les unités affichent de bons résultats dans la région de Kherson », a déclaré le président ukrainien, annonçant la capture de plus de trente blindés, d’un millier de projectiles pour chars et de trois pièces d’artillerie.          Le seul endroit où les forces russes sont à l’offensive est dans la région de Donetsk, rapporte la chaîne Telegram pro-Kremlin Rybar. L’armée ukrainienne affirme repousser les attaques dans ce secteur. Les affirmations de l’armée russe et des Ukrainiens sont difficilement vérifiables.                                                                 Le 21/10 à 20:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky accuse la Russie de retarder les exportations de céréales        Dans son message quotidien, le président ukrainien a accusé la Russie de retarder « délibérément » le passage des navires chargés de céréales ukrainiennes, un approvisionnement vital pour de nombreux pays d’Afrique et d’Asie. « Plus de cent cinquante navires sont dans une file d’attente pour remplir les obligations contractuelles d’approvisionnement de nos produits agricoles. Il s’agit d’une file d’attente artificielle, apparue uniquement parce que la Russie retarde délibérément le passage des navires », a déclaré Volodymyr Zelensky dans une vidéo.          Le président ukrainien a, par ailleurs, salué son armée, qui progresse face aux Russes : « Merci (…) aux soldats de la 60e brigade d’infanterie séparée, dont les unités affichent de bons résultats dans la région de Kherson.  » M. Zelensky a annoncé la capture de plus de trente blindés, d’un millier de projectiles pour chars et de trois pièces d’artillerie.                                             Le 21/10 à 19:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour approfondir        Dans un entretien accordé au Monde, le sociologue russe Lev Goudkov constate que l’attitude de la société russe vis-à-vis de l’« opération spéciale » en Ukraine relève plus de l’absence de résistance ou d’opposition que d’un soutien réel.             Lire aussi :     En Russie, « la mobilisation remet en question les fondements du pouvoir poutinien »                                  Le 21/10 à 18:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Biélorussie affirme « ne pas avoir besoin de la guerre »        Alexandre Loukachenko, le président de la Biélorussie, alliée de Moscou, n’a pas l’intention d’entrer en guerre. « Aujourd’hui, nous n’avons l’intention d’aller nulle part. Il n’y a pas de guerre à ce stade. On n’en a pas besoin », a martelé M. Loukachenko lors de la visite d’un centre d’entraînement militaire dans l’ouest du pays. Lors de cette visite, il a vanté les drones de fabrication biélorusse et a précisé n’avoir aucune intention à ce stade de les utiliser contre son voisin ukrainien. « Ce n’est pas souhaitable que ces modèles combattent en Ukraine », ajoutant que son pays vendrait ces drones « à ceux qui les achèteront ».          La Biélorussie a servi de base arrière aux troupes russes pour leur offensive contre l’Ukraine à la fin de février, mais l’armée biélorusse n’a pas pris part jusqu’à présent aux combats sur le territoire ukrainien. Minsk a affirmé par ailleurs que la force militaire commune lancée avec Moscou ces derniers jours avait uniquement un but « défensif ». Kiev a mis en garde Minsk à plusieurs reprises sur les représailles qu’entraînerait l’envoi de troupes biélorusses sur le sol ukrainien.                    Le 21/10 à 17:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev réclame une mission d’observation internationale au barrage de Kakhovka              Des soldats russes sur le barrage de Kakhovka, le 20 mai 2022. AP           L’Ukraine a réclamé aujourd’hui une mission d’observation internationale au barrage de Kakhovka. « Nous appelons l’ONU, l’UE et d’autres organisations à organiser une mission d’observation internationale de Kakhovka. Des experts internationaux doivent arriver immédiatement [sur le site], ainsi que le personnel ukrainien », a exhorté le premier ministre, Denys Chmyhal, lors d’une réunion du gouvernement. Selon lui, une potentielle explosion du barrage de cette centrale hydroélectrique « peut faire plusieurs milliers de victimes et [provoquer] l’inondation de dizaines de localités ».          Jeudi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait accusé les Russes d’avoir miné le barrage de cette centrale hydroélectrique située dans la région de Kherson, sous contrôle des forces de Moscou, qui font face à une poussée de l’armée ukrainienne. « En cas de destruction du barrage (…), le canal de Crimée du Nord disparaîtra tout simplement », et ce serait « une catastrophe à grande échelle » avait averti le président ukrainien. « Plus de 80 localités, dont Kherson, se retrouveraient dans la zone d’inondation rapide », s’était-il encore alarmé jeudi devant le Conseil de l’Union européenne.          Les autorités d’occupation russe de Kherson ont, elles, démenti tout minage du barrage de Kakhovka, dénonçant les « mensonges » du président Zelensky. Le barrage de la centrale hydroélectrique de Kakhovka est aménagé sur le Dniepr, à une quarantaine de kilomètres de la ligne de front actuelle. Le barrage et la centrale ont été pris par les troupes russes dès le début de l’invasion de l’Ukraine, à la fin de février.                    Le 21/10 à 16:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou accuse l’Ukraine d’avoir bombardé une colonne de civils fuyant Kherson, tuant quatre personnes        Les autorités russes ont annoncé la mort de quatre personnes, dont deux journalistes, lors d’un bombardement nocturne sur un pont de Kherson. Dans un communiqué, le Comité d’enquête de la Fédération de Russie, chargé des principales investigations criminelles, a affirmé qu’une « colonne de civils » avait subi un bombardement ukrainien alors qu’elle franchissait le fleuve Dniepr qui borde Kherson. Selon cette source, au moins quatre personnes ont été tuées, « dont deux journalistes qui se trouvaient avec la population » ; treize autres personnes ont été blessées. Selon la sous-gouverneure de la région de Kherson, Ekaterina Gubareva, l’un des journalistes serait Oleg Klokov, qui a travaillé pour plusieurs chaînes russes.          Les autorités d’occupation russes de la région ont accusé Kiev d’avoir visé lors de ce bombardement le pont Antonivsky, sur le fleuve Dniepr, utilisé pour des évacuations. L’armée ukrainienne a rapidement nié vendredi avoir visé des civils.          Les forces prorusses ont exhorté les civils à se déplacer sur la rive gauche du Dniepr alors que les forces ukrainiennes mènent une contre-offensive. Kiev a qualifié de « déportation » ces déplacements de la population.                                   Le 21/10 à 16:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le chef du Pentagone exhorte au « maintien » de la communication avec Moscou        Lors de leur deuxième conversation depuis le début du conflit en Ukraine, Lloyd Austin, le chef du Pentagone, a souligné auprès de son homologue russe, Sergueï Choïgou, « l’importance du maintien de canaux de communication » dans le contexte de cette guerre. Dans son communiqué, le Pentagone n’a pas donné d’autres détails sur leurs échanges, mais le ministère russe avait précisé plus tôt que les deux hommes avaient évoqué « plusieurs questions d’actualité de sécurité internationale, dont la situation en Ukraine ».          La dernière conversation entre MM. Choïgou et Austin remontait au 13 mai, quelques jours avant un entretien téléphonique entre le chef de l’état-major russe, Valéri Guerassimov, et son homologue américain, Mark Milley, le 19 mai.          L’importante aide militaire et financière américaine est particulièrement critiquée par la Russie, qui accuse son rival de chercher à prolonger le conflit. En amont d’un sommet du G20 prévu en Indonésie mi-novembre, le président russe, Vladimir Poutine, avait affirmé la semaine dernière ne pas voir « la nécessité » de pourparlers avec Joe Biden. Le président américain, de son côté, n’avait pas exclu une telle rencontre, affirmant auprès de journalistes, le 6 octobre : « Cela reste à voir. »                              Le 21/10 à 15:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine affirme avoir repris quatre-vingt-huit localités aux forces russes dans la région de Kherson        Kiev a affirmé vendredi avoir repris quatre-vingt-huit localités aux forces russes dans la région de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, au moment où l’administration d’occupation prorusse évacue des milliers de civils face à cette poussée. Un précédent bilan, le 13 octobre, faisait état de soixante-quinze villes et villages repris par les forces ukrainiennes.                    Le 21/10 à 15:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministre de la défense russe évoque l’Ukraine avec son homologue américain        Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, s’est entretenu au téléphone vendredi avec son homologue américain, Lloyd Austin, a annoncé Moscou. Il s’agit de la deuxième conversation entre les deux hommes depuis le début de la guerre en Ukraine. « Plusieurs questions d’actualité de sécurité internationale, dont la situation en Ukraine, ont été abordées [lors de cet échange] », a précisé le ministère russe dans un communiqué. La dernière conversation entre MM. Choïgou et Austin remontait au 13 mai.          Déjà au plus bas ces dernières années, sur fond d’accusations d’ingérence électorale, d’espionnage et d’expulsions croisées de diplomates, les relations entre Moscou et Washington ont continué à se détériorer depuis le début de l’invasion de l’Ukraine. L’importante aide militaire et financière américaine est particulièrement critiquée par la Russie.                    Le 21/10 à 15:38   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’UE envisage de fournir une aide de 1,5 milliard d’euros par mois pour l’Ukraine        L’Union européenne (UE) projette de fournir une aide de 1,5 milliard d’euros par mois à l’Ukraine en 2023, a annoncé vendredi la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, à l’issue d’un sommet des Vingt-Sept. « Cela donnera donc un chiffre global de 18 milliards pour l’année prochaine (…), un flux de revenus prévisibles, stables et fiables », a déclaré Mme von der Leyen lors d’une conférence de presse à Bruxelles. « Nous avons chargé les ministres des finances de développer le mécanisme approprié », a-t-elle précisé.                    Le 21/10 à 15:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le barrage de la centrale hydroélectrique de Kakhovka, ouvrage-clé pour alimenter la Crimée        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accusé jeudi soir les Russes d’avoir « miné » le barrage de la centrale hydroélectrique de Kakhovka. Situé dans la région occupée de Kherson (Sud), il permet entre autres d’alimenter en eau la péninsule de Crimée, annexée par Moscou en 2014. Le barrage et la centrale ont été pris par les troupes russes dès le début de l’invasion de l’Ukraine, le 24 février.          Aménagé sur le fleuve Dniepr, et construit en 1956, l’ouvrage est haut de 16 mètres et long de 3 850 mètres. Il s’agit de l’une des plus grandes infrastructures de ce type en Ukraine. Selon le site Internet de la société ukrainienne exploitante, Ukrhydroenergo, la puissance de la centrale hydroélectrique est de 334,8 mégawatts. En amont de l’ouvrage se trouve le réservoir de Kakhovka, une retenue d’eau artificielle formée sur le cours du Dniepr, longue de 240 kilomètres et jusqu’à 23 kilomètres de large.          Kakhovka se trouve à environ à 60 kilomètres à l’est à vol d’oiseau de Kherson, première ville d’importance tombée aux mains des Russes en mars. Le front est, lui, à une quarantaine de kilomètres au nord.          Si le barrage explose, « plus de quatre-vingts localités, dont Kherson, se retrouveront dans la zone d’inondation rapide », s’est alarmé M. Zelensky devant le Conseil de l’Union européenne (UE). « Cela pourrait détruire l’approvisionnement en eau d’une grande partie du sud de l’Ukraine » et affecter le refroidissement des réacteurs de la centrale nucléaire de Zaporijia, qui puise son eau dans ce lac artificiel de 18 millions de mètres cubes, a-t-il ajouté.          Les autorités d’occupation russe de Kherson démentent, pour leur part, tout minage du barrage, dénonçant les « mensonges » du président Zelensky.                              Le 21/10 à 14:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La « vérité » sur les fuites de Nord Stream « surprendrait » les Européens, assure le Kremlin        Le Kremlin a assuré vendredi que les Européens seraient « surpris » de savoir la « vérité » concernant les explosions à l’origine des fuites survenues, au cours du mois dernier, sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2, qui acheminent le gaz russe vers l’Europe.          Le président russe, Vladimir Poutine, a estimé le 12 octobre qu’il s’agissait d’un acte de « terrorisme international » profitant aux Etats-Unis, à la Pologne, ainsi qu’à l’Ukraine. La diplomatie russe a appelé le président américain, Joe Biden, à dire si son pays était responsable de ces explosions.             Lire aussi :     Explosions visant les gazoducs Nord Stream 1 et 2 : la piste du sabotage privilégiée              La Russie a exigé à plusieurs reprises d’être intégrée à l’enquête internationale relative à ces fuites survenues en plein conflit en Ukraine. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a assuré vendredi que Moscou travaillait « intensément » à être intégré à l’enquête, qu’il a précédemment accusée d’être « arrangée » dans le dessein de faire porter la responsabilité à la Russie. « Un travail est mené par l’intermédiaire des canaux diplomatiques », a-t-il dit aux journalistes. « Mais jusqu’à présent il se heurte à un mur de réticence à faire ensemble la lumière sur la vérité, qui ne manquera pas d’en surprendre plus d’un dans les pays européens si elle devait être rendue publique », a-t-il ajouté, sans fournir d’autre précision.                    Le 21/10 à 14:21   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les espions russes recrutent sur Leboncoin... et nous on fait quoi ?    Cam         Bonjour,          Selon un membre du secrétariat général de la défense et de la sécurité nationale, le gouvernement a décidé de « rehausser la culture sécuritaire au niveau national » contre l’espionnage russe en France depuis que Moscou agresse l’Ukraine.          Car, si des dizaines d’officiers de renseignement russes ont été renvoyés chez eux, en plusieurs vagues, depuis 2018, le besoin d’information de la Russie n’a jamais été aussi grand, afin de connaître les intentions des alliés de Kiev, dont la France. La quête de renseignement peut aussi bien viser des ministères et les assemblées parlementaires que les entreprises privées ou le monde universitaire, et même le comité olympique de Paris 2024. Les secteurs stratégiques (énergie, technologie) ou les infrastructures sont des cibles potentielles, de même que des start-up, des laboratoires ou des étudiants prometteurs.             Lire aussi :     Le gouvernement veut sensibiliser sur le risque accru d’espionnage russe en France              Selon le ministère de l’intérieur, la direction générale de la sécurité intérieure a conduit, depuis le début de l’année 2022, plus de 4 000 opérations de sensibilisation individuelles auprès de chefs d’entreprise (75 %), d’établissements d’enseignement supérieur et de laboratoires de recherche (14 %), d’administrations (6 %), ainsi que d’associations (5 %).          Sur la même période, les contre-espions français ont aussi donné plus de 900 conférences pour rappeler aux dirigeants et aux personnels les enjeux de la protection de leurs informations et les règles à adopter pour limiter les risques de fuites d’informations et la captation de données sensibles, et pour savoir comment réagir aux tentatives d’approche par un service de renseignement étranger.                                         Le contexte       Live  animé par Agnès Gautheron      Image de couverture :  A Lyman, dans la région de Donetsk, reprise par les forces ukrainiennes. Le 21 octobre 2022.   DIMITAR DILKOFF / AFP          Les militaires ukrainiens ont déclaré jeudi 20 octobre redouter l’ouverture par Moscou d’un nouveau front au nord, depuis la Biélorussie, qui pourrait menacer les routes d’acheminement des armes occidentales. Dans ce contexte, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rappelé devant le Conseil européen sa proposition « chaque jour plus pertinente » de déploiement d’une mission internationale de surveillance à la frontière entre l’Ukraine et la Biélorussie.Jeudi soir, M. Zelensky a accusé les Russes d’avoir miné un barrage de la centrale hydroélectrique de Kakhovka, située dans l’oblast de Kherson, craignant « une catastrophe à grande échelle » si l’ouvrage était détruit.Face aux livraisons présumées d’armes par l’Iran à la Russie, les alliés occidentaux ont adopté une série de sanctions contre Téhéran malgré les dénégations des deux pays. Les Etats membres de l’Union européenne (UE), rejoints par le Royaume-Uni, se sont entendus pour sanctionner la compagnie iranienne Shahed Aviation Industries, liée aux puissants gardiens de la révolution, et trois responsables militaires, dont le général Mohammad Bagheri, chef d’état-major des forces armées iraniennes. Kiev a salué la réponse « rapide » de l’UE.Après plusieurs vagues de frappes russes sur ses infrastructures, l’Ukraine a limité jeudi la consommation en électricité de sa population et de ses entreprises, notamment à Kiev. Dans la capitale ukrainienne, le maire, Vitali Klitschko, a exhorté les entreprises, les magasins, les cafés et les restaurants à « économiser au maximum » sur les éclairages et la publicité lumineuse.Dans le sud de l’Ukraine, où l’armée russe a reconnu que la situation était « très difficile », l’administration russe de la région de Kherson a assuré que les évacuations de civils avaient débuté. Quinze mille personnes auraient été évacuées jeudi de ce territoire annexé par Moscou. L’administration prévoit d’en déplacer « 50 000 à 60 000 » sur l’autre rive du Dniepr.Pour le secrétaire du conseil national de sécurité et de défense ukrainien, Oleksi Danilov, on assiste à « la préparation de la déportation massive de la population ukrainienne » vers la Russie « afin de modifier la composition ethnique des territoires occupés ».         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. Moscou place ses conquêtes ukrainiennes sous le régime de la loi martiale et des évacuations         Entretien. « Viols et agressions sexuelles ont été perpétrés avec une cruauté extrême »         Reportage. Dans un village libéré près de Kherson, l’enquête d’Alyona pour trouver le corps de son mari, partisan tué par l’armée russe         Décryptages. L’Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine         Témoignages. Journal de deux sœurs ukrainiennes : « Deux missiles ont explosé près du bureau de maman. Si elle était partie au travail plus tôt comme à son habitude… »         Décodeurs. Cible de rumeurs prorusses, l’ambassadeur de France à Kiev nie avoir démissionné         Reportage. « Poutine veut nous faire crever de froid dans l’obscurité » : à Kharkiv, les frappes russes terrorisent les civils         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-22T04:08:39+00:00","coverageEndTime":"2022-10-22T04:08:43+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Europ\u00e9ens demandent une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur les drones iraniens en Ukraine","description":"T\u00e9h\u00e9ran est accus\u00e9 depuis plusieurs jours par les Occidentaux de fournir des drones kamikazes \u00e0 la Russie. Dans un courrier adress\u00e9 vendredi aux Nations unies, la France, le Royaume-Uni et l\u2019Allemagne ont r\u00e9clam\u00e9 une enqu\u00eate \u00ab\u00a0impartiale\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Agnès Gautheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : les Européens demandent une enquête de l’ONU sur les drones iraniens en Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"T\u00e9h\u00e9ran est accus\u00e9 depuis plusieurs jours par les Occidentaux de fournir des drones kamikazes \u00e0 la Russie. Dans un courrier adress\u00e9 vendredi aux Nations unies, la France, le Royaume-Uni et l\u2019Allemagne ont r\u00e9clam\u00e9 une enqu\u00eate \u00ab\u00a0impartiale\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/0/0/6000/4002/1342/895/3/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Agnès Gautheron"
,"startDate":"2022-10-22T04:08:39+00:00"
,"endDate":"2022-10-22T04:08:43+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau direct en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi","dateModified":"2022-10-22T04:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#703195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T23:33:48+00:00","articleBody":"     L\u2019explosion inexpliqu\u00e9e des gazoducs Nord Stream\u00a01 et 2, fin septembre, nourrit les pr\u00e9occupations sur les actions non conventionnelles que la Russie pourrait mener contre les alli\u00e9s occidentaux de Kiev. Plusieurs alertes sont survenues ces derniers mois en Europe, au fil des revers subis par Moscou sur le terrain.             Lire aussi :     Sabotages, cyberattaques, incidents multiples\u2026 Les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine face aux risques de la \u00ab\u00a0guerre hybride\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Europ\u00e9ens demandent une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur les drones iraniens en Ukraine","dateModified":"2022-10-21T23:33:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#703190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T23:17:44+00:00","articleBody":"     Moscou et T\u00e9h\u00e9ran ont fermement ni\u00e9, mercredi \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union \u00e0 huis clos du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, tout partenariat sur ces armes, des drones Shahed-136 et Shahed-131.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui l\u2019Ukraine et ses soutiens occidentaux essaient de populariser une nouvelle fois de la d\u00e9sinformation \u00e0 propos de la pr\u00e9tendue fourniture de drones iraniens \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a encore tonn\u00e9 l\u2019ambassadeur russe, Vassily Nebenzia.          Comme l\u2019avait fait son adjoint Dmitri Polianski mercredi \u00e0 l\u2019ONU, le diplomate russe Nebenzia a menac\u00e9 le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral en cas d\u2019\u00ab\u00a0implication dans cette sale entreprise\u00a0\u00bb que serait une enqu\u00eate onusienne sur les drones lanc\u00e9s contre l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Europ\u00e9ens demandent une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur les drones iraniens en Ukraine","dateModified":"2022-10-21T23:17:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#703188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T23:17:13+00:00","articleBody":"     Estimant qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0d\u00e9sormais solidement document\u00e9 que les forces arm\u00e9es russes emploient des drones iraniens en Ukraine\u00a0\u00bb, l\u2019ambassadeur de France \u00e0 l\u2019ONU, Nicolas de Rivi\u00e8re, a \u00ab\u00a0demand\u00e9 \u00e0 l\u2019Iran \u00e0 cesser imm\u00e9diatement toute forme de soutien \u00e0 la guerre d\u2019agression lanc\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Europ\u00e9ens demandent une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur les drones iraniens en Ukraine","dateModified":"2022-10-21T23:17:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#703186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T23:16:34+00:00","articleBody":"     T\u00e9h\u00e9ran est accus\u00e9 depuis plusieurs jours par les Occidentaux de fournir des drones kamikazes \u00e0 la Russie, et la Maison Blanche a m\u00eame affirm\u00e9 jeudi que des militaires iraniens se trouvaient en Crim\u00e9e pour aider les Russes au maniement de ces engins lanc\u00e9s contre des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques et des villes en Ukraine. L\u2019Union europ\u00e9enne, qui a annonc\u00e9 de nouvelles sanctions contre l\u2019Iran, a assur\u00e9 cette semaine disposer de \u00ab\u00a0suffisamment de preuves\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     L\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019entend en trois jours pour sanctionner l\u2019Iran apr\u00e8s la livraison de drones \u00e0 la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Europ\u00e9ens demandent une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur les drones iraniens en Ukraine","dateModified":"2022-10-21T23:20:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#703184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T23:15:44+00:00","articleBody":"     La France, le Royaume-Uni et l\u2019Allemagne ont r\u00e9clam\u00e9 vendredi, dans un courrier adress\u00e9 \u00e0 l\u2019ONU, une enqu\u00eate \u00ab\u00a0impartiale\u00a0\u00bb sur les drones iraniens fournis selon les Occidentaux \u00e0 la Russie dans sa guerre contre l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Une enqu\u00eate de l\u2019\u00e9quipe du secr\u00e9tariat de l\u2019ONU charg\u00e9e de la mise en \u0153uvre de la r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 2231 serait la bienvenue et nous sommes dispos\u00e9s \u00e0 soutenir le travail du secr\u00e9tariat pour mener son enqu\u00eate technique et impartiale\u00a0\u00bb, note la lettre consult\u00e9e par l\u2019Agence France-Presse et adress\u00e9e au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres.          La r\u00e9solution 2231 de 2015 encadre le d\u00e9sormais moribond accord sur le nucl\u00e9aire civil iranien entre T\u00e9h\u00e9ran, la Russie, la Chine, l\u2019Allemagne, le Royaume-Uni et la France, qui pr\u00e9voyait \u00e0 l\u2019\u00e9poque une lev\u00e9e progressive des sanctions \u00e9conomiques contre l\u2019Iran.          Dans leur courrier, les ambassadeurs fran\u00e7ais Nicolas de Rivi\u00e8re, allemand Antje Leendertse et britannique James Kariuki se disent \u00ab\u00a0profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9s par le transfert de drones par l\u2019Iran \u00e0 la Russie en violation de la r\u00e9solution 2231 (2015) du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, des drones utilis\u00e9s par la Russie dans sa guerre d\u2019agression contre l\u2019Ukraine et dans des attaques contre des infrastructures civiles et des villes ukrainiennes, provoquant la mort de civils innocents\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Europ\u00e9ens demandent \u00e0 l\u2019ONU une enqu\u00eate sur les drones iraniens en Ukraine","dateModified":"2022-10-21T23:15:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#703143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T20:27:58+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis envisageront tous les moyens de faire avancer la diplomatie avec la Russie s\u2019ils voient une ouverture, mais, pour le moment, Moscou ne montre aucun signe d\u2019une volont\u00e9 d\u2019engager des pourparlers significatifs, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec Catherine Colonna, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise.          Pour M.\u00a0Blinken, il n\u2019y a aucune preuve d\u00e9montrant la volont\u00e9 de la Russie de mettre fin \u00e0 son agression envers l\u2019Ukraine, Moscou semblant m\u00eame plut\u00f4t s\u2019orienter dans la direction oppos\u00e9e.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Washington, il n\u2019y a pas de signe d\u2019une volont\u00e9 de Moscou de mettre fin \u00e0 son agression","dateModified":"2022-10-21T21:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#703113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T20:16:41+00:00","articleBody":"    Les troupes russes avancent ou reculent?    Charles         Bonjour Charles,          Kiev a revendiqu\u00e9 vendredi de nouvelles avanc\u00e9es dans la r\u00e9gion de Kherson, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe a recul\u00e9 de 20 \u00e0 30\u00a0kilom\u00e8tres ces derni\u00e8res semaines et o\u00f9 elle risque d\u2019\u00eatre accul\u00e9e sur la rive droite, ou occidentale, du fleuve Dniepr. Dans son discours du soir, Volodymyr Zelensky s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 des \u00ab\u00a0bons r\u00e9sultats\u00a0\u00bb de son arm\u00e9e face aux troupes russes dans le sud du pays. \u00ab\u00a0Merci \u00e9galement aux soldats de la 60e\u00a0brigade d\u2019infanterie s\u00e9par\u00e9e, dont les unit\u00e9s affichent de bons r\u00e9sultats dans la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, annon\u00e7ant la capture de plus de trente blind\u00e9s, d\u2019un millier de projectiles pour chars et de trois pi\u00e8ces d\u2019artillerie.          Le seul endroit o\u00f9 les forces russes sont \u00e0 l\u2019offensive est dans la r\u00e9gion de Donetsk, rapporte la cha\u00eene Telegram pro-Kremlin\u00a0Rybar. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme repousser les attaques dans ce secteur. Les affirmations de l\u2019arm\u00e9e russe et des Ukrainiens sont difficilement v\u00e9rifiables.                                                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Europ\u00e9ens demandent une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur les drones iraniens en Ukraine","dateModified":"2022-10-21T20:26:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#703083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T18:12:47+00:00","articleBody":"     Dans son message quotidien, le pr\u00e9sident ukrainien a accus\u00e9 la Russie de retarder \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb le passage des navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, un approvisionnement vital pour de nombreux pays d\u2019Afrique et d\u2019Asie. \u00ab\u00a0Plus de cent cinquante navires sont dans une file d\u2019attente pour remplir les obligations contractuelles d\u2019approvisionnement de nos produits agricoles. Il s\u2019agit d\u2019une file d\u2019attente artificielle, apparue uniquement parce que la Russie retarde d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le passage des navires\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky dans une vid\u00e9o.          Le pr\u00e9sident ukrainien a, par ailleurs, salu\u00e9 son arm\u00e9e, qui progresse face aux Russes\u00a0: \u00ab\u00a0Merci (\u2026) aux soldats de la 60e\u00a0brigade d\u2019infanterie s\u00e9par\u00e9e, dont les unit\u00e9s affichent de bons r\u00e9sultats dans la r\u00e9gion de Kherson. \u00a0\u00bb M.\u00a0Zelensky a annonc\u00e9 la capture de plus de trente blind\u00e9s, d\u2019un millier de projectiles pour chars et de trois pi\u00e8ces d\u2019artillerie.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky accuse la Russie de retarder les exportations de c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-10-21T18:15:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#703081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T17:29:22+00:00","articleBody":"     Dans un entretien accord\u00e9 au Monde, le sociologue russe Lev Goudkov constate que l\u2019attitude de la soci\u00e9t\u00e9 russe vis-\u00e0-vis de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine rel\u00e8ve plus de l\u2019absence de r\u00e9sistance ou d\u2019opposition que d\u2019un soutien r\u00e9el.             Lire aussi :     En Russie, \u00ab\u00a0la mobilisation remet en question les fondements du pouvoir poutinien\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour approfondir","dateModified":"2022-10-21T17:33:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#702938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T16:35:26+00:00","articleBody":"     Alexandre Loukachenko, le pr\u00e9sident de la Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9e de Moscou, n\u2019a pas l\u2019intention d\u2019entrer en guerre. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous n\u2019avons l\u2019intention d\u2019aller nulle part. Il n\u2019y a pas de guerre \u00e0 ce stade. On n\u2019en a pas besoin\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 M.\u00a0Loukachenko lors de la visite d\u2019un centre d\u2019entra\u00eenement militaire dans l\u2019ouest du pays. Lors de cette visite, il a vant\u00e9 les drones de fabrication bi\u00e9lorusse et a pr\u00e9cis\u00e9 n\u2019avoir aucune intention \u00e0 ce stade de les utiliser contre son voisin ukrainien. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas souhaitable que ces mod\u00e8les combattent en Ukraine\u00a0\u00bb, ajoutant que son pays vendrait ces drones \u00ab\u00a0\u00e0 ceux qui les ach\u00e8teront\u00a0\u00bb.          La Bi\u00e9lorussie a servi de base arri\u00e8re aux troupes russes pour leur offensive contre l\u2019Ukraine \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, mais l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse n\u2019a pas pris part jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent aux combats sur le territoire ukrainien. Minsk a affirm\u00e9 par ailleurs que la force militaire commune lanc\u00e9e avec Moscou ces derniers jours avait uniquement un but \u00ab\u00a0d\u00e9fensif\u00a0\u00bb. Kiev a mis en garde Minsk \u00e0 plusieurs reprises sur les repr\u00e9sailles qu\u2019entra\u00eenerait l\u2019envoi de troupes bi\u00e9lorusses sur le sol ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La\u00a0Bi\u00e9lorussie affirme \u00ab\u00a0ne pas avoir besoin de la guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-21T16:38:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#702729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T15:20:45+00:00","articleBody":"           Des soldats russes sur le barrage de Kakhovka, le 20\u00a0mai 2022. AP           L\u2019Ukraine a r\u00e9clam\u00e9 aujourd\u2019hui une mission d\u2019observation internationale au barrage de Kakhovka. \u00ab\u00a0Nous appelons l\u2019ONU, l\u2019UE et d\u2019autres organisations \u00e0 organiser une mission d\u2019observation internationale de Kakhovka. Des experts internationaux doivent arriver imm\u00e9diatement [sur le site], ainsi que le personnel ukrainien\u00a0\u00bb, a exhort\u00e9 le premier ministre, Denys Chmyhal, lors d\u2019une r\u00e9union du gouvernement. Selon lui, une potentielle explosion du barrage de cette centrale hydro\u00e9lectrique \u00ab\u00a0peut faire plusieurs milliers de victimes et [provoquer] l\u2019inondation de dizaines de localit\u00e9s\u00a0\u00bb.          Jeudi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait accus\u00e9 les Russes d\u2019avoir min\u00e9 le barrage de cette centrale hydro\u00e9lectrique situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Kherson, sous contr\u00f4le des forces de Moscou, qui font face \u00e0 une pouss\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. \u00ab\u00a0En cas de destruction du barrage (\u2026), le canal de Crim\u00e9e du Nord dispara\u00eetra tout simplement\u00a0\u00bb, et ce serait \u00ab\u00a0une catastrophe \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb avait averti le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Plus de 80 localit\u00e9s, dont Kherson, se retrouveraient dans la zone d\u2019inondation rapide\u00a0\u00bb, s\u2019\u00e9tait-il encore alarm\u00e9 jeudi devant le Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russe de Kherson ont, elles, d\u00e9menti tout minage du barrage de Kakhovka, d\u00e9non\u00e7ant les \u00ab\u00a0mensonges\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident Zelensky. Le barrage de la centrale hydro\u00e9lectrique de Kakhovka est am\u00e9nag\u00e9 sur le Dniepr, \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de la ligne de front actuelle. Le barrage et la centrale ont \u00e9t\u00e9 pris par les troupes russes d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/b73674b_f081cae8649541dc9a789fcfe436e2ad-f081cae8649541dc9a789fcfe436e2ad-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev r\u00e9clame une mission d\u2019observation internationale au barrage de Kakhovka","dateModified":"2022-10-21T16:24:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#702639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T14:49:30+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont annonc\u00e9 la mort de quatre personnes, dont deux journalistes, lors d\u2019un bombardement nocturne sur un pont de Kherson. Dans un communiqu\u00e9, le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, charg\u00e9 des principales investigations criminelles, a affirm\u00e9 qu\u2019une \u00ab\u00a0colonne de civils\u00a0\u00bb avait subi un bombardement ukrainien alors qu\u2019elle franchissait le fleuve Dniepr qui borde Kherson. Selon cette source, au moins quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, \u00ab\u00a0dont deux journalistes qui se trouvaient avec la population\u00a0\u00bb\u00a0; treize autres personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es. Selon la sous-gouverneure de la r\u00e9gion de Kherson, Ekaterina Gubareva, l\u2019un des journalistes serait Oleg Klokov, qui a travaill\u00e9 pour plusieurs cha\u00eenes russes.          Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes de la r\u00e9gion ont accus\u00e9 Kiev d\u2019avoir vis\u00e9 lors de ce bombardement le pont Antonivsky, sur le fleuve Dniepr, utilis\u00e9 pour des \u00e9vacuations. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a rapidement ni\u00e9 vendredi avoir vis\u00e9 des civils.          Les forces prorusses ont exhort\u00e9 les civils \u00e0 se d\u00e9placer sur la rive gauche du Dniepr alors que les forces ukrainiennes m\u00e8nent une contre-offensive. Kiev a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb ces d\u00e9placements de la population.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir bombard\u00e9 une colonne de civils fuyant Kherson, tuant quatre personnes","dateModified":"2022-10-21T15:24:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#702554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T14:30:24+00:00","articleBody":"     Lors de leur deuxi\u00e8me conversation depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine, Lloyd Austin, le chef du Pentagone, a soulign\u00e9 aupr\u00e8s de son homologue russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, \u00ab\u00a0l\u2019importance du maintien de canaux de communication\u00a0\u00bb dans le contexte de cette guerre. Dans son communiqu\u00e9, le Pentagone n\u2019a pas donn\u00e9 d\u2019autres d\u00e9tails sur leurs \u00e9changes, mais le minist\u00e8re russe avait pr\u00e9cis\u00e9 plus t\u00f4t que les deux hommes avaient \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0plusieurs questions d\u2019actualit\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 internationale, dont la situation en Ukraine\u00a0\u00bb.          La derni\u00e8re conversation entre MM.\u00a0Cho\u00efgou et Austin remontait au 13\u00a0mai, quelques jours avant un entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre le chef de l\u2019\u00e9tat-major russe, Val\u00e9ri Guerassimov, et son homologue am\u00e9ricain, Mark Milley, le 19\u00a0mai.          L\u2019importante aide militaire et financi\u00e8re am\u00e9ricaine est particuli\u00e8rement critiqu\u00e9e par la Russie, qui accuse son rival de chercher \u00e0 prolonger le conflit. En amont d\u2019un sommet du G20 pr\u00e9vu en Indon\u00e9sie mi-novembre, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avait affirm\u00e9 la semaine derni\u00e8re ne pas voir \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb de pourparlers avec Joe Biden. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, de son c\u00f4t\u00e9, n\u2019avait pas exclu une telle rencontre, affirmant aupr\u00e8s de journalistes, le 6\u00a0octobre\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste \u00e0 voir.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef du Pentagone exhorte au \u00ab\u00a0maintien\u00a0\u00bb de la communication avec Moscou","dateModified":"2022-10-21T17:10:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#702421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T13:50:55+00:00","articleBody":"     Kiev a affirm\u00e9 vendredi avoir repris quatre-vingt-huit localit\u00e9s aux forces russes dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, au moment o\u00f9 l\u2019administration d\u2019occupation prorusse \u00e9vacue des milliers de civils face \u00e0 cette pouss\u00e9e. Un pr\u00e9c\u00e9dent bilan, le 13\u00a0octobre, faisait \u00e9tat de soixante-quinze villes et villages repris par les forces ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme avoir repris quatre-vingt-huit localit\u00e9s aux forces russes dans la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-10-21T14:01:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#702373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T13:47:16+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, s\u2019est entretenu au t\u00e9l\u00e9phone vendredi avec son homologue am\u00e9ricain, Lloyd Austin, a annonc\u00e9 Moscou. Il s\u2019agit de la deuxi\u00e8me conversation entre les deux hommes depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Plusieurs questions d\u2019actualit\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 internationale, dont la situation en Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9es [lors de cet \u00e9change]\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re russe dans un communiqu\u00e9. La derni\u00e8re conversation entre MM. Cho\u00efgou et Austin remontait au 13 mai.          D\u00e9j\u00e0 au plus bas ces derni\u00e8res ann\u00e9es, sur fond d\u2019accusations d\u2019ing\u00e9rence \u00e9lectorale, d\u2019espionnage et d\u2019expulsions crois\u00e9es de diplomates, les relations entre Moscou et Washington ont continu\u00e9 \u00e0 se d\u00e9t\u00e9riorer depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. L\u2019importante aide militaire et financi\u00e8re am\u00e9ricaine est particuli\u00e8rement critiqu\u00e9e par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la d\u00e9fense russe \u00e9voque l\u2019Ukraine avec son homologue am\u00e9ricain","dateModified":"2022-10-21T13:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#702354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T13:38:35+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) projette de fournir une aide de 1,5 milliard d\u2019euros par mois \u00e0 l\u2019Ukraine en 2023, a annonc\u00e9 vendredi la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un sommet des Vingt-Sept. \u00ab\u00a0Cela donnera donc un chiffre global de 18 milliards pour l\u2019ann\u00e9e prochaine (\u2026), un flux de revenus pr\u00e9visibles, stables et fiables\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme von der Leyen lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Bruxelles.\u00a0\u00ab\u00a0Nous avons charg\u00e9 les ministres des finances de d\u00e9velopper le m\u00e9canisme appropri\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE envisage de fournir une aide de 1,5 milliard d\u2019euros par mois pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-21T13:46:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#702298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T13:32:29+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 jeudi soir les Russes d\u2019avoir \u00ab\u00a0min\u00e9\u00a0\u00bb le barrage de la centrale hydro\u00e9lectrique de Kakhovka. Situ\u00e9 dans la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson (Sud), il permet entre autres d\u2019alimenter en eau la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en 2014. Le barrage et la centrale ont \u00e9t\u00e9 pris par les troupes russes d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Am\u00e9nag\u00e9 sur le fleuve Dniepr, et construit en\u00a01956, l\u2019ouvrage est haut de 16\u00a0m\u00e8tres et long de 3\u00a0850 m\u00e8tres. Il s\u2019agit de l\u2019une des plus grandes infrastructures de ce type en Ukraine. Selon le site Internet de la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne exploitante, Ukrhydroenergo, la puissance de la centrale hydro\u00e9lectrique est de 334,8 m\u00e9gawatts. En amont de l\u2019ouvrage se trouve le r\u00e9servoir de Kakhovka, une retenue d\u2019eau artificielle form\u00e9e sur le cours du Dniepr, longue de 240\u00a0kilom\u00e8tres et jusqu\u2019\u00e0 23\u00a0kilom\u00e8tres de large.          Kakhovka se trouve \u00e0 environ \u00e0 60\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est \u00e0 vol d\u2019oiseau de Kherson, premi\u00e8re ville d\u2019importance tomb\u00e9e aux mains des Russes en mars. Le front est, lui, \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres au nord.          Si le barrage explose, \u00ab\u00a0plus de quatre-vingts localit\u00e9s, dont Kherson, se retrouveront dans la zone d\u2019inondation rapide\u00a0\u00bb, s\u2019est alarm\u00e9 M.\u00a0Zelensky devant le Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). \u00ab\u00a0Cela pourrait d\u00e9truire l\u2019approvisionnement en eau d\u2019une grande partie du sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et affecter le refroidissement des r\u00e9acteurs de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, qui puise son eau dans ce lac artificiel de 18\u00a0millions de m\u00e8tres cubes, a-t-il ajout\u00e9.          Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russe de Kherson d\u00e9mentent, pour leur part, tout minage du barrage, d\u00e9non\u00e7ant les \u00ab\u00a0mensonges\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident Zelensky.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le barrage de la centrale hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, ouvrage-cl\u00e9 pour alimenter la Crim\u00e9e","dateModified":"2022-10-21T17:38:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#702198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T12:54:54+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a assur\u00e9 vendredi que les Europ\u00e9ens seraient \u00ab\u00a0surpris\u00a0\u00bb de savoir la \u00ab\u00a0v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb concernant les explosions \u00e0 l\u2019origine des fuites survenues, au cours du mois dernier, sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2, qui acheminent le gaz russe vers l\u2019Europe.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a estim\u00e9 le 12\u00a0octobre qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un acte de \u00ab\u00a0terrorisme international\u00a0\u00bb profitant aux Etats-Unis, \u00e0 la Pologne, ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019Ukraine. La diplomatie russe a appel\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, \u00e0 dire si son pays \u00e9tait responsable de ces explosions.             Lire aussi :     Explosions visant les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: la piste du sabotage privil\u00e9gi\u00e9e              La Russie a exig\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises d\u2019\u00eatre int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 l\u2019enqu\u00eate internationale relative \u00e0 ces fuites survenues en plein conflit en Ukraine. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a assur\u00e9 vendredi que Moscou travaillait \u00ab\u00a0intens\u00e9ment\u00a0\u00bb \u00e0 \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 l\u2019enqu\u00eate, qu\u2019il a pr\u00e9c\u00e9demment accus\u00e9e d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0arrang\u00e9e\u00a0\u00bb dans le dessein de faire porter la responsabilit\u00e9 \u00e0 la Russie. \u00ab\u00a0Un travail est men\u00e9 par l\u2019interm\u00e9diaire des canaux diplomatiques\u00a0\u00bb, a-t-il dit aux journalistes. \u00ab\u00a0Mais jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent il se heurte \u00e0 un mur de r\u00e9ticence \u00e0 faire ensemble la lumi\u00e8re sur la v\u00e9rit\u00e9, qui ne manquera pas d\u2019en surprendre plus d\u2019un dans les pays europ\u00e9ens si elle devait \u00eatre rendue publique\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, sans fournir d\u2019autre pr\u00e9cision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La \u00ab\u00a0v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb sur les fuites de Nord Stream \u00ab\u00a0surprendrait\u00a0\u00bb les Europ\u00e9ens, assure le Kremlin","dateModified":"2022-10-21T13:11:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#702116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T12:21:53+00:00","articleBody":"    Les espions russes recrutent sur Leboncoin... et nous on fait quoi ?    Cam         Bonjour,          Selon un membre du secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la d\u00e9fense et de la s\u00e9curit\u00e9 nationale, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de \u00ab\u00a0rehausser la culture s\u00e9curitaire au niveau national\u00a0\u00bb contre l\u2019espionnage russe en France depuis que Moscou agresse l\u2019Ukraine.          Car, si des dizaines d\u2019officiers de renseignement russes ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s chez eux, en plusieurs vagues, depuis 2018, le besoin d\u2019information de la Russie n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi grand, afin de conna\u00eetre les intentions des alli\u00e9s de Kiev, dont la France. La qu\u00eate de renseignement peut aussi bien viser des minist\u00e8res et les assembl\u00e9es parlementaires que les entreprises priv\u00e9es ou le monde universitaire, et m\u00eame le comit\u00e9 olympique de Paris 2024. Les secteurs strat\u00e9giques (\u00e9nergie, technologie) ou les infrastructures sont des cibles potentielles, de m\u00eame que des start-up, des laboratoires ou des \u00e9tudiants prometteurs.             Lire aussi :     Le gouvernement veut sensibiliser sur le risque accru d\u2019espionnage russe en France              Selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, la direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure a conduit, depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 2022, plus de 4\u00a0000\u00a0op\u00e9rations de sensibilisation individuelles aupr\u00e8s de chefs d\u2019entreprise (75\u00a0%), d\u2019\u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de laboratoires de recherche (14\u00a0%), d\u2019administrations (6\u00a0%), ainsi que d\u2019associations (5\u00a0%).          Sur la m\u00eame p\u00e9riode, les contre-espions fran\u00e7ais ont aussi donn\u00e9 plus de 900\u00a0conf\u00e9rences pour rappeler aux dirigeants et aux personnels les enjeux de la protection de leurs informations et les r\u00e8gles \u00e0 adopter pour limiter les risques de fuites d\u2019informations et la captation de donn\u00e9es sensibles, et pour savoir comment r\u00e9agir aux tentatives d\u2019approche par un service de renseignement \u00e9tranger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Europ\u00e9ens demandent une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur les drones iraniens en Ukraine","dateModified":"2022-10-21T13:15:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#702005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T11:59:20+00:00","articleBody":"     La fondation de l\u2019humoriste Serhiy Prytula est \u00e0 l\u2019origine de la collecte aupr\u00e8s des particuliers de pr\u00e8s de 83\u00a0millions d\u2019euros qui ont permis \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne d\u2019acqu\u00e9rir des drones et m\u00eame un satellite. Celui qui venait de se lancer en politique a mis de c\u00f4t\u00e9 ses ambitions aux premiers jours de l\u2019invasion.             Lire aussi :     En Ukraine, le crowdfunding en premi\u00e8re ligne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Europ\u00e9ens demandent une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur les drones iraniens en Ukraine","dateModified":"2022-10-21T12:18:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#702002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T11:08:02+00:00","articleBody":"     Le renseignement fran\u00e7ais a d\u00e9tect\u00e9, depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, plusieurs agents des services secrets militaires russes qui font appel \u00e0 de nouveaux profils pour \u00e9chapper \u00e0 la surveillance occidentale.             Lire aussi :     Moscou tente de r\u00e9activer des r\u00e9seaux d\u2019espionnage en Europe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Europ\u00e9ens demandent une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur les drones iraniens en Ukraine","dateModified":"2022-10-21T11:32:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#702046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T11:05:00+00:00","articleBody":"     Les pays baltes (Estonie, Lettonie et Lituanie) ont r\u00e9clam\u00e9 vendredi la mise en place d\u2019un tribunal sp\u00e9cial pour juger les \u00ab\u00a0crimes d\u2019agression\u00a0\u00bb contre l\u2019Ukraine commis par la Russie, reprenant ainsi une demande de Kiev.          \u00ab\u00a0Les crimes de guerre sont du ressort de la Cour p\u00e9nale internationale, mais les crimes d\u2019agression ne peuvent \u00eatre jug\u00e9s que par un tribunal sp\u00e9cial, et je pense que l\u2019Union europ\u00e9enne pourrait \u00eatre un leader pour aller dans ce sens\u00a0\u00bb, a dit la premi\u00e8re ministre estonienne, Kaja Kallas. \u00ab\u00a0Nous avons entendu [jeudi] le pr\u00e9sident ukrainien parler des actes terroristes que la Russie commet en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, au lendemain d\u2019une intervention de Volodymyr Zelensky par visioconf\u00e9rence au sommet des chefs d\u2019Etat et de gouvernement de l\u2019UE.          A la mi-octobre, les pays baltes avaient d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 l\u2019UE \u00e0 aider l\u2019Ukraine \u00e0 mettre en place une telle juridiction, qui serait \u00ab\u00a0compl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb de la CPI.          La R\u00e9publique tch\u00e8que, qui exerce la pr\u00e9sidence semestrielle du Conseil de l\u2019UE, s\u2019\u00e9tait aussi prononc\u00e9e en faveur de la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial, apr\u00e8s la d\u00e9couverte de centaines de corps enterr\u00e9s pr\u00e8s d\u2019Izioum, dans l\u2019Est.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0\u00a0Izioum, dans la cit\u00e9 des morts              Les Vingt-Sept n\u2019ont pas de position commune sur la cr\u00e9ation d\u2019un tel tribunal sp\u00e9cial. Le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la justice, Didier Reynders, avait estim\u00e9 la semaine derni\u00e8re qu\u2019il fallait \u00ab\u00a0d\u2019abord utiliser au maximum tous les outils existants\u00a0\u00bb\u00a0: les services du procureur g\u00e9n\u00e9ral ukrainien, les investigations men\u00e9es par quatorze Etats membres et les enqu\u00eates de la CPI.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays baltes r\u00e9clament un tribunal sp\u00e9cial pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-21T11:29:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#702008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T10:10:25+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a vivement critiqu\u00e9 vendredi l\u2019arrestation de deux ressortissants russes, en Italie et en Allemagne, demand\u00e9e par Washington, qui les accuse d\u2019avoir vendu ill\u00e9galement des technologies am\u00e9ricaines \u00e0 des entreprises d\u2019armements en Russie. Le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, a promis de \u00ab\u00a0tout faire\u00a0\u00bb pour d\u00e9fendre les int\u00e9ress\u00e9s.          L\u2019un d\u2019entre eux, Artiom Ouss, arr\u00eat\u00e9 lundi \u00e0 Milan, est le fils d\u2019un haut responsable politique russe. Un autre suspect russe dans cette affaire, Iouri Ourekhov, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 lundi en Allemagne. Le minist\u00e8re de la justice am\u00e9ricain a dit qu\u2019il allait demander leur extradition vers les Etats-Unis.          Washington les accuse, avec trois autres Russes et deux courtiers en p\u00e9trole v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, d\u2019avoir achet\u00e9 aux Etats-Unis des composants \u00e9lectroniques destin\u00e9s \u00e0 \u00e9quiper des avions, des radars ou des missiles, et de les avoir revendus \u00e0 des entreprises d\u2019armement russes, en contournant les sanctions en vigueur. Certains de ces \u00e9quipements, selon les Etats-Unis, se sont ensuite retrouv\u00e9s utilis\u00e9s sur les champs de bataille ukrainiens.          Ces arrestations surviennent alors que Moscou et Washington m\u00e8nent actuellement des n\u00e9gociations pour \u00e9changer des prisonniers, notamment la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, condamn\u00e9e en Russie \u00e0 neuf ans de prison pour trafic de drogue.          Jeudi, la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a d\u00e9nonc\u00e9 ces deux nouvelles interpellations comme\u00a0\u00ab\u00a0une prise d\u2019otages\u00a0\u00bb\u00a0politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin condamne l\u2019arrestation, demand\u00e9e par Washington, de deux Russes en Europe","dateModified":"2022-10-21T10:46:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T09:33:24+00:00","articleBody":"     Pour lutter contre la nouvelle menace repr\u00e9sent\u00e9e par les nu\u00e9es de drones iraniens frappant quotidiennement les centres urbains, l\u2019Ukraine appelle ses alli\u00e9s \u00e0 l\u2019aide. Et fourbit ses propres armes.             Lire aussi :     L\u2019Ukraine lance une application Android pour traquer et d\u00e9truire les drones kamikazes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Europ\u00e9ens demandent une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur les drones iraniens en Ukraine","dateModified":"2022-10-21T09:34:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T09:31:38+00:00","articleBody":"     La Bi\u00e9lorussie revendique son alignement sur les positions de Moscou, mais fait douter de ses capacit\u00e9s. La R\u00e9publique islamique d\u2019Iran, elle, nie toute implication dans le conflit, mais livre des drones. En difficult\u00e9 sur le front ukrainien, la Russie s\u2019appuie sur deux alli\u00e9s aux postures quasi oppos\u00e9es.          Jusqu\u2019\u00e0 9\u00a0000\u00a0soldats russes et 170\u00a0chars seront d\u00e9ploy\u00e9s en Bi\u00e9lorussie dans un groupement militaire commun. Minsk n\u2019a jamais envoy\u00e9 de soldats en Ukraine, mais a mis \u00e0 disposition de Moscou son territoire, d\u2019o\u00f9 est partie une des colonnes russes lors de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Cette unit\u00e9 change-t-elle la donne\u00a0? L\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une intervention directe de la Bi\u00e9lorussie semble, en tout cas, improbable. Ses forces arm\u00e9es sont\u00a0\u00ab\u00a0en piteux \u00e9tat\u00a0\u00bb, assure Giovanni Chiacchio, analyste du think tank italien Geopolitica. Elles sont essentiellement compos\u00e9es de\u00a0\u00ab\u00a0conscrits sans formation ad\u00e9quate ni motivation\u00a0\u00bb\u00a0et aux \u00e9quipements \u00e0 la fiabilit\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0hautement discutable\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     L\u2019escalade militaire de Vladimir Poutine en Ukraine trouble le jeu du dirigeant bi\u00e9lorusse Loukachenko              Sur le terrain, les drones-suicides iraniens sont la nouveaut\u00e9 des derni\u00e8res semaines. Les Russes en ont notamment utilis\u00e9 pour frapper les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes. Moscou parle de\u00a0\u00ab\u00a0conclusions infond\u00e9es\u00a0\u00bb. Les Etats-Unis ont affirm\u00e9 jeudi que\u00a0\u00ab\u00a0des militaires iraniens [avaie]nt \u00e9t\u00e9 sur le terrain en Crim\u00e9e et ont aid\u00e9 la Russie\u00a0\u00bb. L\u2019Iran a, en outre, d\u00e9menti jeudi des informations de presse \u00e9voquant l\u2019envoi prochain de missiles \u00e0 la Russie. Le quotidien am\u00e9ricain Washington Post, entre autres, a \u00e9voqu\u00e9 la fourniture de missiles sol-sol.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine              Alli\u00e9s de facto de Moscou, Minsk et T\u00e9h\u00e9ran n\u2019ont pour autant ni les m\u00eames int\u00e9r\u00eats ni les m\u00eames relations avec le Kremlin.          Isol\u00e9 face \u00e0 l\u2019Occident, d\u00e9stabilis\u00e9 en interne par de violentes manifestations, T\u00e9h\u00e9ran joue plusieurs cartes en m\u00eame temps. \u00ab\u00a0[L\u2019Iran] a besoin du Kremlin pour contrer les Turcs et les Azerba\u00efdjanais dans le Caucase, pour se faire livrer des chasseurs derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration et les missiles de croisi\u00e8re qui vont avec, pour faire pression sur Isra\u00ebl en Syrie et pour \u00e9quilibrer la pr\u00e9sence chinoise qui devient tr\u00e8s forte\u00a0\u00bb, r\u00e9sume Pierre Razoux, directeur acad\u00e9mique de la Fondation m\u00e9diterran\u00e9enne d\u2019\u00e9tudes strat\u00e9giques (FMES).          Minsk, de son c\u00f4t\u00e9, marche sur des \u0153ufs. Le pr\u00e9sident, Alexandre Loukachenko, au pouvoir depuis 1994, a besoin du soutien de Moscou mais n\u2019a pas grand-chose \u00e0 lui offrir. Pour peser en Ukraine, Loukachenko\u00a0\u00ab\u00a0devrait mobiliser sa population et appeler les 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes de son arm\u00e9e\u00a0\u00bb, confirme Ivan Klyszcz, chercheur pour l\u2019Institut de politique \u00e9trang\u00e8re de Tallinn, en Estonie.\u00a0\u00ab\u00a0C\u2019est une ligne qu\u2019il ne franchira pas, par \u00e9gard pour sa propre survie politique.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie et l\u2019Iran, alli\u00e9s int\u00e9ress\u00e9s d\u2019une Russie aux abois","dateModified":"2022-10-21T09:40:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T09:04:00+00:00","articleBody":"            STRINGER \/ AFP                  STRINGER \/ AFP                  STRINGER \/ AFP           Ces captures d\u2019\u00e9cran obtenues \u00e0 partir d\u2019une vid\u00e9o publi\u00e9e par l\u2019organisation de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb (DNR), soutenue par la Russie, le 20\u00a0octobre\u00a02022, montrent des civils quittant vraisemblablement la r\u00e9gion de Kherson en traversant le Dniepr pour gagner l\u2019autre rive du fleuve, alors que les responsables pro-Kremlin d\u00e9clarent se retirer de la ville-cl\u00e9 de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/7a37e2a_1666342687207-210949.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Europ\u00e9ens demandent une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur les drones iraniens en Ukraine","dateModified":"2022-10-21T12:14:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T09:00:09+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a d\u00e9cid\u00e9, jeudi 20\u00a0octobre, de sanctionner, trois g\u00e9n\u00e9raux iraniens, dont Mohammed Hossein Bagheri, le chef d\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es iraniennes, ainsi que le fabricant de drones Shahed Aviation Industries, qui a livr\u00e9 ses mat\u00e9riels \u00e0 la Russie. Ces \u00e9quipements sont utilis\u00e9s, depuis plusieurs semaines, de mani\u00e8re extensive par les forces russes en Ukraine pour bombarder les villes et des infrastructures civiles.             Lire aussi :     L\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019entend en trois jours pour sanctionner l\u2019Iran apr\u00e8s la livraison de drones \u00e0 la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Europ\u00e9ens demandent une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur les drones iraniens en Ukraine","dateModified":"2022-10-21T09:00:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T08:36:45+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Au lieu d\u2019importer la culture, la Russie importe la mort\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9\u00a0Volodymyr Zelensky\u00a0jeudi 20\u00a0octobre, dans un discours retransmis en vid\u00e9o de Kiev \u00e0 la Foire du livre de Francfort, l\u2019un des principaux rendez-vous mondiaux de l\u2019\u00e9dition, qui se tient en Allemagne jusqu\u2019au dimanche 23\u00a0octobre. Pour le pr\u00e9sident ukrainien, les deux grands absents de cette \u00e9dition, la Russie et l\u2019Iran, sont \u00ab\u00a0moins pr\u00e9sents sur le champ de la culture\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9sents l\u00e0 o\u00f9 tout est d\u00e9truit\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     A la foire du livre de Francfort, Volodymyr Zelensky exhorte les auteurs \u00e0 d\u00e9crire la terreur impos\u00e9e par la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Europ\u00e9ens demandent une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur les drones iraniens en Ukraine","dateModified":"2022-10-21T08:42:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T08:01:01+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une s\u00e9rie de d\u00e9faites sur plusieurs fronts en Ukraine, Moscou s\u2019est r\u00e9solu \u00e0 un changement brutal de strat\u00e9gie, afin de tenter d\u2019inverser cette spirale\u00a0: frapper massivement les centrales \u00e9lectriques ukrainiennes \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver. Depuis le d\u00e9but d\u2019octobre, les forces russes ont ainsi tir\u00e9 des salves de missiles de croisi\u00e8re et lanc\u00e9 des centaines de drones \u00ab\u00a0kamikazes\u00a0\u00bb de fabrication iranienne sur des installations \u00e9nerg\u00e9tiques \u00e0 travers le pays, notamment sur la capitale, Kiev.          \u00ab\u00a0Il est impossible de survivre quand il n\u2019y a pas de chauffage, pas d\u2019eau, et pas de lumi\u00e8re\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 cette semaine le d\u00e9put\u00e9 pro-Kremlin Andre\u00ef Gouroulev. \u00ab\u00a0Nous sommes d\u00e9sol\u00e9s pour tout le monde (\u2026), mais nous avons \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9s \u00e0 cela. Nous n\u2019avons pas d\u2019autres options\u00a0\u00bb, a dit Olga Skabe\u00efeva, pr\u00e9sentatrice vedette \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe.          En Ukraine, l\u2019impact des frappes russes contre les installations \u00e9nerg\u00e9tiques a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rable. Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, plus de 4\u00a0000 villes, villages et agglom\u00e9rations ont subi des pannes de courant au cours de cette semaine. La pr\u00e9sidence ukrainienne, qui a qualifi\u00e9 la situation de \u00ab\u00a0critique\u00a0\u00bb, a impos\u00e9 jeudi des restrictions \u00e0 la consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans tout le pays.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Briser le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien, nouvelle strat\u00e9gie de la Russie","dateModified":"2022-10-21T08:22:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T07:19:40+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s prorusses de la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont accus\u00e9 vendredi les forces de Kiev d\u2019avoir tu\u00e9 quatre personnes en bombardant le pont Antonivsky, qui relie les rives nord et sud du fleuve Dniepr, utilis\u00e9 pour des \u00e9vacuations.          \u00ab\u00a0Quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Telegram Kirill Stremooussov, le chef adjoint de l\u2019occupation russe \u00e0 Kherson. \u00ab\u00a0La ville (\u2026), comme une forteresse, pr\u00e9pare sa d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a rapidement ni\u00e9 avoir vis\u00e9 des civils\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne touchons pas les infrastructures essentielles, nous ne touchons pas les localit\u00e9s pacifiques et la population locale\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne la porte-parole du commandement Sud de l\u2019arm\u00e9e, Natalia Humeniuk.          L\u2019administration russe d\u2019occupation avait affirm\u00e9 plus t\u00f4t que Kiev avait tir\u00e9 \u00ab\u00a0douze [roquettes] Himars sur un point de passage de civils pr\u00e8s du pont Antonivsky\u00a0\u00bb et que la d\u00e9fense antia\u00e9rienne russe en avait abattu onze.          Les forces prorusses ont exhort\u00e9 les civils \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion alors que les Ukrainiens m\u00e8nent une contre-offensive. Jeudi, M.\u00a0Stremooussov a affirm\u00e9 que 15\u00a0000\u00a0personnes avaient pass\u00e9 le fleuve pour se r\u00e9fugier sur la rive gauche. Kiev qualifie de \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb ces d\u00e9placements de population.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir tu\u00e9 quatre personnes en bombardant une route d\u2019\u00e9vacuation de Kh...","dateModified":"2022-10-21T18:23:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T07:01:44+00:00","articleBody":"     Selon le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale de Kharkiv, Oleh Sinehoubov, les forces russes ont lanc\u00e9, vendredi \u00ab\u00a0vers 8\u00a0heures du matin\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0une attaque \u00e0 la roquette sur la ville de Kharkiv\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Des coups ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s sur une infrastructure industrielle\u00a0dans le quartier de Kiev de la ville\u00a0\u00bb, note-t-il sur Telegram, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0six personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es\u00a0\u00bb lors d\u2019une frappe pr\u00e9c\u00e9dente.\u00a0Les informations sur les destructions et les victimes sont en cours de clarification.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six personnes bless\u00e9es par des tirs de roquettes russes \u00e0 Kharkiv, selon le chef de l\u2019administration r...","dateModified":"2022-10-21T07:13:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T06:53:05+00:00","articleBody":"     Selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, des Fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 approch\u00e9s par des agents des services secrets de Moscou par des petites annonces sur le site Leboncoin.          Ces espions russes ont cibl\u00e9 des \u00ab\u00a0profils tendres mais \u00e0 haut potentiel\u00a0\u00bb, des \u00e9tudiants, des dipl\u00f4m\u00e9s de grandes \u00e9coles ou de jeunes professionnels, tous \u00e9tant susceptibles d\u2019occuper, \u00e0 l\u2019avenir, des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 dans des entreprises de pointe ou des fonctions importantes au sein de l\u2019administration fran\u00e7aise. Ils se sont plus particui\u00e8rement int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la politique int\u00e9rieure, \u00e0 la recherche scientifique et aux innovations technologiques.             Lire aussi :     Les espions russes recrutent sur Leboncoin          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des agents des services secrets russes ont approch\u00e9 des Fran\u00e7ais par les petites annonces","dateModified":"2022-10-21T07:11:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T06:37:26+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin quotidien d\u2019information sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique revient sur le d\u00e9ploiement d\u2019un groupement militaire commun \u00e0 la Bi\u00e9lorussie et la Russie \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, annonc\u00e9 le 10\u00a0octobre.           Le 14\u00a0octobre\u00a02022, le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a d\u00e9clar\u00e9 que 70\u00a0000 soldats bi\u00e9lorusses et jusqu\u2019\u00e0 15\u00a0000 Russes seraient impliqu\u00e9s dans un nouveau groupe de forces [communes] russo-bi\u00e9lorusses. Le 15\u00a0octobre\u00a02022, les autorit\u00e9s bi\u00e9lorusses ont diffus\u00e9 une vid\u00e9o pr\u00e9tendant montrer l\u2019arriv\u00e9e de troupes russes en Bi\u00e9lorussie. Cependant, \u00e0 ce jour, il est peu probable que la Russie ait r\u00e9ellement d\u00e9ploy\u00e9 un nombre important de troupes suppl\u00e9mentaires en Bi\u00e9lorussie.           Le minist\u00e8re britannique estime en effet qu\u2019\u00ab\u00a0il est peu probable que la Russie soit en mesure de g\u00e9n\u00e9rer des formations pr\u00eates au combat de la taille annonc\u00e9e\u00a0: ses forces sont engag\u00e9es en Ukraine\u00a0\u00bb, o\u00f9 elles subissent d\u00e9j\u00e0 des revers cons\u00e9quents depuis le d\u00e9but de la contre-offensive ukrainienne. \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse conserve tr\u00e8s probablement une capacit\u00e9 minimale pour entreprendre des op\u00e9rations complexes\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.          Ainsi, \u00ab\u00a0cette annonce est probablement une tentative de d\u00e9montrer la solidarit\u00e9 russo-bi\u00e9lorusse et de convaincre l\u2019Ukraine de d\u00e9tourner des forces pour garder la fronti\u00e8re nord\u00a0\u00bb, analyse le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9ploiement de forces bi\u00e9lorusses et russes \u00e0 la fronti\u00e8re ukrainienne est un leurre tactique, selo...","dateModified":"2022-10-21T06:50:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T06:22:14+00:00","articleBody":"     Une s\u00e9rie d\u2019explosions a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e dans la r\u00e9gion de Zaporijia, ville du sud-est de l\u2019Ukraine et chef-lieu d\u2019une des quatre r\u00e9gions en partie occup\u00e9es et officiellement annex\u00e9es par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie en septembre.          Le chef de l\u2019administration publique r\u00e9gionale Oleksandr Staroukh a d\u00e9clar\u00e9 dans un court message post\u00e9 sur Telegram, vendredi matin, que l\u2019arm\u00e9e russe attaquait la r\u00e9gion avec des missiles, exhortant les habitants \u00e0 se mettre \u00e0 l\u2019abri et \u00e0 \u00ab\u00a0suivre les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Des explosions \u00e9galement signal\u00e9es dans la r\u00e9gion de Zaporijia","dateModified":"2022-10-21T06:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T05:53:00+00:00","articleBody":"     La deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, situ\u00e9e dans le nord-est du pays, est bombard\u00e9e par des missiles russes tir\u00e9s depuis la r\u00e9gion limitrophe de Belgorod, mardi 18\u00a0octobre. C\u2019est devenu d\u2019une grise banalit\u00e9 pour ce centre industriel majeur, qui, jusqu\u2019\u00e0 l\u2019invasion russe au mois de f\u00e9vrier, \u00e9tait un bastion de culture russophone comptant un million d\u2019habitants. L\u2019industrie s\u2019est arr\u00eat\u00e9e net, un tiers de la ville a fui, et beaucoup de ceux qui restent \u2013 en particulier les moins de 30\u00a0ans \u2013 pr\u00e9f\u00e8rent parler ukrainien, par d\u00e9go\u00fbt du voisin.          Reportage \u00e0 Kharkiv, par notre journaliste Emmanuel Grynszpan\u00a0:             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Poutine veut nous faire crever de froid dans l\u2019obscurit\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Kharkiv, les frappes russes terrorisent les civils          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, \u00ab\u00a0les Russes tentent de d\u00e9molir l\u2019infrastructure depuis le d\u00e9but du mois d\u2019ao\u00fbt\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-21T05:58:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T05:37:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Une s\u00e9rie d\u2019explosions \u00e0 Kharkiv.\u00a0Soyez extr\u00eamement prudents\u00a0\u00bb, a post\u00e9 il y a une trentaine de minutes sur Telegram Igor Terekhov, le maire de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, situ\u00e9e dans l\u2019est du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une s\u00e9rie d\u2019explosions en cours \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-10-21T05:37:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T05:19:33+00:00","articleBody":"     Dans son allocution quotidienne, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 jeudi soir les Russes d\u2019avoir \u00ab\u00a0min\u00e9\u00a0\u00bb le barrage de la centrale hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, situ\u00e9e dans la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson (sud).          \u00ab\u00a0En cas de destruction du barrage (\u2026) le canal de Crim\u00e9e du Nord dispara\u00eetra tout simplement\u00a0\u00bb et ce serait \u00ab\u00a0une catastrophe \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 cette \u00e9ventualit\u00e9 lors d\u2019une intervention peu avant, devant le Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Selon une note\u00a0publi\u00e9e mercredi par l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), une organisation non gouvernementale am\u00e9ricaine, les forces russes sont en train de pr\u00e9parer le terrain pour mener une attaque contre le barrage de cette centrale, et en imputer la responsabilit\u00e9 aux Ukrainiens. \u00ab\u00a0Les militaires russes pensent peut-\u00eatre que la rupture du barrage pourrait couvrir leur retraite de la rive droite du Dnipro et emp\u00eacher ou retarder les avanc\u00e9es ukrainiennes sur le fleuve\u00a0\u00bb, avance l\u2019Institut.          Le barrage de cette centrale est am\u00e9nag\u00e9 sur le fleuve Dniepr, dans une zone actuellement sous contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e russe et non loin de la ligne de contact avec les forces ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky a accus\u00e9 jeudi soir les Russes d\u2019avoir \u00ab\u00a0min\u00e9\u00a0\u00bb le barrage de la centrale hydro\u00e9lectriqu...","dateModified":"2022-10-21T05:29:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T04:01:02+00:00","articleBody":"      Les militaires ukrainiens ont dit jeudi 20\u00a0octobre redouter l\u2019ouverture par Moscou d\u2019un nouveau front au nord, depuis la Bi\u00e9lorussie, qui pourrait menacer les routes d\u2019acheminement des armes occidentales. Dans ce contexte, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rappel\u00e9 devant le Conseil europ\u00e9en sa proposition \u00ab\u00a0chaque jour plus pertinente\u00a0\u00bb de d\u00e9ploiement d\u2019une mission internationale de surveillance \u00e0 la fronti\u00e8re entre l\u2019Ukraine et la Bi\u00e9lorussie.          Jeudi soir, M.\u00a0Zelensky a accus\u00e9 les Russes d\u2019avoir min\u00e9 un barrage de la centrale hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de Kherson, craignant \u00ab\u00a0une catastrophe \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb si l\u2019ouvrage \u00e9tait d\u00e9truit.          Face aux livraisons pr\u00e9sum\u00e9es d\u2019armes par l\u2019Iran \u00e0 la Russie, les alli\u00e9s occidentaux ont adopt\u00e9 une s\u00e9rie de sanctions contre T\u00e9h\u00e9ran malgr\u00e9 les d\u00e9n\u00e9gations des deux pays. Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, rejoints par le Royaume-Uni, se sont entendus pour sanctionner la compagnie iranienne, Shahed Aviation Industries, li\u00e9e aux puissants gardiens de la r\u00e9volution, et les trois responsables militaires, dont le g\u00e9n\u00e9ral Mohammed Hossein Bagheri, chef d\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es iraniennes. Kiev a salu\u00e9 la r\u00e9ponse \u00ab\u00a0rapide\u00a0\u00bb de l\u2019UE.          Apr\u00e8s plusieurs vagues de frappes russes sur ses infrastructures, l\u2019Ukraine a limit\u00e9 jeudi la consommation en \u00e9lectricit\u00e9 de sa population et ses entreprises, notamment \u00e0 Kiev. Dans la capitale ukrainienne, le maire, Vitali Klitschko, a exhort\u00e9 les entreprises, les magasins, les caf\u00e9s et les restaurants \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9conomiser au maximum\u00a0\u00bb sur les \u00e9clairages et la publicit\u00e9 lumineuse.          Dans le sud de l\u2019Ukraine, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe a reconnu que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb, l\u2019administration russe de la r\u00e9gion de Kherson a assur\u00e9 que les \u00e9vacuations de civils avaient d\u00e9but\u00e9. Quinze mille personnes auraient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es jeudi de ce territoire annex\u00e9 par Moscou. L\u2019administration pr\u00e9voit d\u2019en d\u00e9placer \u00ab\u00a050\u00a0000\u00a0\u00e0 60\u00a0000\u00a0\u00bb sur l\u2019autre rive du Dniepr.          Pour le secr\u00e9taire du conseil national de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense ukrainien, Oleksi Danilov, on assiste \u00e0 \u00ab\u00a0la pr\u00e9paration de la d\u00e9portation massive de la population ukrainienne\u00a0\u00bb vers la Russie \u00ab\u00a0afin de modifier la composition ethnique des territoires occup\u00e9s\u00a0\u00bb.          En raison de la pouss\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a ordonn\u00e9, mercredi, l\u2019instauration de la loi martiale dans les quatre territoires ukrainiens de Donetsk, de Louhansk, de Kherson et de Zaporijia, en partie occup\u00e9s par Moscou et officiellement annex\u00e9s par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie en septembre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir vendredi 21\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-21T05:09:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html#701706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/22/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-demandent-une-enquete-de-l-onu-sur-les-drones-iraniens-en-ukraine_6146735_3210.html","datePublished":"2022-10-21T04:00:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/793/0/6000/3000/1342/671/60/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-21T04:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/0/0/6000/4002/1342/895/3/0/10669ab_5518710-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/23/19-20">
<filnamedate="20221023"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221023"><AAMMJJHH="2022102319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Selon les autorités ukrainiennes, une explosion du barrage de cette centrale hydroélectrique à proximité de la ligne de front pourrait faire plusieurs milliers de victimes et provoquer l’inondation de dizaines de localités.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    Liz Truss    Climat    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : l’introuvable modèle économique des bornes de recharge                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière le rebond de Netflix, la course à la « monétisation » de l’abonné                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Le retour à Téhéran « en pleine santé » de la grimpeuse iranienne qui n’avait pas porté de voile                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial La transition écologique en manque de récit                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Accorder des droits à la nature, une révolution juridique qui bouscule notre vision du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecologie : « Bertrand Piccard ne propose pas de changer la société, mais d’en améliorer son efficacité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’interconnexion des marchés européens de l’électricité est un atout qu’il serait mal avisé de remettre en cause »   Louis Gallois Ancien directeur d’Airbus                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Jerzy Skolimowski : « Au fil des prises, l’âne est parfait tout le temps, toujours égal à lui-même »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas de baiser pour maman » : Mathieu Sapin fait son Tomi Ungerer                   Culture Sur Arte, l’intelligence artificielle dans tous ses états, pour le meilleur ou pour le pire                   Livres  Article réservé à nos abonnés Scholastique Mukasonga : « Je n’aurais jamais écrit s’il n’y avait pas eu le génocide des Tutsi »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Le piment : qui s’y frotte s’en pique                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés A Foligno, la fabrique des grands classiques du design                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De Nantes à Bruxelles, cinq passages couverts pour voyager dans le temps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                             International       Guerre en Ukraine             Le barrage de Kakhovka, nouvel enjeu de la contre-offensive ukrainienne      Selon les autorités ukrainiennes, une explosion du barrage de cette centrale hydroélectrique à proximité de la ligne de front pourrait faire plusieurs milliers de victimes et provoquer l’inondation de dizaines de localités.          Par Pierre Bouvier (avec AFP)        Publié le 21 octobre 2022 à 22h57, mis à jour à 05h47    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des soldats russes patrouillent à la centrale hydroélectrique de Kakhovka, dans la région de Kherson, en Ukraine, le 20 mai 2022.  OLGA MALTSEVA / AFP                 Il a été capturé dès le début de l’invasion. Le barrage hydroélectrique de Kakhovka, aménagé sur le fleuve Dniepr, était une cible prioritaire des Russes, car il permet notamment d’alimenter en eau la péninsule de Crimée, annexée par Moscou. Avec le déclenchement de la contre-offensive ukrainienne à la fin de l’été, il se retrouve au centre de l’attention des belligérants, qui s’accusent mutuellement de vouloir le détruire.            Kakhovka se trouve à environ 60 kilomètres à l’est, à vol d’oiseau, de Kherson, première ville d’importance tombée aux mains des Russes en mars. Le front est situé, lui, à une quarantaine de kilomètres au nord.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : nouvelles frappes russes sur les infrastructures électriques ; tous les civils appelés à quitter Kherson « immédiatement »                   16 mètres de haut, 3 850 mètres de long            Aménagé sur le fleuve Dniepr, l’ouvrage, construit en partie en béton et en terre, mesure 16 mètres de haut et 3 850 mètres de long. Il s’agit de l’une des plus grandes infrastructures de ce type en Ukraine. Selon le site Internet de la société ukrainienne exploitante, Ukrhydroenergo, la puissance de la centrale hydroélectrique est de 334,8 mégawatts (MW).                 Construit en 1956, pendant la période soviétique, le barrage hydroélectrique de Kakhovka permet d’envoyer de l’eau dans le canal de Crimée du Nord, qui part du sud de l’Ukraine et traverse toute la péninsule de Crimée. En amont de l’ouvrage se trouve le réservoir de Kakhovka, une retenue d’eau artificielle formée sur le cours du Dniepr, longue de 240 kilomètres et large jusqu’à 23 kilomètres.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : l’armée russe dit vouloir  « évacuer » la population de Kherson face à l’avancée des troupes ukrainiennes                   L’Ukraine accuse la Russie de vouloir couvrir sa retraite            Alors que l’armée russe a dit vouloir « évacuer » la population de Kherson face à l’avancée des troupes ukrainiennes, Kiev dit redouter que Moscou cherche à détruire le barrage pour couvrir une éventuelle retraite. Le but de la Russie serait d’arrêter l’avancée des troupes ukrainiennes dans la région et de protéger les forces russes, a estimé sur Twitter un des conseillers de la présidence, Mykhaïlo Podolyak.            Jeudi, le président Volodymyr Zelensky a ouvertement accusé les Russes d’avoir miné l’infrastructure, dont la destruction pourrait avoir des conséquences dramatiques. « En cas de destruction du barrage (…), le canal de Crimée du Nord disparaîtra tout simplement », et ce serait « une catastrophe à grande échelle » a-t-il averti jeudi soir. « Plus de 80 localités, dont Kherson, se retrouveraient dans la zone d’inondation rapide », a déclaré M. Zelensky devant le Conseil de l’Union européenne.                « Cela pourrait détruire l’approvisionnement en eau d’une grande partie du sud de l’Ukraine », et affecter le refroidissement des réacteurs de la centrale nucléaire de Zaporijia, qui puise son eau dans ce lac artificiel de 18 180 millions de mètres cubes, a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Poutine transfère à la Russie le contrôle de la centrale ukrainienne de Zaporijia                   Vendredi, le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a réclamé l’intervention de la communauté internationale. « Nous appelons l’ONU, l’UE et d’autres organisations à mener une mission d’observation internationale de Kakhovka », a-t-il déclaré. Selon lui, une potentielle explosion du barrage de cette centrale hydroélectrique « peut faire plusieurs milliers de victimes et [provoquer] l’inondation de dizaines de localités ».            Les prorusses disent redouter « une frappe massive de missiles »            Les autorités d’occupation russe de Kherson démentent pour leur part tout minage du barrage de Kakhovka et dénoncent les « mensonges » du président Zelensky. S’il est impossible de vérifier les affirmations des Ukrainiens comme des Russes, une note d’analyse publiée mercredi par l’Institut pour l’étude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), une organisation non gouvernementale américaine, relève que des sources russes accusent les forces ukrainiennes de bombarder la centrale hydroélectrique et diffusent largement des animations décrivant les zones inondables en cas de rupture de barrage.                Vladimir Saldo, gouverneur de l’oblast de Kherson installé par l’armée russe, a ainsi expliqué sur Telegram disposer d’informations sur la préparation par Kiev « d’une frappe massive de missiles sur le barrage de la centrale hydroélectrique de Kakhovka. Dans ce contexte, il existe un danger imminent d’inondation des territoires de la région de Kherson et de destruction massive des infrastructures civiles ». Mardi, le général Sergueï Sourovikine, à la tête des troupes russes en Ukraine, avait avancé sensiblement les mêmes idées.            La piste du contre-feu russe            Selon l’ISW, il pourrait s’agir là d’une manière de préparer le terrain en vue de mener une attaque contre le barrage de la centrale hydroélectrique de Kakhovka et d’en imputer la responsabilité aux Ukrainiens. Les autorités russes ont « probablement l’intention » d’utiliser ces avertissements concernant une prétendue attaque ukrainienne contre l’infrastructure pour créer un récit « leur permettant d’endommager le barrage et d’accuser l’Ukraine » des dommages qui en découleraient, analyse l’organisation.            « Les militaires russes pensent peut-être que la rupture du barrage pourrait couvrir leur retraite de la rive droite du Dnipro et empêcher ou retarder les avancées ukrainiennes sur le fleuve », avance encore l’Institut. Une telle manœuvre permettrait au Kremlin, toujours selon l’ISW, d’« éclipser la nouvelle d’une troisième retraite humiliante des forces russes » et de contribuer à la propagande russe selon laquelle l’Ukraine serait un Etat « terroriste » ciblant délibérément les civils.                Sur le terrain, un conseiller de la présidence ukrainienne, Kirill Timoshenko, a fait état vendredi de « 88 localités reprises » aux forces russes dans la région de Kherson.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sabotages, cyberattaques, incidents multiples… Les alliés de l’Ukraine face aux risques de la « guerre hybride »                        Pierre Bouvier (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 24 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Bienvenue à l’Elysée  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/21/le-barrage-de-kakhovka-nouvel-enjeu-de-la-contre-offensive-ukrainienne_6146859_3210.html"},"headline":"Le barrage de Kakhovka, nouvel enjeu de la contre-offensive ukrainienne","dateCreated":"2022-10-21T22:57:12+02:00","datePublished":"2022-10-21T22:57:12+02:00","dateModified":"2022-10-23T05:47:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, une explosion du barrage de cette centrale hydro\u00e9lectrique \u00e0 proximit\u00e9 de la ligne de front pourrait faire plusieurs milliers de victimes et provoquer l\u2019inondation de dizaines de localit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Bouvier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/812/0/4897/2448/1342/671/60/0/fe94250_5516523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  
