<FILE-date="2022/12/06/19">

<article-nb="2022/12/06/19-1">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Habituellement, penalty et tir au but riment avec frappe (souvent) puissante d’un côté ou de l’autre des cages. Mais parfois les joueurs choisissent de faire ce que l’on appelle une « panenka ». Explications.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Sport       Football           Coupe du monde 2022 : qu’est-ce qu’une « panenka » ?      Habituellement, penalty et tir au but riment avec frappe (souvent) puissante d’un côté ou de l’autre des cages. Mais parfois les joueurs choisissent de faire ce que l’on appelle une « panenka ». Explications.          Par Laura Pottier         Publié aujourd’hui à 18h47    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Tout commence lors de la finale de l’Euro 1976 entre l’Allemagne de l’Ouest et la Tchécoslovaquie. A égalité (2-2) après les prolongations, les deux équipes se départagent aux tirs au but. Neuvième tireur, Antonin Panenka s’avance vers les cages de Sepp Maier. S’il met le ballon au fond des filets, il offrira la victoire à son pays, la Tchéchoslovaquie. Mais de quel côté va partir le gardien allemand ? Cette question, l’attaquant tchécoslovaque ne se la pose pas : d’un léger coup de pied, il soulève le ballon et l’envoie… au centre du but adverse, piégeant totalement le gardien qui, lui, avait plongé sur son côté gauche et s’est donc retrouvé tout penaud, à genoux sur le gazon.                            Ainsi est née la « panenka » , nom donné à ce geste technique qui consiste à pousser doucement le ballon au milieu de la cage adverse lors d’un tir au but ou d’un penalty. Il s’agit en quelque sorte d’une « anticipation de l’anticipation » du gardien, qui s’attend à recevoir le ballon à droite ou à gauche, et va donc partir d’un côté. Pour le tireur, plus besoin de se torturer l’esprit pour essayer de deviner le côté que le gardien va choisir. Ou même de réaliser une frappe parfaite, au cas où celui-ci partirait dans la bonne direction.                             Lire aussi :  Retour sur... Tchécoslovaquie – RFA 1976 : le jour où Antonin Panenka franchit enfin le rideau de fer                   Un risque existe tout de même : pour qu’il y ait but, il faut donc que le gardien plonge bien d’un côté ou de l’autre. S’il n’anticipe pas et reste à sa position initiale, au centre, il arrêtera le ballon très facilement et le tireur ne pourra que se prendre la tête entre les mains. Mais s’il part bien d’un côté, à condition de ne pas rater son geste, c’est une technique quasi infaillible pour marquer. Elle a d’ailleurs été reprise par plusieurs stars, comme Cristiano Ronaldo, Lionel Messi, Zidane ou encore Karim Benzema.                             Lire aussi :  Le hors-jeu en football, c’est quoi cette affaire ?                   Cette idée de génie, Antonin Panenka l’a eue à force de perdre des face-à-face avec son coéquipier Ivo Viktor.  « Après chaque séance d’entraînement, j’avais l’habitude de tirer quelques penaltys avec notre gardien – on jouait pour une tablette de chocolat ou pour une bière. Et comme il était très bon, cet arrangement finissait par me coûter cher, raconte-t-il sur le site de l’UEFA. Alors j’ai eu l’idée de retarder ma frappe et de simplement soulever le ballon. Je me suis dit qu’un gardien qui plonge d’un côté n’a pas le temps de changer de trajectoire en plein vol. » Simple et efficace.                 Laura Pottier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                  Édition du jour Daté du mercredi 7 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/06/coupe-du-monde-2022-qu-est-ce-qu-une-panenka_6153228_3242.html"},"headline":"Coupe du monde 2022 : qu\u2019est-ce qu\u2019une \u00ab\u00a0panenka\u00a0\u00bb\u00a0?","dateCreated":"2022-12-06T18:47:46+01:00","datePublished":"2022-12-06T18:47:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Football","Sport"],"description":"Habituellement, penalty et tir au but riment avec frappe (souvent) puissante d\u2019un c\u00f4t\u00e9 ou de l\u2019autre des cages. Mais parfois les joueurs choisissent de faire ce que l\u2019on appelle une \u00ab\u00a0panenka\u00a0\u00bb. Explications.","author":[{"@type":"Person","name":"Laura Pottier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/112/0/2661/1330/1342/671/60/0/07214d9_d534a7a1e1f04243a7d2f9928be22fcb-d534a7a1e1f04243a7d2f9928be22fcb-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/06/19-2">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Qualifiés après deux matchs, les Portugais affrontent, mardi 6 décembre à 20 heures, une équipe suisse qui a dû livrer un match intense contre la Serbie pour valider son billet pour les huitièmes.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Comment on va faire sans vous demain?    Ovalie         On vous retourne la question !                    18:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 bonsoir, bon nous allons l'emporter, c'est sur !    le suisse         C’est beau une telle confiance. Mais on attend votre prono exact.                    18:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Séance de tirs au but entre le Maroc et l’Espagne        Pour la suivre, c’est par ici :             Lire aussi :   Maroc-Espagne : les Marocains créent l’exploit et filent en quart de finale                                  18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cristiano Ronaldo remplaçant ?        Selon plusieurs médias portugais, l’ancien attaquant de Manchester United pourrait commencer ce match sur le banc. Le capitaine de la sélection portugaise pourrait être remplacé par Gonçalo Ramos dans le onze de départ.          Selon L’Equipe, « le sélectionneur Fernando Santos n’aurait pas digéré le mensonge de son attaquant après sa sortie contre la Corée du Sud, et “CR7” serait même dégradé de son statut de capitaine ».          Sur le sujet, on vous conseille la lecture de cet article de notre envoyé spécial Alexandre Pedro, publié avant l’entrée en lice du Portugal, contre le Ghana (3-2).             Lire aussi :   Coupe du monde 2022 : Cristiano Ronaldo, ce sujet de discussion unique qui fatigue les Portugais                                            18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 bonjour à vous 2    Popeyou        peu de publication. tout le monde suit Espagne Maroc?    Popeyou         Bonsoir Popeyou !          Effectivement, nous suivons la fin de match haletante entre le Maroc et l’Espagne ! Place aux tirs au but !                    18:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ronaldo pas en odeur de sainteté auprès des supporters portugais        Dans un sondage réalisé par le journal portugais « A Bola », 70% des votants ont affirmé qu’ils préféraient voir Cristiano Ronaldo débuter sur le banc. CR7 a perdu de sa superbe sur le terrain, et dans l’esprit des fans de la Seleçao.          Remplacé contre la Corée du Sud, il a mal digéré sa sortie, proférant même quelques insultes. « Sur le terrain, je n’ai rien entendu. Il était loin et je l’ai seulement entendu se quereller avec un Coréen, rien de plus. J’ai revu les images depuis, et je n’ai pas aimé du tout. Je n’ai vraiment pas aimé. À partir de là, ces affaires se règlent à la maison. Elles sont réglées, terminées, point final », a commenté le sélectionneur portugais, Fernando Santos, en conférence de presse.          Avec 194 sélections, Ronaldo se rapproche du record de capes en équipe nationale masculine (196), détenu par Bader-Al Mutawa (Koweït). Aura-t-il l’occasion de le battre ?                    18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La der de Ronaldo ?        Est si c’était la dernière fois que l’on voyait Cristiano Ronaldo dans une Coupe du monde ? On s’était déjà posé la question lors de l’édition 2018, après l’élimination des Portugais en huitièmes de finale, mais alors qu’il est déjà âgé de 37 ans et qu’une nouvelle génération frappe à la porte, il est difficile de voir CR7 remettre ça en Amérique dans quatre ans.          Monstre d’orgueil, l’ancien joueur de Manchester United et du Real Madrid a admis dans son entretien choc qu’il disputait « probablement » son dernier Mondial, mais a ajouté une condition pour certifier à « 100 % » une retraite internationale : gagner le tournoi avec le Portugal. Cela passe par une qualification ce soir contre la Suisse.             Lire aussi :     Coupe du monde 2022 : Lionel Messi et Cristiano Ronaldo, la dernière chance de deux légendes                                  18:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Portugal vise un troisième quart        Qualifiés après deux victoires dans la douleur contre le Ghana (3-2), puis l’Uruguay (2-0), Cristiano Ronaldo et ses coéquipiers ont buté sur la Corée du Sud lors de leur dernier match de poule. Après avoir mené 1-0, ils ont été rattrapés au score, avant de voir les Coréens arracher leur qualification dans les derniers instants de la rencontre (2-1). Pas de quoi inquiéter outre mesure une sélection portugaise qui avait fait tourner, mais cette défaite servira probablement d’avertissement avant ce huitième de finale.                    D’autant que les Portugais voudront faire mieux qu’en 2018, quand ils avaient été éliminés de la Coupe du monde en Russie par Edinson Cavani et les Uruguayens dès les huitièmes. Dans leur histoire, ils ont déjà atteint ce stade de la compétition à cinq reprises (deux qualifications qui les ont amenés jusqu’en demi-finale en 1966 et 2006 et deux éliminations).                    18:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Prolongation lors de Maroc-Espagne        0-0 après 90 minutes. Suivez la fin du match avec Florian et Walid :             Lire aussi :   Maroc-Espagne : les Marocains créent l’exploit et filent en quart de finale                                  18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Boa noite, guten Abend, bonsoir, buonasera !        Et bienvenue à toutes et tous pour suivre ce dernier huitième de finale de la Coupe du monde 2022, qui va opposer le Portugal de Cristiano Ronaldo, toujours à la conquête d’un premier titre mondial, à la Suisse, pour une place en quarts de finale.          Comme d’habitude, nous attendons avec impatience vos questions, commentaires, messages, blagues et autres jeux de mots. Début du match à 20 heures. C’est ti-par !                                          Le programme       Live  animé par Hortense Leblanc et Grégor Brandy          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre le Portugal et la Suisse, pour la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? Du dernier huitième de finale de la Coupe du monde, qui va opposer les Portugais, premiers du groupe H, aux Suisses, deuxièmes du groupe G.         Où ? Au stade de Lusail… à Lusail (Qatar).         A quelle heure ? 20 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et BeIN Sports 1.         Qui live ? Hortense Leblanc et Grégor Brandy depuis le chaudron d’Austerlitz. Clément Martel depuis Lusail.         La composition officielle des équipes :         Portugal         Diogo Costa - Raphaël Guerreiro, Pepe, Dias, Dalot - Bruno Fernandes, Bernardo Silva, Otavio - Carvalho, Gonçalo Ramos, Félix.         Sélectionneur : Fernando Santos.         Suisse         Sommer -  Akanji, Rodriguez, Schär - Fernandes Shaqiri, Xhaka (cap.), Freuler - Sow, Vargas, Embolo.         Sélectionneur : Murat Yakin.         Qui arbitre ? Le Mexicain César Arturo Ramos         De quoi ne parlera-t-on pas ? De la lampe M3 remise au goût du jour         A lire en attendant         Le Cameroun bat le Brésil mais est éliminé, la Suisse bat la Serbie et se qualifie         Le Portugal file en huitièmes avec un Bruno Fernandes taille patron         La fiche « non officielle » de l’équipe du Portugal         La fiche « non officielle » de l’équipe de Suisse         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-06T17:57:09+00:00","coverageEndTime":"2022-12-07T05:57:09+00:00","headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: suivez le huiti\u00e8me de finale de la Coupe du monde 2022","description":"Qualifi\u00e9s apr\u00e8s deux matchs, les Portugais affrontent, mardi 6\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 20\u00a0heures, une \u00e9quipe suisse qui a d\u00fb livrer un match intense contre la Serbie pour valider son billet pour les huiti\u00e8mes.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Hortense Leblanc et Grégor Brandy"},"about":{"@type":"Event","name":"Portugal-Suisse en direct : suivez le huitième de finale de la Coupe du monde 2022","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Qualifi\u00e9s apr\u00e8s deux matchs, les Portugais affrontent, mardi 6\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 20\u00a0heures, une \u00e9quipe suisse qui a d\u00fb livrer un match intense contre la Serbie pour valider son billet pour les huiti\u00e8mes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/b513d04_1670237754157-2-3-portugal-suisse.png","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Hortense Leblanc et Grégor Brandy"
,"startDate":"2022-12-06T17:57:09+00:00"
,"endDate":"2022-12-07T05:57:09+00:00"
  Depuis le d\u00e9but de la Coupe du monde, avant chacun de nos lives, nous vous faisons d\u00e9couvrir l\u2019une des archives du Monde. Avant ce nouveau huiti\u00e8me de final voici un article de Pascal Ceaux, titr\u00e9 \u00ab Coups et ch\u00e2timents \u00e0 Nuremberg\u00a0\u00bb, publi\u00e9 dans le quotidien du 27 juin 2006, lors de la Coupe du monde en Allemagne.                       Il s\u2019agit du r\u00e9cit d\u2019un huiti\u00e8me de finale, aujourd\u2019hui surnomm\u00e9 \u00ab\u00a0bataille de Nuremberg\u00a0\u00bb, opposant les Pays-Bas au Portugal (0-1) et marqu\u00e9 par les seize cartons jaunes et quatre cartons rouges distribu\u00e9s par l\u2019arbitre de la rencontre, le Russe Valentin Ivanov\u00a0: \u00ab\u00a0Du football\u00a0? L\u2019entra\u00eeneur n\u00e9erlandais Marco Van Basten a dit n\u2019en avoir \u201cpas vu\u201d, dimanche soir \u00bb, \u00e9crivait alors notre journaliste.          On vous laisse juges.                                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/8f2a6a5_1670241948517-annotation-2022-12-05-130444.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il \u00e9tait une fois dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-06T18:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#777857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:55:31+00:00","articleBody":"    Un quart de finale Suisse-Maroc?    Pourquoi pas!                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/b513d04_1670237754157-2-3-portugal-suisse.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: suivez le huiti\u00e8me de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-06T17:55:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#777846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:53:41+00:00","articleBody":"     Le capitaine portugais est remplac\u00e9 par Gon\u00e7alo Ramos. On note \u00e9galement la pr\u00e9sence de Raphael Guerreiro dans le 11 de d\u00e9part.          Pas d\u2019autres surprises concoct\u00e9es par Fernando Santos.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/b513d04_1670237754157-2-3-portugal-suisse.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST OFFICIEL\u00a0: PAS DE CRISTIANO RONALDO\u00a0!","dateModified":"2022-12-06T17:54:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#777829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:48:06+00:00","articleBody":"     Les Espagnols ont rat\u00e9 leurs trois tentatives\u00a0!             Lire aussi :   Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/b513d04_1670237754157-2-3-portugal-suisse.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE MAROC QUALIFIE\u00a0!","dateModified":"2022-12-06T17:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#772625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:45:00+00:00","articleBody":"     Vainqueurs du Cameroun en ouverture (1-0), puis battus par le Br\u00e9sil (0-1), les Suisse avaient besoin d\u2019une victoire contre les Serbes pour se qualifier pour les huiti\u00e8mes de finale. Ce fut dur, mais au terme d\u2019un match intense et \u00e0 rebondissements, la Nati a obtenu le droit de poursuivre son s\u00e9jour qatari.                    S\u2019ils ont atteint les quarts de finale en 1934, 1938 (on commen\u00e7ait alors la comp\u00e9tition par les huiti\u00e8mes de finale) et \u00e0 la maison en 1954 (un match perdu 7-5, apr\u00e8s avoir men\u00e9 3-0), depuis 1970, les Suisses ne sont jamais all\u00e9s plus loin que les huiti\u00e8mes de finale (en 1994, 2006, 2014 et 2018). Granit Xhaka et ses co\u00e9quipiers arriveront-ils \u00e0 mettre fin \u00e0 cette terrible s\u00e9rie\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/b513d04_1670237754157-2-3-portugal-suisse.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Suisse a souffert","dateModified":"2022-12-06T17:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#777781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:43:37+00:00","articleBody":"    Bonsoir!\r\nComment on va faire sans vous demain?    Ovalie         On vous retourne la question\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/b513d04_1670237754157-2-3-portugal-suisse.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: suivez le huiti\u00e8me de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-06T17:43:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#777771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:42:32+00:00","articleBody":"    bonsoir, bon nous allons l'emporter, c'est sur !    le suisse         C\u2019est beau une telle confiance. Mais on attend votre prono exact.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/b513d04_1670237754157-2-3-portugal-suisse.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: suivez le huiti\u00e8me de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-06T17:42:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#777757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:41:11+00:00","articleBody":"     Pour la suivre, c\u2019est par ici\u00a0:             Lire aussi :   Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/b513d04_1670237754157-2-3-portugal-suisse.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9ance de tirs au but entre le Maroc et l\u2019Espagne","dateModified":"2022-12-06T17:41:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#777661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:40:04+00:00","articleBody":"     Selon plusieurs m\u00e9dias portugais, l\u2019ancien attaquant de Manchester United pourrait commencer ce match sur le banc. Le capitaine de la s\u00e9lection portugaise pourrait \u00eatre remplac\u00e9 par Gon\u00e7alo Ramos dans le onze de d\u00e9part.          Selon L\u2019Equipe, \u00ab\u00a0le s\u00e9lectionneur Fernando Santos n\u2019aurait pas dig\u00e9r\u00e9 le mensonge de son attaquant\u00a0apr\u00e8s sa sortie contre la Cor\u00e9e du Sud, et \u201cCR7\u201d serait m\u00eame d\u00e9grad\u00e9 de son statut de capitaine \u00bb.          Sur le sujet, on vous conseille la lecture de cet article de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Alexandre Pedro, publi\u00e9 avant l\u2019entr\u00e9e en lice du Portugal, contre le Ghana (3-2).             Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: Cristiano Ronaldo, ce sujet de discussion unique qui fatigue les Portugais                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/b513d04_1670237754157-2-3-portugal-suisse.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cristiano Ronaldo rempla\u00e7ant\u00a0?","dateModified":"2022-12-06T17:40:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#777712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:36:21+00:00","articleBody":"    bonjour \u00e0 vous 2    Popeyou        peu de publication. tout le monde suit Espagne Maroc?    Popeyou         Bonsoir Popeyou\u00a0!          Effectivement, nous suivons la fin de match haletante entre le Maroc et l\u2019Espagne\u00a0! Place aux tirs au but\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/b513d04_1670237754157-2-3-portugal-suisse.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Suisse en direct\u00a0: suivez le huiti\u00e8me de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-06T17:36:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#777348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:35:02+00:00","articleBody":"     Dans un sondage r\u00e9alis\u00e9 par le journal portugais \u00ab\u00a0A Bola\u00a0\u00bb, 70% des votants ont affirm\u00e9 qu\u2019ils pr\u00e9f\u00e9raient voir Cristiano Ronaldo d\u00e9buter sur le banc. CR7 a perdu de sa superbe sur le terrain, et dans l\u2019esprit des fans de la Sele\u00e7ao.          Remplac\u00e9 contre la Cor\u00e9e du Sud, il a mal dig\u00e9r\u00e9 sa sortie, prof\u00e9rant m\u00eame quelques insultes. \u00ab\u00a0Sur le terrain, je n\u2019ai rien entendu. Il \u00e9tait loin et je l\u2019ai seulement entendu se quereller avec un Cor\u00e9en, rien de plus. J\u2019ai revu les images depuis, et je n\u2019ai pas aim\u00e9 du tout. Je n\u2019ai vraiment pas aim\u00e9. \u00c0 partir de l\u00e0, ces affaires se r\u00e8glent \u00e0 la maison. Elles sont r\u00e9gl\u00e9es, termin\u00e9es, point final\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le s\u00e9lectionneur portugais, Fernando Santos, en conf\u00e9rence de presse.          Avec 194 s\u00e9lections, Ronaldo se rapproche du record de capes en \u00e9quipe nationale masculine (196), d\u00e9tenu par Bader-Al Mutawa (Kowe\u00eft). Aura-t-il l\u2019occasion de le battre\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/b513d04_1670237754157-2-3-portugal-suisse.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ronaldo pas en odeur de saintet\u00e9 aupr\u00e8s des supporters portugais","dateModified":"2022-12-06T17:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#772635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:30:01+00:00","articleBody":"     Est si c\u2019\u00e9tait la derni\u00e8re fois que l\u2019on voyait Cristiano Ronaldo dans une Coupe du monde\u00a0? On s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 la question lors de l\u2019\u00e9dition 2018, apr\u00e8s l\u2019\u00e9limination des Portugais en huiti\u00e8mes de finale, mais alors qu\u2019il est d\u00e9j\u00e0 \u00e2g\u00e9 de 37 ans et qu\u2019une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration frappe \u00e0 la porte, il est difficile de voir CR7 remettre \u00e7a en Am\u00e9rique dans quatre ans.          Monstre d\u2019orgueil, l\u2019ancien joueur de Manchester United et du Real Madrid a admis dans son entretien choc qu\u2019il disputait \u00ab\u00a0probablement\u00a0\u00bb son dernier Mondial, mais a ajout\u00e9 une condition pour certifier \u00e0 \u00ab\u00a0100\u00a0%\u00a0\u00bb une retraite internationale\u00a0: gagner le tournoi avec le Portugal. Cela passe par une qualification ce soir contre la Suisse.             Lire aussi :     Coupe du monde 2022\u00a0: Lionel Messi et Cristiano Ronaldo, la derni\u00e8re chance de deux l\u00e9gendes                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/b513d04_1670237754157-2-3-portugal-suisse.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La der de Ronaldo\u00a0?","dateModified":"2022-12-06T17:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#772620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:15:02+00:00","articleBody":"     Qualifi\u00e9s apr\u00e8s deux victoires dans la douleur contre le Ghana (3-2), puis l\u2019Uruguay (2-0), Cristiano Ronaldo et ses co\u00e9quipiers ont but\u00e9 sur la Cor\u00e9e du Sud lors de leur dernier match de poule. Apr\u00e8s avoir men\u00e9 1-0, ils ont \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9s au score, avant de voir les Cor\u00e9ens arracher leur qualification dans les derniers instants de la rencontre (2-1). Pas de quoi inqui\u00e9ter outre mesure une s\u00e9lection portugaise qui avait fait tourner, mais cette d\u00e9faite servira probablement d\u2019avertissement avant ce huiti\u00e8me de finale.                    D\u2019autant que les Portugais voudront faire mieux qu\u2019en 2018, quand ils avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s de la Coupe du monde en Russie par Edinson Cavani et les Uruguayens d\u00e8s les huiti\u00e8mes. Dans leur histoire, ils ont d\u00e9j\u00e0 atteint ce stade de la comp\u00e9tition \u00e0 cinq reprises (deux qualifications qui les ont amen\u00e9s jusqu\u2019en demi-finale en 1966 et 2006 et deux \u00e9liminations).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/b513d04_1670237754157-2-3-portugal-suisse.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Portugal vise un troisi\u00e8me quart","dateModified":"2022-12-06T17:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#777572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:08:01+00:00","articleBody":"     0-0 apr\u00e8s 90 minutes. Suivez la fin du match avec Florian et Walid\u00a0:             Lire aussi :   Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/b513d04_1670237754157-2-3-portugal-suisse.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Prolongation lors de Maroc-Espagne","dateModified":"2022-12-06T17:08:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html#772613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/portugal-suisse-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153226_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:00:02+00:00","articleBody":"     Et bienvenue \u00e0 toutes et tous pour suivre ce dernier huiti\u00e8me de finale de la Coupe du monde 2022, qui va opposer le Portugal de Cristiano Ronaldo, toujours \u00e0 la conqu\u00eate d\u2019un premier titre mondial, \u00e0 la Suisse, pour une place en quarts de finale.          Comme d\u2019habitude, nous attendons avec impatience vos questions, commentaires, messages, blagues et autres jeux de mots. D\u00e9but du match \u00e0 20 heures. C\u2019est ti-par\u00a0!                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/b513d04_1670237754157-2-3-portugal-suisse.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boa noite, guten Abend, bonsoir, buonasera\u00a0!","dateModified":"2022-12-06T17:00:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/b513d04_1670237754157-2-3-portugal-suisse.png","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/06/19-3">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ C’est la zone du terrain où les attaquants aiment particulièrement se rouler par terre : la surface de réparation donne parfois lieu à de sacrés numéros, et ne porte pas ce nom-là par hasard.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Maroc - Espagne               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                              Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : à quoi sert la surface de réparation ?      C’est la zone du terrain où les attaquants aiment particulièrement se rouler par terre : la surface de réparation donne parfois lieu à de sacrés numéros, et ne porte pas ce nom-là par hasard.          Par Laura Pottier         Publié aujourd’hui à 16h43    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Devant les cages de chaque gardien de but se trouve une zone rectangulaire, appelée surface de réparation. Elle existe, telle qu’on la connaît, depuis 1902. Elle est tracée à partir de la ligne de but et fait 16,5 mètres de profondeur pour 40,32 mètres de largeur.            Son nom vient de l’anglais penalty area, soit « surface de pénalité ». En français, « réparation » signifie notamment « dédommagement », « compensation » d’un préjudice.            Combien de fois avez-vous crié à l’injustice lorsque le joueur de votre équipe préférée, seul devant les buts et sur le point de tirer, s’est retrouvé au sol après un vilain tacle ? C’est pour réparer ce préjudice que l’arbitre accorde un penalty à l’équipe lésée. Dans les lois du jeu, qui regroupent les règles officielles, le penalty est d’ailleurs encore appelé par son ancienne dénomination, « coup de pied de réparation ».                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : qu’est-ce qu’une « panenka » ?                   La surface de réparation représente ainsi la zone dans laquelle une faute est considérée comme un préjudice, empêchant l’équipe qui attaque d’aller au bout d’une occasion de but. Celle-ci est davantage pénalisée que si la faute avait eu lieu ailleurs, car elle a lieu dans une position particulièrement favorable pour le joueur à l’offensive.                 C’est donc l’endroit où les attaquants perdent bien plus facilement l’équilibre qu’ailleurs, expriment toute l’étendue de leur talent de comédiens et font leurs plus belles roulades. Et c’est aussi la zone où les défenseurs, à l’inverse, font plus attention à leurs gestes. C’est également un emplacement important pour les gardiens puisque c’est uniquement dans leur surface de réparation que ceux-ci sont autorisés à s’emparer de la balle avec les mains.            Imaginez si la surface de réparation n’existait pas : les gardiens pourraient parcourir le terrain jusqu’au but adverse le ballon dans les mains, et les défenseurs auraient juste à déséquilibrer leurs adversaires dès qu’ils s’approchent des buts.                             Lire aussi :  Football : mais à quoi sert le rond central ?                   Petite subtilité : l’arc de cercle situé juste devant la surface de réparation ne fait pas partie de celle-ci. Il a tout de même une utilité : lors d’un penalty, les joueurs doivent être en dehors de la surface de réparation mais aussi à 9,15 mètres du point de penalty. Cet arc de cercle, d’un rayon de 9,15 mètres et dont le centre est le point de penalty, permet justement de visualiser la zone où ils n’ont pas le droit d’aller.                 Laura Pottier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 7 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/06/coupe-du-monde-2022-a-quoi-sert-la-surface-de-reparation_6153202_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00e0 quoi sert la surface de r\u00e9paration\u00a0?","dateCreated":"2022-12-06T16:43:48+01:00","datePublished":"2022-12-06T16:43:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"C\u2019est la zone du terrain o\u00f9 les attaquants aiment particuli\u00e8rement se rouler par terre\u00a0: la surface de r\u00e9paration donne parfois lieu \u00e0 de sacr\u00e9s num\u00e9ros, et ne porte pas ce nom-l\u00e0 par hasard.","author":[{"@type":"Person","name":"Laura Pottier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/1453/268/2648/1324/1342/671/60/0/24b53fe_5758559-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/06/19-4">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Pour la première fois de leur histoire, les Lions de l’Atlas atteignent le stade des quarts de finale en Coupe du monde. Héroïque, leur gardien Yassine Bounou a provoqué trois échecs espagnols lors de la séance de tirs au but.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Trop fière 👍🎉🎉🎉🎉    Doudou30        Mais whaaaat ??!! Bravo au Maroc !!!    C'est beau !                        18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        La prière d’équipe. MANAN VATSYAYANA / AFP           Les Marocains se rejoignent et prient tous ensemble devant leurs supporters.                    18:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En images, la panenka victorieuse d’Achraf Hakimi               ODD ANDERSEN / AFP                  KARIM JAAFAR / AFP                  MARTIN MEISSNER / AP                               18:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        La joie des Marocains, à l’issue de la séance de tirs au but. ODD ANDERSEN / AFP                 Les Lions de l’Atlas sont.... JACK GUEZ / AFP                 ...en quarts de finale. Une première dans leur histoire. JAVIER SORIANO / AFP                               18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le nouveau roi du Maroc              Yassine Bounou, le héros de la séance des tirs au but. JACK GUEZ / AFP                               18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ya quoi après les tirs au but ?    Foot en vue         Une grosse fête pour les Marocains, une triste soirée pour les Espagnols                    18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est quoi une « panenka » ?        Pour ceux qui se posent la question, voilà l’explication :             Lire aussi :   Coupe du monde 2022 : qu’est-ce qu’une « panenka » ?                        18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les Espagnols, à genoux, sont assommés à l’issue de cette séance fatidique.                    18:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les Marocains se rejoignent et prient tous ensemble devant leurs supporters.                    18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              LE MAROC EST QUALIFIE POUR LES QUARTS DE FINALE !        Avec la célébration pingouin d’Hakimi, un bel hommage à son ami Kylian Mbappé !                    18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              LA PANENKAAAAAAA ! LE MAROC SE QUALIFIE ! ! ! !             HAKIMI ENVOIE LE MAROC EN QUARTS DE FINALE ! ! !                    18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Balle de match n°1 pour le Maroc         Elle est pour Hakimi.                    18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Busquets manque son tir ! 2-0 pour le Maroc qui a la balle de qualification !        Le capitaine prend un petit élan et tire sans conviction.                         18:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ARRET D’UNAI SIMON !             Le gardien espagnol a plongé sur la tentative de Badr Benoun.                    18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ARRET DE BOUNOU DEVANT SOLER ! 2-0 pour le Maroc après deux tireurs chacun !             Il ouvre son pied trop mollement et permet à Bounou de détourner.                    18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              2-0 pour le Maroc ! ! !             OH LA MINAAAAAASSE PLEIN AXE ! C’est signé Hakim Ziyech.                    18:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              POTEAU ! L’Espagne rate sa première tentative. Toujours 1-0 pour le Maroc        Sarabia s’élance, et frappe le poteau !                                Le programme       Live  animé par Walid Kachour et Florian Lefèvre          Bienvenue dans le live consacré au match entre le Maroc et l’Espagne, en huitièmes de finale de la Coupe du monde 2022 au Qatar.         De quoi s’agit-il ? De l’avant-dernier huitième de finale du Mondial 2022 au Qatar entre le Maroc, qui a terminé premier du groupe F (devant la Croatie), et l’Espagne, qui s’est qualifié à la deuxième place du groupe E (derrière le Japon).         Où ? Au stade Education City, à Al-Rayyan.         A quelle heure ? 16 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Walid Kachour et Florian Lefèvre, dans le kop d’Austerlitz embrumé de fumigènes. Avec Anthony Hernandez en direct du stade, à Al-Rayyan.         La composition officielle des équipes :         Maroc         Yassine Bounou - Achraf Hakimi, Nayef Aguerd, Romain Saïss (cap), Noussair Mazraoui - Azzedine Ounahi, Sofyan Amrabat, Selim Amallah - Hakim Ziyech, Youssef En-Nesyri, Sofiane Boufal.         Sélectionneur : Walid Regragui         Espagne         Unai Simon - Marcos Llorente, Rodri, Aymeric Laporte, Jordi Alba - Gavi, Busquets (cap.), Pedri - Ferran Torres, Marco Asensio, Dani Olmo.         Sélectionneur : Luis Enrique         Qui arbitre ? L’Argentin Fernando Rapallini         De quoi ne parlera-t-on pas ? De la cuillère à absinthe         A lire en attendant :         La fiche « non officielle » du Maroc         La fiche « non officielle » de l’Espagne         Avec Pedri, la Roja a trouvé l’héritier d’Iniesta         Belgique-Maroc, « le match des frères et des sentiments »         C’est quoi, un renard des surfaces ?         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, car notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations, mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-06T17:54:14+00:00","coverageEndTime":"2022-12-07T05:54:14+00:00","headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","description":"Pour la premi\u00e8re fois de leur histoire, les Lions de l\u2019Atlas atteignent le stade des quarts de finale en Coupe du monde. H\u00e9ro\u00efque, leur gardien Yassine Bounou a provoqu\u00e9 trois \u00e9checs espagnols lors de la s\u00e9ance de tirs au but.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour et Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Maroc-Espagne : les Marocains créent l’exploit et filent en quart de finale","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Pour la premi\u00e8re fois de leur histoire, les Lions de l\u2019Atlas atteignent le stade des quarts de finale en Coupe du monde. H\u00e9ro\u00efque, leur gardien Yassine Bounou a provoqu\u00e9 trois \u00e9checs espagnols lors de la s\u00e9ance de tirs au but.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/0/0/5803/3869/1342/894/3/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour et Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-12-06T17:54:14+00:00"
,"endDate":"2022-12-07T05:54:14+00:00"
  Et on pourra avoir les images de la s\u00e9ance compl\u00eate de p\u00e9nos ?    cestcooldeboycotersurLeMonde         On vous met le r\u00e9sum\u00e9 tr\u00e8s vite\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:58:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:56:11+00:00","articleBody":"      Pays-Bas - Argentine          Croatie - Br\u00e9sil          Angleterre - France          Maroc - Portugal ou Suisse           Pour vivre le prochain match des Lions de l\u2019Atlas, rendez-vous d\u00e9sormais samedi 10 d\u00e9cembre, \u00e0 16 heures... juste avant le quart de finale des Bleus. Bref, vous pouvez d\u00e9j\u00e0 r\u00e9server le canap\u00e9 pour samedi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tableau des quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-06T17:57:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:55:37+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La panenka d\u2019Hakimi en tweet ","dateModified":"2022-12-06T17:55:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:55:25+00:00","articleBody":"    F\u00e9licitations au Maroc ! \r\nVous avez encore des fumig\u00e8nes pour Hortense et Gregor ?! Quelle fin de match haletante ! \r\nEncore un grand merci pour votre live. A tr\u00e8s vite !    kopiste de tjrs         Tr\u00e8s content pour le Maroc    Nanard        Juste superbe bravo le Maroc \r\nConcurrent tr\u00e8s s\u00e9rieux     Pascal 29        Le Maroc est qualifi\u00e9 !!!!\r\nTrop fi\u00e8re \ud83d\udc4d\ud83c\udf89\ud83c\udf89\ud83c\udf89\ud83c\udf89    Doudou30        Mais whaaaat ??!! Bravo au Maroc !!!    C'est beau !          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:55:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:54:29+00:00","articleBody":"           La pri\u00e8re d\u2019\u00e9quipe. MANAN VATSYAYANA \/ AFP           Les Marocains se rejoignent et prient tous ensemble devant leurs supporters.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/688e773_5942825-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:54:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:53:16+00:00","articleBody":"            ODD ANDERSEN \/ AFP                  KARIM JAAFAR \/ AFP                  MARTIN MEISSNER \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/ac2e70e_5942807-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images, la panenka victorieuse d\u2019Achraf Hakimi","dateModified":"2022-12-06T17:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:53:01+00:00","articleBody":"           La joie des Marocains, \u00e0 l\u2019issue de la s\u00e9ance de tirs au but. ODD ANDERSEN \/ AFP                 Les Lions de l\u2019Atlas sont.... JACK GUEZ \/ AFP                 ...en quarts de finale. Une premi\u00e8re dans leur histoire. JAVIER SORIANO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/f669ae4_5942806-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:53:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:50:23+00:00","articleBody":"           Yassine Bounou, le h\u00e9ros de la s\u00e9ance des tirs au but. JACK GUEZ \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/24962ef_5942771-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau roi du Maroc","dateModified":"2022-12-06T17:50:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:50:17+00:00","articleBody":"    Ya quoi apr\u00e8s les tirs au but ?    Foot en vue         Une grosse f\u00eate pour les Marocains, une triste soir\u00e9e pour les Espagnols      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:50:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:49:21+00:00","articleBody":"     Pour ceux qui se posent la question, voil\u00e0 l\u2019explication\u00a0:             Lire aussi :   Coupe du monde 2022 : qu\u2019est-ce qu\u2019une \u00ab\u00a0panenka\u00a0\u00bb\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est quoi une \u00ab\u00a0panenka\u00a0\u00bb\u00a0?","dateModified":"2022-12-06T17:49:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:49:16+00:00","articleBody":"     Les Espagnols, \u00e0 genoux, sont assomm\u00e9s \u00e0 l\u2019issue de cette s\u00e9ance fatidique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:49:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:48:50+00:00","articleBody":"     Les Marocains se rejoignent et prient tous ensemble devant leurs supporters.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:48:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:46:48+00:00","articleBody":"     Avec la c\u00e9l\u00e9bration pingouin d\u2019Hakimi, un bel hommage \u00e0 son ami Kylian Mbapp\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE MAROC EST QUALIFIE POUR LES QUARTS DE FINALE\u00a0!","dateModified":"2022-12-06T17:47:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:46:37+00:00","articleBody":"          HAKIMI ENVOIE LE MAROC EN QUARTS DE FINALE\u00a0!\u00a0!\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA PANENKAAAAAAA\u00a0! LE MAROC SE QUALIFIE\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-06T17:47:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:45:52+00:00","articleBody":"     Elle est pour Hakimi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de match n\u00b01 pour le Maroc ","dateModified":"2022-12-06T17:46:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:45:48+00:00","articleBody":"     Le capitaine prend un petit \u00e9lan et tire sans conviction.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Busquets manque son tir\u00a0! 2-0 pour le Maroc qui a la balle de qualification\u00a0!","dateModified":"2022-12-06T17:45:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:44:45+00:00","articleBody":"          Le gardien espagnol a plong\u00e9 sur la tentative de Badr Benoun.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ARRET D\u2019UNAI SIMON\u00a0!","dateModified":"2022-12-06T17:45:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:43:51+00:00","articleBody":"          Il ouvre son pied trop mollement et permet \u00e0 Bounou de d\u00e9tourner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ARRET DE BOUNOU DEVANT SOLER\u00a0! 2-0 pour le Maroc apr\u00e8s deux tireurs chacun\u00a0!","dateModified":"2022-12-06T17:44:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:43:10+00:00","articleBody":"          OH LA MINAAAAAASSE PLEIN AXE\u00a0! C\u2019est sign\u00e9 Hakim Ziyech.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2-0 pour le Maroc\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-06T17:43:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:42:15+00:00","articleBody":"     Sarabia s\u2019\u00e9lance, et frappe le poteau\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"POTEAU\u00a0! L\u2019Espagne rate sa premi\u00e8re tentative. Toujours 1-0 pour le Maroc","dateModified":"2022-12-06T17:44:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:41:25+00:00","articleBody":"    Je suis au Maroc : \u00e9norme ferveur populaire !!!     Oceane          On n\u2019en doute pas      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:41:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:40:59+00:00","articleBody":"          Abdelhamid Sabiri ouvre la marque, en ouvrant son pied droit. Le gardien espagnol avait plong\u00e9 du mauvais c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1-0 pour le Maroc ","dateModified":"2022-12-06T17:41:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:40:35+00:00","articleBody":"    Pr\u00e9vener moi quand il y a u' but     Juliette          Vous saurez tout\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:40:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:40:24+00:00","articleBody":"     Statistiquement, l\u2019\u00e9quipe qui tire en premier a plus de chance de gagner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:40:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:40:09+00:00","articleBody":"     Abdelhamid Sabiri s\u2019avance face \u00e0 Unai Simon...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Marocains tirent les premiers ","dateModified":"2022-12-06T17:40:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:39:56+00:00","articleBody":"     La s\u00e9ance aura lieu en face du kop marocain...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:39:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:39:22+00:00","articleBody":"    Vous pouvez nous rappeler les r\u00e8gles du tir au but     Bitchi         On commence par 5 tirs pour chaque \u00e9quipe, \u00e0 tour de r\u00f4le...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:39:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:38:38+00:00","articleBody":"    que veut dire F.Pr dans le bandeau (\u00e0 la place de l'indication 1ere\/2de mi-temps) ?    Curieuse         Fin de prolongation, ch\u00e8re Curieuse      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:38:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:38:09+00:00","articleBody":"    Je ne respire plus     Dbkd         Alors si, quand m\u00eame un peu...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:38:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:38:08+00:00","articleBody":"     Est-ce que les Espagnols vont enfin rego\u00fbter aux joies d\u2019un quart de finale de Coupe du monde. La derni\u00e8re fois remonte \u00e0 l\u2019\u00e9dition 2010. La Roja reste depuis sur une \u00e9limination au premier tour en 2014 et \u00e0 une \u00e9limination en huiti\u00e8me face \u00e0\u00a0la Russie en 2018.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bis repetita pour l\u2019Espagne\u00a0?","dateModified":"2022-12-06T17:38:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:37:23+00:00","articleBody":"    On passe \u00e0 tab     Peno         Bon ap\u2019\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:37:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:37:06+00:00","articleBody":"     Jamais une \u00e9quipe du Maroc ne s\u2019est encore qualifi\u00e9e pour les quarts de finale d\u2019une Coupe du monde.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Lions de l\u2019Atlas peuvent \u00e9crire l\u2019histoire ","dateModified":"2022-12-06T17:37:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:37:00+00:00","articleBody":"    C'est gentil d'avoir fait durer le match pour m'attendre. Vous \u00eates adorables. \u00c7a joue bien ?    Choco li\u00e9geois         On vous en prie\u00a0! Ca n\u2019a pas jou\u00e9 super bien, mais quel suspens\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:35:44+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ET MAINTENANT, LA FATIDIQUE... ","dateModified":"2022-12-06T17:35:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:35:01+00:00","articleBody":"          Il manque la balle de victoire pour l\u2019Espagne d\u2019un tir du droit qui caresse le poteau c\u00f4t\u00e9 droit de la surface.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"SARABIA\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-06T17:35:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:34:25+00:00","articleBody":"    Mais quel stress !!    Maxime          On ne respire plus ici\u00a0!\u00a0!\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:34:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:33:51+00:00","articleBody":"     Il d\u00e9vie du bout du pied un centre parti c\u00f4t\u00e9 droit, prenant \u00e0 contrepied Bounou. Ca passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 heureusement pour le Maroc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"El-Yamiq fait passer un frisson sur son but","dateModified":"2022-12-06T17:33:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:33:06+00:00","articleBody":"    Ils arrivent quand les penaltys ?!     \u00d1am\u00f1am         Dans quelques instants si aucun but n\u2019est marqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:33:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:32:50+00:00","articleBody":"     Les Marocains r\u00e9sistent, et l\u2019Espagne jette ses derni\u00e8res forces dans la bataille pour forcer la d\u00e9cision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:32:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:31:53+00:00","articleBody":"     But du Maroc\u00a0? De l\u2019Espagne\u00a0? Ou tirs au but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois minutes de temps additionnel...","dateModified":"2022-12-06T17:32:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:31:51+00:00","articleBody":"          Nico Williams c\u00e8de sa place \u00e0 Pablo Sarabia c\u00f4t\u00e9 espagnol. Badr Benoun entre \u00e0 la place d\u2019Azzedine Ounahi chez les Lions de l\u2019Atlas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:31:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:31:34+00:00","articleBody":"     On se dirige doucement mais surement vers la s\u00e9ance de tirs au but. Corner pour l\u2019Espagne c\u00f4t\u00e9 droit, d\u00e9gag\u00e9 au premier poteau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:31:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:30:10+00:00","articleBody":"          Williams s\u00e8me la zizanie sur son flanc droit et parvient \u00e0 centrer en bout de rupture devant Attiat-Allah. Il trouve le second poteau mais Fati qui attendait l\u2019offrande se fait devancer par Hakimi qui d\u00e9gage d\u2019une t\u00eate salvatrice.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:30:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:29:11+00:00","articleBody":"          L\u2019attaquant espagnol s\u2019approche de la surface, tarde \u00e0 frappe, temporise et choisit finalement la passe pour Ansu Fati... Mais c\u2019est mal dos\u00e9. Occasion g\u00e2ch\u00e9e c\u00f4t\u00e9 espagnol\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Morata en contre-attaque... ","dateModified":"2022-12-06T17:29:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:28:49+00:00","articleBody":"    Faut pas qu'il s'\u00e9clipse, Soler    J\u00e9j\u00e9         Allez, on nous l\u2019envoie \u00e0 chaque match de Soler, mais elle est mignonne, alors on la publie      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:28:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:27:10+00:00","articleBody":"          Le Marocain est lanc\u00e9 \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface et \u00e0 tout l\u2019espace pour s\u2019en aller d\u00e9fier Simon. Mais il tarde \u00e0 armer son tir, et se fait reprendre par la d\u00e9fense, et Rodri qui a mis son corps en opposition. Quelle occasion\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cheddira manque la balle de match","dateModified":"2022-12-06T17:27:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:27:05+00:00","articleBody":"    Le stress est a son comble\r\n    Simon         On a sorti le d\u00e9fibrillateur\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:27:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:25:58+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagne continue son emprise sur la possession. Mais c\u2019est toujours aussi st\u00e9rile.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:25:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:24:40+00:00","articleBody":"     Busquets voit l\u2019arriv\u00e9e de Balde c\u00f4t\u00e9 gauche de la surface. Il est trouv\u00e9 et tente de centrer en une touche vers le point de penalty. Amrabat sauve les siens d\u2019un d\u00e9gagement. Peut-on dire que Balde vampirise son adversaire ?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:26:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:23:15+00:00","articleBody":"    Je suis dans le m\u00e9tro. La personne en face de moi suit le match avec l'image. Je lui propose d'\u00e9changer nos t\u00e9l\u00e9phones ?    Pas loin d'Austerlitz          Partagez le m\u00eame \u00e9cran, un grand moment de fraternit\u00e9 dans le m\u00e9tro, quoi de plus beau\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:23:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:22:59+00:00","articleBody":"    Quel est l\u2019historique r\u00e9cent des 2 \u00e9quipes sur des s\u00e9ances de tirs au but ?     Antonin          En grande comp\u00e9tition, le Maroc reste sur une d\u00e9faite face au B\u00e9nin dans cet exercice lors du huiti\u00e8me de finale de la Coupe d\u2019afrique 2019. Idem pour l\u2019Espagne, d\u00e9fait par l\u2019Italie lors des tirs au but en demi-finale de l\u2019Euro 2021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:22:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:22:46+00:00","articleBody":"    Moi j'viens d'arriver. Je vous sens tendus :)    Guillaume         Non, pas du tout, on n\u2019est pas tendu...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:22:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:22:19+00:00","articleBody":"    Mais Soler, il est cycliste ?    P. Rolland          Il existe un Soler bon grimpeur, en effet. Mais l\u00e0, c\u2019est un autre. Information recoup\u00e9e par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:22:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:21:34+00:00","articleBody":"    Mais Soler, il est cycliste ?    P. Rolland          Vous voulez parler du co\u00e9quipier de Tadej Pogacar chez UAE\u00a0? Le d\u00e9nomm\u00e9...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:21:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:20:52+00:00","articleBody":"    Mon pote R. (d'origine espagnole) est tout vert et transpire beaucoup, est-ce normal?     Papy Mougeot         L\u00e0, ce n\u2019est pas anormal, mais gardez un \u0153il sur lui      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le journal de la sant\u00e9","dateModified":"2022-12-06T17:20:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:20:49+00:00","articleBody":"     Les organismes sont \u00e9prouv\u00e9s en cette fin de partie.  Ca sent la rupture des deux c\u00f4t\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:20:08+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apparemment, le tennisman espagnol Carlos Alcaraz est tendu... ","dateModified":"2022-12-06T17:20:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:19:18+00:00","articleBody":"    Le mi temps des prolongations c'est combien de temps ?    Fffff         Le temps d\u2019un sprint aller-retour aux toilettes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:19:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:19:06+00:00","articleBody":"     Grosse couverure d\u2019Hakimi devant Bald\u00e9. Le num\u00e9ro 2 marocain gagne une sortie de but qui fait souffler son \u00e9quipe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:19:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:18:37+00:00","articleBody":"    O\u00f9 regarder le match ?    Fafa         Chez vous si vous avez beIN Sports. Si ce n\u2019est pas le cas, chez votre voisin ou dans le bar le plus proche. Vite, les tirs au but arrivent\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:18:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:18:06+00:00","articleBody":"    J\u2019ai le temps de faire une sieste ?     Jaune d\u2019eau         Alors non, l\u00e0, c\u2019est le moment d\u2019avoir les yeux bien ouverts      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:18:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:17:32+00:00","articleBody":"     Premier long ballon espagnol d\u00e9gag\u00e9 par El Yamiq.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:17:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:16:51+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:16:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:15:32+00:00","articleBody":"    Pourquoi les stefanois pleurent-ils encore les poteaux carr\u00e9s ? Pas assez design ?     Saint \u00c9tienne             Lire aussi :   On a retrouv\u00e9\u2026 les poteaux carr\u00e9s de Glasgow                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la demande g\u00e9n\u00e9rale","dateModified":"2022-12-06T17:15:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:14:47+00:00","articleBody":"          C\u2019est la pause dans cette fin de premi\u00e8re mi-temps de prolongation. Encore quinze minutes pour forcer la d\u00e9cision, d\u2019un c\u00f4t\u00e9 comme de l\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Toujours 0-0 \u00e0 la pause de la prolongation ","dateModified":"2022-12-06T17:15:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:14:35+00:00","articleBody":"     Dernier corner avant le changement de c\u00f4t\u00e9. C\u2019est frapp\u00e9 par Carlos Soler dans la surface, Yassine Bounou s\u2019interpose avec le poing.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:14:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:14:17+00:00","articleBody":"    Peut on sugg\u00e8re au Qatar de donner le staduim 974 au PSG? \ud83d\ude0a    Question         Vous pouvez le sugg\u00e9rer, mais c\u2019est un peu moqueur, bien que d\u2019actualit\u00e9      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:14:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:13:46+00:00","articleBody":"    Des deux \u00e9quipes, qui a le goal le plus exp\u00e9riment\u00e9 ?    Balle au goal         Bounou a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu meilleur gardien du championnat espagnol avec S\u00e9ville en 2022. Devant Thibaut Courtois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:13:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:13:04+00:00","articleBody":"     Une minute de temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:13:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:12:36+00:00","articleBody":"          Le portier espagnol place sa jambe en opposition devant Ez Abde\u00a0! Le Marocain \u00e9tait \u00e0 bout portant du gardien dans la surface. Quelle occasion \u00e9noooooooooooorme\u00a0! Les Lions de l\u2019Atlas vont-ils la regretter\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Unai Simon d\u00e9cisif\u00a0! ","dateModified":"2022-12-06T17:13:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:12:19+00:00","articleBody":"    Je veux bien Hakimi en garde du corps fa\u00e7on Kevin Costner     Just Jack               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:12:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:11:55+00:00","articleBody":"    savez vous ce que va devenir le stade d\u00e9montable?    christian         Le Qatar a \u00e9mis l\u2019id\u00e9e de l\u2019offrir \u00e0 un pays d\u2019Afrique, sans pr\u00e9ciser lequel      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:11:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:10:58+00:00","articleBody":"     Au duel avec Rodri dans la surface espagnol \u00e0 la retomb\u00e9e d\u2019une longue passe d\u2019Hakimi, l\u2019attaquant marocain Ez Abde sort le coude et ne voit pas... le ballon lui tomber sur la t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:10:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:10:57+00:00","articleBody":"     Rodri s\u2019essaie \u00e0 la frappe lointaine, sans succ\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:10:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:08:10+00:00","articleBody":"     A peine entr\u00e9 en jeu, Ansu Fati aimante le ballon dans la surface, mais Achraf Hakimi est parfait dans le r\u00f4le de garde du corps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:08:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:07:56+00:00","articleBody":"    Mais si le score est vierge, il est forc\u00e9ment nul, pas vrai?    Blancbonnet          C\u2019est vrai. Mais personne ne dit le score est vierge et nul\u00a0:)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9mantique (suite)","dateModified":"2022-12-06T17:07:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:07:41+00:00","articleBody":"     Passes\u00a0: 208 pour le Maroc, 800 pour l\u2019Espagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019illustration de la domination st\u00e9rile des Espagnol par les chiffres","dateModified":"2022-12-06T17:07:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:06:20+00:00","articleBody":"    C'est vrai qu, avant les poteaux \u00e9taient carr\u00e9s !?    Goal         Oui c\u2019est vrai, parlez-en avec un St\u00e9phanois, ils en pleurent encore...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:06:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:06:19+00:00","articleBody":"    Tutut ?    Fran\u00e7ois Fran\u00e7ois                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:06:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:05:39+00:00","articleBody":"          Alba et Olmo sortent, Balde et Fati entrent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:05:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:04:16+00:00","articleBody":"          Lanc\u00e9 dans le dos de la d\u00e9fense par Amallah, l\u2019avant-centre marocain s\u2019avance dans la surface et Aymeric Laporte, le plus fran\u00e7ais des joueurs espagnols, fait un retour in-extremis \u00a0! De toute fa\u00e7on, l\u2019arbitre assistant avait lev\u00e9 son drapeau\u00a0: Cheddira \u00e9tait hors-jeu. Pas de regret pour les Lions de l\u2019Atlas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cheddira part seul au but\u00a0! ","dateModified":"2022-12-06T17:06:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:02:11+00:00","articleBody":"     L\u2019ailier marocain Hakim Ziyech essaye de lancer Walid Cheddira dans la surface, mais la d\u00e9fense espagnole est vigilante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:02:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:01:42+00:00","articleBody":"     Omar Da Fonseca parle de \u00ab\u00a0Constipation cr\u00e9ative\u00a0\u00bb, et c\u2019est tout le Kop d\u2019Austerlitz a la naus\u00e9e...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:03:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:00:56+00:00","articleBody":"    Pourquoi vous titrez score nul et vierge ?     ???          Parce que s\u2019il y avait 1-1 ou 2-2, il y aurait ausi \u00ab\u00a0match nul\u00a0\u00bb mais le score ne serait pas \u00ab\u00a0vierge\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:00:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:00:12+00:00","articleBody":"    Si Walid a gagn\u00e9 c\u2019est bon signe pour le Maroc    Cc         Au Mexique, c\u2019est l\u2019heure de la baignade...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:00:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:58:42+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On va avoir droit \u00e0 30 minutes en plus\u00a0! ","dateModified":"2022-12-06T16:59:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:58:31+00:00","articleBody":"    Tous les joueurs peuvent-ils tenter leur chance au tir au but ou s\u2019agit-il exclusivement des attaquants ?    Le foot pour les nuls          Tous les joueurs peuvent tenter leur chance. Il arrive m\u00eame que les gardiens de but s\u2019y collent      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T16:58:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:58:20+00:00","articleBody":"     Sur le terrain, c\u2019est Romain Sa\u00efss qui a gagn\u00e9 le tirage au sort. Le capitaine marocain a choisi de jouer \u00e0 gauche. A la r\u00e9dac, c\u2019est Walid qui a gagn\u00e9 et choisi de commenter les actions pendant que Florian r\u00e9pondra aux commentaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T16:58:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:57:14+00:00","articleBody":"    F. Tr. Inscrit sur le bandeau?     B. ChrL         Fin du temps r\u00e9glementaire, cher B. ChrL (\u00e7a veut dire quoi d\u2019ailleurs B. ChrL\u00a0?)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T16:57:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:55:06+00:00","articleBody":"    C'est dur de suivre le live tout en donnant un cours de m\u00e9ditation. J'y arrive, mais c'est dur...    Gototogo         Nous entendons qu\u2019il ne s\u2019agit pas forc\u00e9ment de deux activit\u00e9s totalement compatibles. Bravo \u00e0 vous      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T16:55:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:53:53+00:00","articleBody":"    La loterie des tirs au but bientot sponsorisee par la francaise des jeux?    Hasard          Les tirs au but, une loterie\u00a0? Non, r\u00e9pond le s\u00e9lectionneur espagnol\u00a0! \u00ab\u00a0C\u2019est un moment de tr\u00e8s haute tension, o\u00f9 tu dois garder tes nerfs, tenir bon face \u00e0 la pression. Et le ballon, tu le frapperas mieux si tu t\u2019es entra\u00een\u00e9. C\u2019est un moment qui d\u00e9finit un joueur\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le s\u00e9lectionneur de la Roja.          En conf\u00e9rence de presse, Luis Enrique a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avant ce match qu\u2019il avait exig\u00e9 que ses joueurs arrivent en s\u00e9lection\u00a0\u00ab\u00a0avec au moins mille p\u00e9naltys tir\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0avec leurs clubs avant le Mondial-2022 en pr\u00e9vision d\u2019une s\u00e9ance de tirs au but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T16:53:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:53:41+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST PARTI POUR LA... ","dateModified":"2022-12-06T16:53:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:53:11+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0-0 apr\u00e8s les 90 premi\u00e8res minutes... ","dateModified":"2022-12-06T16:53:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:52:50+00:00","articleBody":"          Olmo frappe le coup-franc fort dans la surface. Bounou d\u00e9tourne devant la for\u00eat de jambes d\u2019une claquette\u00a0! C\u2019\u00e9tait chaud\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"BOUNOU SAUVE LA PROLONGATION !","dateModified":"2022-12-06T16:53:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:51:37+00:00","articleBody":"     Olmo s\u2019infiltre et se fait stopper irr\u00e9guli\u00e8rement par Ounahi. Dernier coup franc dangereux pour l\u2019Espagne, \u00e0 trente secondes de la fin du temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T16:51:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:50:45+00:00","articleBody":"     Coup franc de Ziyech c\u00f4t\u00e9 droit. Le ballon revient sur Cheddira qui manque sa vol\u00e9e. Il y avait hors-jeu au d\u00e9part de l\u2019action.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T16:50:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:48:18+00:00","articleBody":"     Soler trouve Morata \u00e9trangement seul au second poteau. Mais il manque sa t\u00eate alors qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas attaqu\u00e9. Cartouche g\u00e2ch\u00e9e pour la Roja.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Morata manque sa t\u00eate au second poteau","dateModified":"2022-12-06T16:48:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:48:00+00:00","articleBody":"     ... Si aucune \u00e9quipe ne marque un but, on se dirigera vers la prolongation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5 minutes de temps additionnel... ","dateModified":"2022-12-06T16:48:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:47:40+00:00","articleBody":"    Dans quel club joue Sabiri    Max         Le milieu offensif marocain Abdelhamid Sabiri \u00e9volue en club \u00e0 la Sampdoria G\u00eanes dans le championnat d\u2019Italie. Il avait \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 en\u00a0Ligurie\u00a0en janvier 2022 en provenance d\u2019Ascoli, en deuxi\u00e8me division italienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T16:47:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:47:26+00:00","articleBody":"     Bon coup franc pour l\u2019Espagne sur une remont\u00e9e de balle expresse. Ounahi est oblig\u00e9 de stopper irr\u00e9guli\u00e8rement Olmo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T16:47:26+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/0/0/5803/3869/1342/894/3/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/06/19-5">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Une vidéo montre l’ancien attaquant vedette des Lions indomptables, aujourd’hui président de la Fédération camerounaise de football, asséner un coup de genou au visage de Sadouni SM.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Sport           Coupe du monde 2022 : au Qatar, Samuel Eto’o frappe un youtubeur algérien      Une vidéo montre l’ancien attaquant vedette des Lions indomptables, aujourd’hui président de la Fédération camerounaise de football, asséner un coup de genou au visage de Sadouni SM.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h20, mis à jour à 18h04    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président de la Fédération camerounaise de football, Samuel Eto’o, à Doha, le 27 novembre 2022, lors de la Coupe du monde 2022.  ISSOUF SANOGO / AFP                 Une vidéo montrant l’ancienne gloire du football camerounais Samuel Eto’o assénant un coup de genou au visage d’un youtubeur algérien est devenue virale sur les réseaux sociaux, mardi 6 décembre.                             Lire aussi :  Le Cameroun a « gagné la Coupe du monde des déclarations », regrette Joseph-Antoine Bell                   La scène se passe au stade 974, à la sortie du huitième de finale Brésil-Corée du Sud (4-1), lundi soir. Au début de la vidéo d’une durée de 57 secondes, Samuel Eto’o, casquette bleue, accorde des selfies à des fans avant d’être interpellé par le youtubeur, dont on ne distingue pas la question mais qu’on entend clairement prononcer : « Gassama ! Gassama ! »                 L’homme à la caméra évoque l’arbitre gambien Bakary Gassama, qui a officié lors du barrage retour Algérie-Cameroun (1-2 a.p.) qui a qualifié les Lions indomptables pour cette Coupe du monde au détriment des Fennecs. Après l’élimination, de nombreuses rumeurs en Algérie soupçonnaient l’arbitre d’avoir été acheté.                            Les images filmées par un journaliste de La Opinion, un quotidien hispanophone de Los Angeles, montrent l’actuel président de la Fédération camerounaise de football (Fécafoot) frapper sèchement au visage le caméraman, tombé à la renverse, identifié comme Sadouni SM, plus de 67 500 abonnés sur YouTube. Samuel Eto’o était entouré de plusieurs personnes qui n’ont pas pu le retenir malgré leurs efforts.            L’ancien international est revenu mardi sur son geste : « Je regrette profondément d’avoir perdu mon sang-froid et d’avoir réagi d’une manière qui ne correspond pas à ma personnalité. Je présente mes excuses au public pour cet incident regrettable ». Assurant vouloir « continuer de résister aux provocations incessantes et au harcèlement quotidien de certains supporters algériens », l’ancienne star du FC Barcelone demande aux autorités et à la fédération algériennes de « mettre un terme à ce climat délétère avant qu’un drame plus grave ne se produise ».                             Lire aussi :  Football : Samuel Eto’o, un président fougueux mais de plus en plus contesté au sein de la Fédération camerounaise                   « J’ai fait tout ça pour l’Algérie, a expliqué pour sa part le youtubeur mardi dans une vidéo face caméra. Je suis au poste de police pour l’enquête. Il faut partager cette vidéo. Comme Eto’o est une personnalité, j’ai peur qu’ils camouflent le dossier, mais j’ai confiance en la police qatarie. » Samuel Eto’o « a détruit ma caméra et mon microphone, il m’a frappé là », a-t-il raconté en montrant son menton.                Un responsable de la Fécafoot a indiqué à l’AFP, mardi matin, que la fédération ne souhaitait pas réagir. Samuel Eto’o est également ambassadeur du comité d’organisation du Mondial qatari.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 7 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Indochine française en guerre  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/06/coupe-du-monde-2022-au-qatar-samuel-eto-o-frappe-un-youtubeur-algerien_6153191_3212.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: au Qatar, Samuel Eto\u2019o frappe un youtubeur alg\u00e9rien","dateCreated":"2022-12-06T15:20:33+01:00","datePublished":"2022-12-06T15:20:33+01:00","dateModified":"2022-12-06T18:04:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sport"],"keywords":["Sport","Le Monde Afrique","Cameroun","Coupe du monde 2022","Football","Alg\u00e9rie","Sport"],"description":"Une vid\u00e9o montre l\u2019ancien attaquant vedette des Lions indomptables, aujourd\u2019hui pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration camerounaise de football, ass\u00e9ner un coup de genou au visage de Sadouni SM.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/0/0/5575/2787/1342/671/60/0/e5a4078_1670335980603-000-32ux83x.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sport/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/06/19-6">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Le sélectionneur australien du XV de la Rose, en poste depuis 2015, a été évincé par la Fédération anglaise de rugby, en raison des mauvais résultats de la sélection nationale en 2022.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Sport       Rugby           Eddie Jones limogé, la fin d’une époque pour l’équipe d’Angleterre de rugby      Le sélectionneur australien du XV de la Rose, en poste depuis 2015, a été évincé par la Fédération anglaise de rugby, en raison des mauvais résultats de la sélection nationale en 2022.          Par Laura Pottier (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 14h35, mis à jour à 15h36    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Eddie Jones avant le coup d’envoi du match opposant l’Angleterre à l’Argentine, à Twickenham, le 6 novembre 2022.  ALASTAIR GRANT / AP                 C’est un petit séisme dans le monde du rugby. Nommé à la tête de l’équipe d’Angleterre en 2015, l’Australien Eddie Jones a été démis de ses fonctions, a annoncé dans un communiqué, mardi 6 décembre, la fédération anglaise, après avoir, dit-elle, « passé en revue les résultats de la tournée d’automne ». Ce renvoi arrive un jour après celui du sélectionneur du Pays de Galles, Wayne Pivac, remplacé par le Néo-Zélandais Warren Gatland.            Lors des test-matchs automnaux, le XV de la Rose a en effet enregistré deux défaites, contre l’Argentine (30-29) et l’Afrique du Sud (27-13), un match nul contre la Nouvelle-Zélande (25-25) et une seule victoire – logique –, face au Japon (52-13). Et 2022 n’avait pas non plus bien commencé pour les Anglais, avec une troisième place (deux victoires et trois défaites) dans le Tournoi des six nations. Résultat : les hommes d’Edddie Jones ont fini l’année avec le pire bilan d’une sélection anglaise depuis 2008, et ce à moins d’un an du Mondial 2023, en France.            « Nous avons réalisé beaucoup de choses satisfaisantes »            « Eddie a énormément apporté au rugby anglais », a toutefois reconnu Bill Sweeney, le président de la fédération, dans le communiqué. « Il a un taux de victoire plus élevé que n’importe quel sélectionneur de l’Angleterre et a permis à de nombreux joueurs ou entraîneurs de progresser. Je lui suis reconnaissant pour tout ce qu’il a accompli dans de nombreux secteurs du jeu et par son approche professionnelle. »            Following a review of the @autumnnations, Eddie Jones has been dismissed as England men’s head coach.
 

<article-nb="2022/12/06/19-7">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ A 20 ans seulement, le Canarien est déjà considéré comme un joueur cadre du FC Barcelone et de la sélection espagnole, qui affronte le Maroc mardi en huitièmes de finale du Mondial au Qatar. Un talent majuscule qui se met au service du collectif.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Maroc - Espagne               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                        Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Maroc-Espagne : avec Pedri, la Roja a trouvé l’héritier d’Andres Iniesta      A 20 ans seulement, le Canarien est déjà considéré comme un joueur cadre du FC Barcelone et de la sélection espagnole, qui affronte le Maroc mardi en huitièmes de finale du Mondial au Qatar. Un talent majuscule qui se met au service du collectif.          Par Léo Ruiz(Buenos Aires, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 14h45    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le milieu de terrain de l’équipe d’Espagne, Pedri, lors d’un match amical contre l’Albanie à Cornella de Llobregat (Espagne), le 26 mars 2022.  LLUIS GENE / AFP               « Ce qu’a fait Pedri à 18 ans, je ne l’ai vu chez personne, que ce soit à l’Euro, en Coupe du monde ou aux Jeux olympiques. Cela dépasse toute logique. » Malgré l’élimination aux tirs au but contre l’Italie en demi-finale de l’Euro, Luis Enrique est optimiste. Le sélectionneur de la Roja a vu l’avenir du football espagnol en la personne de son frêle milieu de terrain, à peine majeur, qui joue avec l’expérience « d’un mec de 40 ans », selon son coéquipier Alvaro Morata.          Dans les faits, Pedri a soufflé ses 20 bougies le 25 novembre, deux jours après l’entrée de l’Espagne dans sa Coupe du monde contre le Costa Rica (victoire 7-0). Un gamin donc, mais capable d’assumer les responsabilités, même par temps de crise avec son club. Et pas n’importe lequel. Fin octobre, le FC Barcelone est corrigé par le Bayern Munich (3-0) au Camp Nou et acte son élimination de la Ligue des champions dès la phase de poules pour la deuxième année consécutive.                           Lire aussi :  Maroc-Espagne : les Marocains créent l’exploit et filent en quart de finale                 Désigné pour commenter cet échec face aux journalistes, Pedri livre une analyse lucide. « Après ce qu’on a vu ce soir, il est clair que l’on n’est pas prêt pour rivaliser. Il nous manque beaucoup de choses : plus de calme balle aux pieds, chercher la bonne option, on perd trop de ballons… Beaucoup de choses. »          Toujours en reconstruction et encore orphelin de Lionel Messi, le Barça mise donc désormais sur un garçon né en 2002 pour assurer sa communication de crise. Le signe de la dimension prise en quelques mois à peine par le natif de Tegueste, modeste commune du nord de l’île de Tenerife.          « Pedri a le foot en lui »          Dans ce coin viticole des Canaries, resté éloigné du tourisme de masse, le nouvel emblème du FC Barcelone est longtemps passé sous les radars des grands clubs régionaux. « Pas parce qu’il n’avait pas le talent nécessaire, mais parce qu’il a toujours été très humble et discret. Ce n’était pas le surdoué typique qui aime que tout le monde parle de lui », confie Adrian Albeniz, son ancien dirigeant à Juventud Laguna, club d’adolescence de Pedri.                           Lire aussi :  Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe d’Espagne                 A Tegueste, le club de sa ville – un temps dirigé par son père – arbore pour slogan : « La star, c’est l’équipe. » Pedro Gonzalez Lopez, de son nom complet, l’a toujours fait sien. Tous ses anciens entraîneurs décrivent un joueur solidaire, passionné par le jeu et toujours prêt à faire briller ses partenaires. Des caractéristiques qui lui ont très tôt valu d’être comparé à Andres Iniesta, son idole au Barça, club soutenu par son grand-père, fondateur d’une peña (groupe de supporteurs) sur l’île.        Il vous reste 62.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/06/maroc-espagne-avec-pedri-la-roja-a-trouve-l-heritier-d-andres-iniesta_6153170_1616938.html"},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: avec Pedri, la Roja a trouv\u00e9 l\u2019h\u00e9ritier d\u2019Andres Iniesta","dateCreated":"2022-12-06T13:00:09+01:00","datePublished":"2022-12-06T13:00:09+01:00","dateModified":"2022-12-06T14:45:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Espagne","Sport"],"description":"A 20 ans seulement, le Canarien est d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9 comme un joueur cadre du FC\u00a0Barcelone et de la s\u00e9lection espagnole, qui affronte le Maroc mardi en huiti\u00e8mes de finale du Mondial au Qatar. Un talent majuscule qui se met au service du collectif.","author":[{"@type":"Person","name":"L\u00e9o Ruiz","description":"Buenos Aires, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/33/0/3780/1890/1342/671/60/0/e2d9078_1667574140725-000-326y8mu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/06/19-8">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Les Lions de l’Atlas affrontent la Roja en huitièmes de finale de la Coupe du monde 2022 au Qatar, mardi 6 décembre à 16 heures. Dans les rues de Doha, les fans de tous les pays arabes de la région soutiennent ardemment Achraf Hakimi et ses partenaires.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Maroc - Espagne               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                              Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           L’union des supporteurs arabes derrière le Maroc avant le match contre l’Espagne : « C’est comme si c’était mon pays »      Les Lions de l’Atlas affrontent la Roja en huitièmes de finale de la Coupe du monde 2022 au Qatar, mardi 6 décembre à 16 heures. Dans les rues de Doha, les fans de tous les pays arabes de la région soutiennent ardemment Achraf Hakimi et ses partenaires.          Par Eric Collier         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 16h46    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des supporteurs du Maroc, lors du match face au Canada, à Doha, le 1er décembre 2022.  MIGUEL MEDINA / AFP                 La rue, les halls d’hôtel, le souk, les fan-zones, la corniche, les abords de stade et même les banlieues les plus éloignées… Doha est un théâtre permanent depuis le début de la Coupe du monde, une grande scène où tout un chacun se promène souvent avec son costume favori, un maillot de foot – réplique plus ou moins fidèle de son équipe préférée –, ou un drapeau national enroulé sur les épaules, façon cape.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : Maroc-Espagne, un huitième de finale aux allures de derby                   Mais il faut se méfier des apparences, les couleurs affichées ne disent pas toujours toute la vérité. Omar, par exemple, un jeune Irakien de Bagdad qui prend le soleil de bon matin dans la fan-zone désertée de la corniche, a revêtu un tee-shirt du Brésil. Il adore Neymar et consorts, mais son équipe de cœur, depuis peu, c’est le Maroc. Le dernier pays arabe encore en lice dispute son huitième de finale contre l’Espagne, mardi 6 décembre à 16 heures, avec le soutien de tout le monde arabe, assure-t-il, comme tous les Qataris, les Saoudiens, les Yéménites ou les Palestiniens à qui nous avons posé la question.                 « On encourage tous le Maroc, poursuit Omar. Les gouvernements des pays arabes ont des problèmes entre eux, mais, en tant que peuples, on ressent tous de la sympathie les uns envers les autres. » La fameuse « rue arabe » existerait donc, au moins le temps d’une Coupe du monde. Une jeune étudiante en médecine palestinienne se promène dans les rues avec le drapeau de son pays sur les épaules. Grand succès. « Tout le monde veut faire des selfies avec moi ! » A la veille de ce « match historique » contre l’Espagne, c’est la première fois qu’elle ressent « une telle unité du monde arabe », mais elle n’est pas si surprise. « Quand une équipe arabe se qualifie, c’est comme si c’était mon pays. »            « Un tel niveau d’harmonie, c’est rare »            Pour Abdullah, un jeune ingénieur saoudien attablé avec trois de ses compatriotes près du souk Wafi, il faut voir là un « fait culturel et religieux ». « Le Maroc est un pays africain, mais nous avons beaucoup en commun, la langue et l’islam. Et comme tous les Arabes, les Marocains soutiennent les Palestiniens. » Avec ses amis, il espère que les Lions de l’Atlas auront un geste symbolique en faveur des Palestiniens lors de l’avant-match contre l’Espagne. Les réseaux sociaux, ajoute un autre Saoudien, regorgent de messages de sympathie envers le Maroc : « Grâce à Internet, les 450 millions d’habitants des 22 pays arabes ont appris à mieux se connaître. » La grande surprise, à ses yeux, c’est de voir combien le monde occidental n’a pas pris conscience de ce sentiment d’unité. « Posez-vous la question ! »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Maroc-Espagne : Achraf Hakimi, la star des Lions de l’Atlas made in Espagne                   « Un tel niveau d’harmonie, c’est assez rare », tempère Mourad Zeghidi, un journaliste tunisien. « Le fait que la compétition se passe au Qatar y est pour beaucoup », selon lui, tout comme les qualités footballistiques de la sélection marocaine. « Il y a deux grandes stars dans cette équipe, Achraf Hakimi et Hakim Ziyech, deux joueurs qui font la fierté des supporteurs arabes. Et les supporteurs marocains ont donné une belle image de leur pays. Les fans des deux clubs rivaux de Casablanca, le Wydad et le Raja, ont surmonté leurs rivalités pour s’installer ensemble dans les tribunes. »                Ce sentiment d’unité est-il appelé à durer ? Hassan Al-Ansari, un homme d’affaires qatari préfère reste prudent. « C’est quelque chose d’assez émotionnel, lié au football. » Il n’est pas convaincu que ce « moment » connaîtra des conséquences politiques. « Les supporteurs des équipes de foot du monde arabe ont toujours entretenu des bonnes relations entre eux, mais les régimes de ces pays sont malheureusement loin d’être représentatifs de leurs peuples. »                             Lire aussi :  Maroc-Espagne : les Marocains créent l’exploit et filent en quart de finale                   Mohammad Al-Masri, directeur du Centre arabe de recherches et d’études politiques de Doha, est, lui, moins circonspect. « Nos études montrent que 75 % à 80 % des différents ressortissants des pays arabes que nous interrogeons disent partager une même identité et de mêmes valeurs. » Dans les fan-zones de Doha, « les supporteurs arabes ne commentent pas seulement les exploits de leur équipe nationale, mais de toutes les équipes de la région. » Une sorte d’harmonie se dégage, observe-t-il, au sein de laquelle « l’identité arabe est la force principale, plus que la religion. La langue et les valeurs communes arrivent avant l’islam, qui vient cimenter cette unité. »             

<article-nb="2022/12/06/19-9">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Né et formé à Madrid, le joueur-phare de la sélection marocaine entretient un rapport privilégié avec l’Espagne, dont il affronte l’équipe en huitième de finale du Mondial mardi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Maroc - Espagne               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                        Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Maroc-Espagne : Achraf Hakimi, la star des Lions de l’Atlas made in Espagne      Né et formé à Madrid, le joueur-phare de la sélection marocaine entretient un rapport privilégié avec l’Espagne, dont il affronte l’équipe en huitième de finale du Mondial mardi.          Par Walid Kachour         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 15h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le Marocain Achraf Hakimi (à droite) à l’entraînement avec ses coéquipiers à Doha, lundi 5 décembre. Le Maroc affronte mardi 6 décembre l’Espagne, en huitième de finale du Mondial 2022, à Al-Rayyan (Qatar).  KARIM JAAFAR / AFP               Voilà douze ans que la Roja n’a plus goûté aux joies d’un quart de finale d’une Coupe du monde. C’était en 2010, année de son unique sacre. Mais mardi 6 décembre, en huitième de finale du Mondial 2022 au Qatar, il y aura, quel que soit le résultat du match contre le Maroc, de l’Espagne dans le top 8 mondial, en la personne d’Achraf Hakimi. Né à Madrid il y a vingt-quatre ans, le latéral des Lions de l’Atlas fêtera face aux joueurs de Luis Enrique sa 58e sélection sous la tunique marocaine.                           Lire aussi :  Maroc-Espagne : les Marocains créent l’exploit et filent en quart de finale                 Outre son rôle de leader de la défense marocaine, Achraf Hakimi sera le trait d’union d’un nouveau duel symbolique mardi au stade Education City d’Al-Rayyan. Après le match fratricide remporté face à la Belgique en poules (0-2) le 27 novembre, l’affiche cette fois, entre deux pays frontaliers, a tout d’un « derby ». « Ce match est spécial parce que je joue contre le pays qui m’a fait grandir et qui nous a donnés, à moi et à ma famille, beaucoup de choses » a confié Hakimi dans les colonnes de Marca le 5 novembre.          Le joueur du Paris Saint-Germain a grandi à Getafe, au sud de la capitale espagnole. Ses parents, originaires de Casablanca et d’un village près de Tanger, y ont posé leurs valises en 1989, à la recherche d’une vie meilleure. Sa mère Fatima, femme de ménage, aidait son mari, Hassan, à son étal sur le marché de Majadahonda, près de Madrid.          « Mes parents ont lutté pour nous offrir le meilleur, à mon frère, ma sœur et moi. Ils n’ont pas fait beaucoup d’études et ont énormément travaillé pour nous acheter des vêtements, les fournitures scolaires, et nous emmener aux entraînements qui étaient loin. Tout cela m’a rendu plus indépendant, plus fort » rappelait le joueur dans un entretien accordé au magazine L’Equipe en novembre 2021.          🇲🇦 Un instant plein d’amour entre Achraf Hakimi et sa maman hier après la victoire du Maroc contre la Belgique ! ❤… https://t.co/tQVKVOzlsJ— LMPositif (@Le Média Positif 🍀)            Enfant, le jeune Achraf écume le terrain situé près du domicile familial dans le quartier de Las Margaritas, se servant des murs peints comme cages. « C’est un quartier pauvre, ouvrier, où vivent beaucoup de Marocains », explique à l’AFP Dani Gomez, journaliste sportif pour le Hora Azulona, qui a côtoyé le footballeur à l’école primaire Santa Margarita.          Lancé dans le grand bain à 18 ans au Real          Achraf Hakimi prend sa première licence en 2005 au CD Colonia Ofigevi, club de la banlieue madrilène. Ses qualités de vitesse tapent rapidement dans l’œil des recruteurs du Real Madrid, où il signe chez les jeunes en 2006, à seulement sept ans. « C’était le jeunot, le petit, mais il était très rapide, et c’est pour ça que le Real Madrid l’avait recruté », se souvient M. Gomez.        Il vous reste 53.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/06/maroc-espagne-achraf-hakimi-la-star-des-lions-de-l-atlas-made-in-espagne_6153166_1616938.html"},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: Achraf Hakimi, la star des Lions de l\u2019Atlas made in Espagne","dateCreated":"2022-12-06T12:00:15+01:00","datePublished":"2022-12-06T12:00:15+01:00","dateModified":"2022-12-06T15:15:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Le Monde Afrique","Maroc","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"N\u00e9 et form\u00e9 \u00e0 Madrid, le joueur-phare de la s\u00e9lection marocaine entretient un rapport privil\u00e9gi\u00e9 avec l\u2019Espagne, dont il affronte l\u2019\u00e9quipe en huiti\u00e8me de finale du Mondial mardi.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/305/0/3660/1830/1342/671/60/0/d3f5796_5895820-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/06/19-10">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Le héros « sorti de nulle part » du France-Argentine du Mondial 2018 ne joue plus que les troisièmes couteaux chez les Bleus. Sa prestation lors du premier match de groupe au Qatar face à l’Australie « a achevé sa disgrâce », écrit notre chroniqueur Jérôme Latta.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Maroc - Espagne               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                        Offrir Le Monde                         Coupe du monde 2022       Equipe de France         Coupe du monde 2022 : « Jouer au mauvais poste et avoir le mauvais rôle, Benjamin Pavard en a certainement eu marre »   Chronique        Jérôme Latta  Journaliste        Le héros « sorti de nulle part » du France-Argentine du Mondial 2018 ne joue plus que les troisièmes couteaux chez les Bleus. Sa prestation lors du premier match de groupe au Qatar face à l’Australie « a achevé sa disgrâce », écrit notre chroniqueur Jérôme Latta.   Publié aujourd’hui à 11h17    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Benjamin Pavard lors d’un entraînement au stade Jassim-Bin-Hamad, à Doha, le 2 décembre 2022.  FRANCK FIFE / AFP               En 2018, en Russie, la fulgurance de Benjamin Pavard avait valu à l’équipe de France un renversement de vapeur contre l’Argentine, qui menait 2-1 peu avant l’heure de jeu dans ce huitième de finale de la Coupe du monde, et à lui-même la postérité d’une chanson qui avait fait rimer son patronyme avec « Il sort de nulle part ». Mais aussi, plus trivialement, avec sa « frappe de bâtard »…          Ce 30 juin 2018, sa reprise de volée avait allié technique, esthétique et audace (de défier la probabilité de marquer dans cette position). Grégoire Margotton, commentateur sur TF1, avait légendé ce geste d’un retentissant « Second poteau Pavaaard ! ».          A Kazan, le Nordiste était ainsi entré dans le petit panthéon des héros inattendus de phases finales, comme avant lui Jean-François Domergue, lors de l’Euro 1984, et dans celui des buteurs improbables, tel Lilian Thuram en demi-finale du Mondial 1998.          Etats de service, états d’âme          Depuis, sa trajectoire en bleu n’a pas eu la limpidité de celle de son tir, ni conservé l’élan de ses débuts internationaux, qui l’avaient propulsé titulaire durant le tournoi russe trois mois après sa première titularisation. Malgré ses 47 capes, il a vu son statut s’éroder jusqu’au France-Australie du 22 novembre, en ouverture du Mondial qatari, qui a achevé sa disgrâce.                           Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : qui sont ces fameux « coiffeurs » ?                 Didier Deschamps lui a ensuite préféré Jules Koundé, contre le Danemark, et Axel Disasi, dans le match des « coiffeurs » face à la Tunisie. Le second a remplacé le premier à la fin du huitième de finale contre la Pologne. Aucun des deux n’est spécialiste du poste de latéral droit et n’y est très à l’aise… Mais ce n’est pas non plus la position préférée de Pavard, même s’il alterne entre la défense centrale et le couloir au Bayern Munich – comme depuis le début de sa carrière.          N’a-t-il jamais assumé cette polyvalence avec le même fatalisme que Lilian Thuram, lui aussi décalé sur ce côté par Aimé Jacquet, mais qui laissait ses états d’âme au vestiaire ? Quand Pavard avait quitté Lille à l’été 2016 pour le VfB Stuttgart, il avait déjà déploré : « Quand je jouais, c’était à tous les postes sauf le mien, qui est défenseur central. »          En dépit de ses états de service (35 matchs disputés sur 53 depuis la finale de 2018, dont 31 comme titulaire), propres à justifier un statut de « cadre », le Munichois n’a jamais fait l’unanimité dans ce rôle de composition, et il souffre de la vive concurrence en défense centrale.           Le Munichois se retrouve troisième dans la hiérarchie des latéraux, une mortification pour un joueur qui brille au Bayern        Il vous reste 46.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/article/2022/12/06/coupe-du-monde-2022-jouer-au-mauvais-poste-et-avoir-le-mauvais-role-benjamin-pavard-en-a-certainement-eu-marre_6153156_6101826.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Jouer au\u00a0mauvais poste et\u00a0avoir le\u00a0mauvais r\u00f4le, Benjamin Pavard en\u00a0a\u00a0certainement eu\u00a0marre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-06T11:17:08+01:00","datePublished":"2022-12-06T11:17:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Coupe du monde 2022","Equipe de France"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Equipe de France","Sport"],"description":"Le h\u00e9ros \u00ab\u00a0sorti de nulle part\u00a0\u00bb du France-Argentine du Mondial 2018 ne joue plus que les troisi\u00e8mes couteaux chez les Bleus. Sa prestation lors du premier match de groupe au Qatar face \u00e0 l\u2019Australie \u00ab\u00a0a achev\u00e9 sa disgr\u00e2ce\u00a0\u00bb, \u00e9crit notre chroniqueur J\u00e9r\u00f4me Latta.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Latta","description":"Journaliste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/3776/1888/1342/671/60/0/1f31a88_5907657-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Equipe de France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/equipe-de-france/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/06/19-11">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ L’actuel directeur des finances et de la programmation des investissements de Gares & Connexions, filiale de la SNCF, est chargé de s’assurer de la mise en place de moyens de transport suffisants et adaptés pour l’événement de l’été 2024.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Économie       Jeux olympiques de Paris 2024           Paris 2024 : Florent Bardon nommé « M. Transports » des Jeux      L’actuel directeur des finances et de la programmation des investissements de Gares & Connexions, filiale de la SNCF, est chargé de s’assurer de la mise en place de moyens de transport suffisants et adaptés pour l’événement de l’été 2024.          Par Sophie Fay         Publié aujourd’hui à 10h48, mis à jour à 17h21    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’est une nomination attendue. Florent Bardon, 40 ans, actuel directeur des finances et de la programmation des investissements de Gares & Connexions, l’une des filiales de la SNCF, va devenir le « M. Transports » des Jeux olympiques et paralympiques (JOP).            C’est à lui qu’il reviendra d’animer le Comité stratégique des mobilités, mis en place à la mi-octobre et qui a été chargé par les ministres Clément Beaune (transports), Amélie Oudéa-Castéra (sports et Jeux olympiques et paralympiques) et Geneviève Darrieussecq (personnes handicapées) ​​d’« évoquer l’ensemble des sujets de transport pour les Jeux olympiques et paralympiques et d’assurer la continuité et la fluidité des parcours, pour tous les types de passagers, d’un bout à l’autre de leurs trajets : les accrédités, les visiteurs des Jeux et les usagers du quotidien ».            Suivi des chantiers de la ligne 14 et de la gare du Nord            Ce comité doit se réunir toutes les six semaines, notamment pour faire le point sur l’avancement des travaux en cours dans et autour de Paris. Particulièrement ceux de la ligne 14, en cours de prolongement au nord la capitale, de la station Mairie-de-Saint-Ouen à Saint-Denis-Pleyel, et au sud, de la station Olympiades, dans le 13e arrondissement, jusqu’à Orly : à terme elle reliera Saint-Denis-Pleyel à l’aéroport, en passant par les gares de Lyon et de Saint-Lazare.                 A Saint-Denis-Pleyel, il faut aussi s’assurer que la passerelle en cours de construction au-dessus des voies ferrées soit opérationnelle : celle-ci doit permettre aux passagers de la ligne 14 de rejoindre la gare du RER D Stade de France en quelques minutes.            Autres dossiers qui seront sur la table de M. Bardon : ceux des travaux en cours pour moderniser la gare du Nord. Il surveillera aussi l’amènagement des espaces publics de la Porte Maillot, où sera logée la délégation du Comité international olympique (CIO) et où sera installée une gare routière d’où partiront les navettes vers les différents sites. De gros travaux  y sont en cours pour prolonger le RER E, Eole, et la ligne de tramway T3. Enfin, il faut assurer que l’on puisse passer d’un site à l’autre à vélo.            Connaissance des acteurs clés            M. Bardon devra aussi s’assurer qu’il y aura les dessertes nécessaires pour tous les événements au cours de l’été 2024 (du 26 juillet au 11 août, puis du 28 août au 8 septembre), en travaillant avec Ile-de-France-Mobilités. Et, bien sûr, avec toutes les sociétés de transports, qu’il y aura les effectifs suffisants pour conduire trains, métros, tramways, bus ou taxis. Ce qui crée déjà des inquiétudes sociales dans certaines des entreprises concernées.                L’équation sera également compliquée pour les Jeux paralympiques, puisque ceux-ci auront lieu alors que l’année scolaire aura repris avec le retour sur les réseaux de transport des « usagers du quotidien ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dégradation des transports parisiens : tensions entre la RATP et la région Ile-de-France                   Ingénieur en génie civil de formation, M. Bardon s’est spécialisé dans l’économie et la politique des transports, à l’Imperial College de Londres, à l’Ecole d’économie de Toulouse et aux Ponts et Chaussées.            Passé par le ministère des transports, Ile-de-France-Mobilités, la préfecture de la région Ile-de-France, Transilien (la direction parisienne de SNCF Voyageurs) et SNCF Gares & Connexions, il connaît bien les acteurs clés de son futur poste, essentiel au bon déroulement des JOP.            La prochaine réunion du Comité stratégique des mobilités est programmée le 13 décembre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean Castex choisi par Emmanuel Macron pour prendre la tête de la RATP                        Sophie Fay           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 7 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/06/paris-2024-florent-bardon-nomme-monsieur-transport-des-jeux_6153149_3234.html"},"headline":"Paris 2024\u00a0: Florent Bardon nomm\u00e9 \u00ab\u00a0M.\u00a0Transports\u00a0\u00bb des Jeux","dateCreated":"2022-12-06T10:48:36+01:00","datePublished":"2022-12-06T10:48:36+01:00","dateModified":"2022-12-06T17:21:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Transports","Entreprises","Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024","\u00c9conomie","Sport"],"description":"L\u2019actuel directeur des finances et de la programmation des investissements de Gares &\u00a0Connexions, filiale de la SNCF, est charg\u00e9 de s\u2019assurer de la mise en place de moyens de transport suffisants et adapt\u00e9s pour l\u2019\u00e9v\u00e9nement de l\u2019\u00e9t\u00e9 2024.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Fay"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/341/0/3630/1815/1342/671/60/0/ec49625_1669131601352-000-32ne9em.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/06/19-12">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Les Lions de l’Atlas visent une qualification inédite en quart de finale du Mondial. « Un coin de ciel bleu », « Doha dans l’œil », « Pleins gaz »… Découvrez chaque jour notre synthèse des à-côtés du Mondial.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Maroc - Espagne               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                              Offrir Le Monde                         Football       Coupe du monde 2022         Coupe du monde 2022 : face à l’Espagne, le Maroc a rendez-vous avec son histoire   Chronique        Florian Lefèvre        Les Lions de l’Atlas visent une qualification inédite en quart de finale du Mondial. « Un coin de ciel bleu », « Doha dans l’œil », « Pleins gaz »… Découvrez chaque jour notre synthèse des à-côtés du Mondial.   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 07h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Chaud devant            Maroc-Espagne et Portugal-Suisse                           La célébration de son propre but par le Marocain Youssef En-Nesyri lors du match de la Coupe du monde face au Canada, jeudi 1er décembre 2022, à Doha (Qatar). L’attaquant du Séville FC est l’un des quatre joueurs marocains évoluant dans le championnat d’Espagne.  NATACHA PISARENKO / AP                 Trente-six ans après, l’équipe nationale du Maroc est de retour en huitième de finale d’une Coupe du monde. A l’époque, en 1986, les Lions de l’Atlas s’étaient arrêtés à ce stade de la compétition face à l’Allemagne de l’Ouest, futur finaliste du tournoi mexicain ; la faute à un coup franc direct marqué par Lothar Matthaus en toute fin de match (défaite 1-0).                 Cette année, les joueurs de Walid Regragui sont opposés à l’Espagne, une sélection qui doit en partie sa qualification à la victoire de… l’Allemagne face au Costa Rica, lors de la dernière journée du groupe E. « On espère créer la surprise », a déclaré le sélectionneur des Lions de l’Atlas en conférence de presse. A ses joueurs, tombeurs de la Belgique et du Canada au premier tour, il veut faire intégrer le mantra suivant :  « Pas de complexe, pas de regret, et jouer au football. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Canada - Maroc : Walid Regragui, la nouvelle griffe des Lions de l’Atlas                   Mardi 6 décembre, le Maroc ne sera pas la seule équipe nationale qui aura l’occasion de dépoussiérer les livres d’histoire. Depuis 1954 et l’édition du Mondial à l’intérieur de ses frontières, la Suisse n’a plus gagné un match à élimination directe en Coupe du monde. Opposée au Portugal en huitième de finale, la Nati a des arguments pour y parvenir enfin.            A l’issue du premier tour (victoires face au Cameroun et à la Serbie, défaite de justesse contre le Brésil), le bilan est prometteur. « On est en mesure de battre le Portugal », a affirmé le sélectionneur, Murat Yakin, en conférence de presse… Après tout, n’avait-il pas annoncé avant le tournoi que les 26 joueurs helvètes présents au Qatar formaient « la meilleure équipe nationale suisse qui ait jamais existé » ?                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : Maroc-Espagne, un huitième de finale aux allures de derby                   Les vainqueurs des deux derniers huitièmes de finale du Mondial se retrouveront en quarts, samedi 10 décembre, à 16 heures, à Doha.             
              Pleins gaz            Dominik A +                           La gardien croate Dominik Livakovic parant un tir du Japonais Kaoru Mitoma, lors du huitième de finale de la Coupe du monde opposant leurs pays, lundi 5 décembre 2022, au stade Al-Janoub, à Al-Wakrah.  EUGENE HOSHIKO / AP                 En arrêtant trois des quatre tentatives japonaises lors de la séance de tirs au but du huitième de finale du Mondial opposant Croatie et Japon, lundi 5 décembre, le gardien croate Dominik Livakovic a été célébré en héros par ses coéquipiers (victoire 3-1 aux tirs au but après un score de 1-1 à l’issue de la prolongation). Il a d’abord plongé sur sa gauche pour repousser le tir de Takumi Minamino, puis à droite face à Kaoru Mitoma et à droite une nouvelle fois devant Maya Yoshida.                            A 27 ans, celui qui évolue en club au Dinamo Zagreb et honorait sa 37e sélection face au Japon a sans doute vécu le moment le plus fort en émotions de sa carrière. « Ce fut un match très exigeant, il a fallu lutter. Au moment le plus difficile, nous avons réussi à mobiliser nos forces et à vaincre », s’est réjoui à la fin de la rencontre le gardien, qui a mis entre parenthèses des études en relations internationales pour se consacrer au football.                Son prédécesseur, dont il était la doublure, Danijel Subasic, a dû apprécier en tant que connaisseur. En 2018, en Russie, l’ancien gardien de l’AS Monaco était alors sorti vainqueur de deux séances de tirs au but.              Sables mouvants            « Mbappé ? C’est la chose la plus rapide que j’aie jamais vue. »                           Kylian Mbappé (à gauche) au duel avec Matthew Cash lors du match de la Coupe du monde France-Pologne, dimanche 4 décembre 2022, au stade Al-Thumama, à Doha.  LUCA BRUNO / AP                 Durant ses deux saisons et demie dans l’élite du championnat d’Angleterre, le latéral droit Matthew Cash a eu l’occasion de voir passer quelques-uns des plus grands joueurs du monde, quelques bolides aussi. Mais il n’a jamais autant souffert que ce dimanche 4 décembre, en huitième de finale du Mondial.            Naturalisé polonais à l’automne 2021, de par son ascendance maternelle, le joueur du club d’Aston Villa avait pour mission, lors de France-Pologne, de marquer à la culotte Kylian Mbappé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au duo Mbappé-Giroud, la France très reconnaissante contre la Pologne                   Consciencieux, le joueur des Bialo-Czerwoni (les « blanc et rouge ») a passé tout l’après-midi précédant le match à regarder un montage vidéo, fait pour l’occasion, des actions du champion du monde tricolore… On connaît la suite : victoire 3-1 des Bleus avec un doublé de Kylian Mbappé. « Je savais que ce serait un match difficile, mais quand il reçoit le ballon, qu’il s’arrête et repart, c’est la chose la plus rapide que j’aie jamais vue », a déclaré Matthew Cash d’après le Guardian.              Qatar postal            Pelé dans les esprits                           Un portrait de Pelé affiché dans une fan-zone avant le match de la Coupe du monde entre le Brésil et la Corée du Sud, lundi 5 décembre 2022, à Doha (Qatar).  ASHLEY LANDIS / AP                 Légende ultime du football, le Brésilien Pelé a été hospitalisé la semaine passée à l’âge de 82 ans pour une infection pulmonaire provoquée par le Covid-19. L’état de santé du triple champion du monde (en 1958, 1962 et 1970) inquiète la planète football.                Lundi, un portrait d’Edson Arantes do Nascimento dit Pelé a été affiché dans une fan-zone de Doha, au Qatar. En noir et blanc, le dessin mettait à l’honneur la légende dans son maillot du Santos FC, le club brésilien où il a passé quasiment toute sa carrière. En arrière-plan, on retrouvait les traits jaunes et verts de la sélection auriverde.                             Lire aussi :  Brésil - Corée du Sud : Neymar et la Seleçao rejoignent les quarts de finale sans forcer                   Ce même jour, Pelé – ou son entourage – a envoyé sur Twitter un message à la Seleçao, assurant qu’il « regarderai[t] le match » entre le Brésil et la Corée du Sud depuis l’hôpital de Sao Paulo et « soutiendrai[t] chacun d’entre [ses joueurs] ». La samba brésilienne proposée par Neymar, Richarlison et consorts au stade 974 a dû le combler.              Grain de sable            7/8            90+ - 7 des 8 derniers matches de la 🇭🇷 en phase à élimination directe de CdM+EURO sont allés en prolongation :


<article-nb="2022/12/06/19-13">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Les Marocains se mesurent aux Espagnols, mardi à Al-Rayyan. Face à leur voisin, les Lions de l’Atlas espèrent rallier les quarts de finale du Mondial pour la première fois de leur histoire.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Maroc - Espagne               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                        Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : Maroc-Espagne, un huitième de finale aux allures de derby      Les Marocains se mesurent aux Espagnols, mardi à Al-Rayyan. Face à leur voisin, les Lions de l’Atlas espèrent rallier les quarts de finale du Mondial pour la première fois de leur histoire.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Doha)         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 11h03    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Achraf Hakimi est en pleurs. Elu homme du match de la victoire face au Canada (2-1), jeudi 1er décembre, le défenseur marocain célèbre la seconde qualification de son pays en huitièmes de finale de Coupe du monde, trente-six ans après la première (en 1986). « Ce n’est pas qu’une équipe, c’est une famille, savoure le joueur du Paris Saint-Germain. Dès le premier jour, on s’est dit que c’était le moment de changer la mentalité de tous les joueurs et que notre génération fasse des choses positives. »                           Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : le Maroc en huitièmes de finale, une première depuis 1986                 En termes d’émotions dans cette Coupe du monde qatarie, Achraf Hakimi devrait de nouveau être servi, mardi 6 décembre. En huitièmes de finale, « son » Maroc affronte l’Espagne, où il a vu le jour il y a vingt-quatre ans. Ayant grandi à Getafe, banlieue ouvrière de la capitale espagnole, le latéral droit a fait ses classes au Real Madrid et s’est délecté des exploits de Noureddine Naybet, grand joueur marocain qui a remporté la Liga avec le Deportivo La Corogne. Son talent aurait pu lui ouvrir les portes de la Roja mais son choix était évident : « Je suis fier de jouer pour le Maroc et d’avoir rendu tout le peuple marocain fier. »          S’il incarne les liens inextricables entre les deux nations et leur football, séparées par l’étroit détroit de Gibraltar, Achraf Hakimi n’est pas le seul. Au sein de l’équipe du Maroc qui compte une quinzaine de joueurs binationaux, trois sont hispano-marocains. Munir Mohamedi, gardien, titulaire au pied levé face à la Belgique (2-0) et auteur d’une grande performance, est né dans l’enclave espagnole de Melilla. Il a joué dans des clubs locaux avant de franchir le bras de mer et de faire carrière en Liga 2 entre 2014 et 2020.          Différends territoriaux mais ressemblances de jeu          Un autre jeune talent a, lui, fait l’objet d’une lutte entre les deux sélections. Né au Maroc en 2001, Ez Abde s’installe à l’âge de 7 ans avec sa famille à Elche. En décembre 2021, l’attaquant obtient la nationalité espagnole. Il hésite entre la Roja et les Lions de l’Atlas. Le joueur, qui appartient au FC Barcelone, opte finalement pour son pays d’origine.                         Contrairement aux apparences, Achraf Hakimi est heureux : il pleure de joie après la qualification du Maroc pour les huitièmes de finale du Mondial au Qatar, le 1er décembre 2022 à Doha.  FADEL SENNA / AFP               Entre le Maroc et l’Espagne, l’histoire ne se limite pas à une concurrence pour quelques jeunes joueurs de football. Quelques mois après la création du protectorat français, l’Espagne créait le sien en terre marocaine en novembre 1912. Il comprenait notamment deux zones : une au nord, composée de cinq provinces, et une au sud.                           Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : porté par un public bouillant, le Maroc surprend la Belgique                 Mais les deux pays ont toujours des différends territoriaux : en cause, les cinq « présides », toujours sous souveraineté espagnole, dont les deux principales : les enclaves de Ceuta et Melilla. Proche des côtes marocaines, l’îlot Persil est aussi revendiqué par l’Espagne et a même fait l’objet d’un incident militaire en 2002, sans conflit ouvert.        Il vous reste 57.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/06/coupe-du-monde-2022-maroc-espagne-un-huitieme-de-finale-aux-allures-de-derby_6153118_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: Maroc-Espagne, un huiti\u00e8me de finale aux allures de derby","dateCreated":"2022-12-06T07:00:16+01:00","datePublished":"2022-12-06T07:00:16+01:00","dateModified":"2022-12-06T11:03:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Le Monde Afrique","Maroc","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Les Marocains se mesurent aux Espagnols, mardi \u00e0 Al-Rayyan. Face \u00e0 leur voisin, les Lions de l\u2019Atlas esp\u00e8rent rallier les quarts de finale du Mondial pour la premi\u00e8re fois de leur histoire.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Doha"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/997/0/7520/3760/1342/671/60/0/56dd185_5897956-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/06/19-14">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ En l’espace de quarante ans, le breaking est passé du statut de danse de rue à celui de discipline olympique. Quelle est l’histoire de cet art sportif ? Qu’est-ce que son institutionnalisation implique pour ses pratiquants, attachés à ses origines subversives ? Dans ce podcast, Robin Richardot, journaliste au « Monde », nous raconte l’évolution d’une discipline tiraillée entre sa soif de reconnaissance et d’autonomie.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Podcasts       L’Heure du Monde           Breakdance : de l’art de rue à la discipline olympique     podcast    En l’espace de quarante ans, le breaking est passé du statut de danse de rue à celui de discipline olympique. Quelle est l’histoire de cet art sportif ? Qu’est-ce que son institutionnalisation implique pour ses pratiquants, attachés à ses origines subversives ? Dans ce podcast, Robin Richardot, journaliste au « Monde », nous raconte l’évolution d’une discipline tiraillée entre sa soif de reconnaissance et d’autonomie.          Par Claire Leys et Robin Richardot         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 14h29    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le breaking revient de loin. D’abord perçu comme un art de rue, pratiqué au pied des immeubles de cités, il s’est peu à peu imposé dans la grande famille de la danse, jusqu’à intégrer la Fédération française de danse et recevoir le titre de « discipline de haut niveau » par le ministère des sports. Reconnaissance ultime pour cet art à caractère sportif : il sera pour la première fois présent en compétition aux Jeux olympiques (JO) de Paris 2024.            Touche pas à mon break            Mais nombre de breakeurs ne voient pas cette institutionnalisation d’un bon œil, redoutant un formatage de leur discipline. Car au-delà de son arrivée aux JO, le breaking se structure de plus en plus. Une formation professionnelle pour devenir entraîneur de breakdance vient d’être lancée et plusieurs municipalités investissent pour promouvoir et développer la pratique sur leur territoire.                 Comment expliquer ce changement de perception de la part du grand public ? Le breaking risque-t-il d’être dénaturé ? Robin Richardot, journaliste au service société du Monde, est allé à la rencontre des breakeurs d’hier et d’aujourd’hui aux Mureaux, dans les Yvelines. Dans cet épisode du podcast « L’Heure du Monde », il nous raconte les questionnements d’un art sportif en pleine mutation.            Un épisode de Claire Leys. Réalisation et musique du générique : Amandine Robillard. Rédaction en chef et présentation : Jean-Guillaume Santi. Dans cet épisode : reportage au centre de la danse Pierre-Doussaint aux Mureaux (Yvelines) ; archives INA de 1996 sur les origines du breakdance en France (« Le Cercle de minuit », France 2 et JT Ile-de-France, France 3) ; extrait d’une interview de Tony Estanguet dans l’émission « Dimanche en politique » sur France 3, en mars 2019 ; extraits des musiques : Dr. Jekyll & Mr. Hyde - Genius Rap, The Break - Kurtis Blow, Jam on it - Newcleus.                           « L’Heure du Monde »       « L’Heure du Monde » est le podcast quotidien d’actualité du Monde. Ecoutez chaque jour, à partir de 6 heures, un nouvel épisode, sur Lemonde.fr ou sur Spotify. Retrouvez ici tous les épisodes.                         En savoir plus :            Reportage. Les Mureaux se rêvent en « Clairefontaine du breakdance »Explications. Paris 2024 : les Jeux olympiques misent sur le breakdance pour se donner un coup de jeuneInterview. Bruce Ykanji : « Je suis contre la présence du breakdance aux JO 2024 »Analyse. Breakdance aux JO : une satisfaction, des interrogations                                          Écouter aussi    Aux origines de Nike : un garage, un gaufrier et du culot                         Claire Leys et  Robin Richardot           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 7 décembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/podcasts/article/2022/12/06/breakdance-de-l-art-de-rue-a-la-discipline-olympique_6153099_5463015.html"},"headline":"Breakdance\u00a0: de l\u2019art de rue \u00e0 la discipline olympique","dateCreated":"2022-12-06T05:00:15+01:00","datePublished":"2022-12-06T05:00:15+01:00","dateModified":"2022-12-06T14:29:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Podcasts","L\u2019Heure du Monde"],"keywords":["Jeux olympiques","L\u2019Heure du Monde","Le fil Good","Podcasts","Jeux olympiques de Paris 2024","Culture","Sport"],"description":"En l\u2019espace de quarante\u00a0ans, le breaking est pass\u00e9 du statut de danse de rue \u00e0 celui de discipline olympique. Quelle est l\u2019histoire de cet art sportif\u00a0? Qu\u2019est-ce que son institutionnalisation implique pour ses pratiquants, attach\u00e9s \u00e0 ses origines subversives\u00a0? Dans ce podcast, Robin Richardot, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, nous raconte l\u2019\u00e9volution d\u2019une discipline tiraill\u00e9e entre sa soif de reconnaissance et d\u2019autonomie.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Leys"}
,{"@type":"Person","name":"Robin Richardot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/300/0/1800/900/1342/671/60/0/11441fd_1669902440640-illus-break.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Podcasts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/podcasts/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"L\u2019Heure du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lheure-du-monde/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/06/19-15">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Monter et descendre régulièrement les escaliers est associé à une baisse des facteurs de risque de maladies cardiovasculaires. C’est aussi, potentiellement, une économie de l’équivalent de la consommation électrique d’une grande ville comme Bordeaux.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                         Sciences       Santé         Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Chronique        Sandrine Cabut        Monter et descendre régulièrement les escaliers est associé à une baisse des facteurs de risque de maladies cardiovasculaires. C’est aussi, potentiellement, une économie de l’équivalent de la consommation électrique d’une grande ville comme Bordeaux.   Publié aujourd’hui à 04h00, mis à jour à 14h29    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Dans une gare de Berlin, en juillet 2022.  FABIAN SOMMER/DPA/PHOTONONSTOP               Dix mille pas et plus. Combien de fois par semaine prenez-vous l’escalier plutôt que l’ascenseur, pour monter ou du moins descendre quelques étages ? Et pour ceux qui travaillent dans un immeuble moderne, savez-vous au moins où se trouvent les cages d’escalier ? A l’heure où les modes de transport actifs (marche, vélo…) s’affirment comme des outils précieux de santé publique et de transition écologique, il est temps de se pencher sur cette modalité particulière qu’est la montée ou la descente d’escaliers.          Le sujet n’est pas anecdotique. Avec 100 millions de trajets quotidiens en France, les 630 000 ascenseurs sont le moyen de transport le plus utilisé dans le pays, affirme la Fédération des ascenseurs.          En matière de santé, les atouts des escaliers sont incontestables. « L’activité physique considérée actuellement comme la plus bénéfique pour la santé doit associer du travail cardiorespiratoire et du renforcement musculaire, et c’est le cas de la montée d’escaliers », souligne le cardiologue du sport François Carré (CHU de Rennes).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La bonne dose d’activité physique                 Il se réfère ainsi à des études prospectives ayant montré que la montée régulière d’escaliers est associée à une amélioration des facteurs de risque de maladies cardiovasculaires, avec une baisse des accidents cardiaques et vasculaires cérébraux. Cela contribue aussi à augmenter la capacité physique, reflet du capital santé. La descente de marches, elle, sollicite bien moins le cœur et le système respiratoire que l’ascension, mais c’est une activité pendant laquelle le muscle subit un étirement, qui est aussi un très bon exercice de renforcement musculaire, poursuit François Carré. « Celui-ci est même plus efficace qu’en montée, où le muscle subit un raccourcissement », précise-t-il.          Energie musculaire plutôt qu’électrique          Quid des potentielles économies d’énergie ? En France, les ascenseurs représentent de 5 % à 8 % de la consommation des bâtiments, soit au total 2 terrawattheures (TWh, soit un milliard de kilowhattheures) par an, l’équivalent de la consommation électrique d’une grande ville comme Nantes ou Bordeaux, indique la Fédération des ascenseurs.          Alors que 25 % du parc a plus de quarante ans, ces professionnels mettent en avant une politique de sobriété énergétique. La rénovation des ascenseurs anciens permet de diviser par trois leur consommation, de 3 400 KWh/an à 1 200 KWh/an. Les appareils de conception récente sont, eux, à 650 KWh/an, il existe même désormais des modèles à 0 KWh ou presque, alimentés par de l’énergie solaire, de l’éolien…        Il vous reste 39.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/12/06/pour-votre-sante-et-la-planete-prenez-l-escalier_6153090_1650684.html"},"headline":"Pour votre sant\u00e9 et la plan\u00e8te, prenez l\u2019escalier","dateCreated":"2022-12-06T04:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-06T04:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-06T14:29:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Le fil Good","Sciences","Sport"],"description":"Monter et descendre r\u00e9guli\u00e8rement les escaliers est associ\u00e9 \u00e0 une baisse des facteurs de risque de maladies cardiovasculaires. C\u2019est aussi, potentiellement, une \u00e9conomie de l\u2019\u00e9quivalent de la consommation \u00e9lectrique d\u2019une grande ville comme Bordeaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cabut"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/91/0/5433/2716/1342/671/60/0/8a25e6c_1669924090268-pns-6588033.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/06/19-16">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Les coéquipiers de Neymar ont dominé des Sud-Coréens trop naïfs (4-1), avec un jeu qui a insufflé de la magie dans l’enceinte du stade 974 de Doha.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Maroc - Espagne               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                              Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : face à la Corée du Sud, les Brésiliens ressuscitent leur gloire passée      Les coéquipiers de Neymar ont dominé des Sud-Coréens trop naïfs (4-1), avec un jeu qui a insufflé de la magie dans l’enceinte du stade 974 de Doha.          Par Alexandre Pedro(Doha, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 01h24, mis à jour à 08h10    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Vinicius Junior (2e à gauche) célèbre son but avec Rafinha (à gauche), Lucas Paqueta et Neymar lors la victoire 4-1 du Brésil contre la Corée du Sud en huitièmes de finale de la Coupe du monde, au stade 974 de Doha, le 5 décembre 2022.  MANAN VATSYAYANA / AFP                 Paulo Bento va et vient entre son banc de touche et le bord du terrain. Le sélectionneur de l’équipe sud-coréenne, opposée au Brésil, ne sait plus trop s’il doit hurler ses consignes avec quelques mots d’anglais ou choisir le silence. En seconde période, le Portugais ne s’agite plus. Il n’a plus grand-chose à espérer. Quand Paik Seung-ho envoie une frappe sèche dans les filets brésiliens (76e), le sélectionneur garde les mains dans les poches pendant que ses assistants fêtent ce but de l’honneur, celui d’une équipe éliminée par plus forte qu’elle, même si les Sud-Coréens n’ont pas démérité.            « Si nous jouions une série de matchs, le Brésil serait toujours vainqueur, mais sur un seul match, nous avons nos chances », avait tenté de vendre Bento lors de la conférence de presse de la veille. En réalité, sa Corée du Sud n’a jamais eu sa chance lors de ce huitième de finale de la Coupe du monde, lundi 5 décembre, au stade 974 de Doha, battue 4-1 par un Brésil en démonstration, du moins en première mi-temps. La faute à un premier but trop tôt encaissé (Vinicius, 7e), au talent d’un adversaire aussi cabot que génial, au retour d’un Neymar étincelant avant de finir au petit trot. La faute aussi à cette logique des continents, celle qui veut que les quarts de finale d’un Mondial restent un club fermé tenu par des Européens avec le Brésil et l’Argentine en invités permanents. A moins que le Maroc batte l’Espagne mardi, dynamitant les certitudes.                 Mais le temps des surprises semble s’être évaporé avec la fin du premier tour. « La défaite est juste, nous devons féliciter le Brésil, ils étaient meilleurs que nous », reconnaît Paulo Bento, avant d’annoncer son départ après quatre ans à la tête des Taegeuk Warriors, « fier du travail accompli et de notre Mondial ». Sur la défaite du soir, le démissionnaire regrette un peu les largesses offertes par ses joueurs. Bento aurait aimé voir son équipe défendre plus bas, moins se livrer et ne pas offrir des espaces larges comme le périphérique de Doha.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : à Doha, l’hommage des supporteurs brésiliens au « roi » Pelé                   Les Brésiliens n’en demandaient pas tant, motivés à l’idée de donner un peu de bonheur et de réconfort à Pelé, « roi » alité et qui a fait savoir qu’il suivait la rencontre depuis l’hôpital. Le triple champion du monde a dû apprécier la maîtrise de Neymar pour transformer le penalty (accordé par l’arbitre français Clément Turpin, 13e) et, surtout, ce troisième but. On ne sait pas si c’était le Brésil 1970 – peut-être le plus beau de tous – mais il y avait un mélange de cirque, de magie et de génie collectif dans cette action. Tel un jongleur de rue, Richarlison a fait rebondir le ballon sur son crâne à quatre reprises avant d’enclencher un jeu en triangle avec Marquinhos et Thiago Silva jusqu’à la finition parfaite (30e).            « J’espère que Pelé a apprécié le match »            A ce moment-là, ce n’était plus vraiment un huitième de finale avec un suspense et une dramaturgie, mais une réunion d’artistes à laquelle Vinicius a pris part, servant d’une louche Lucas Paqueta pour le quatrième but (36e). C’était le Brésil et ses fantasmes. Son maillot jaune, ses cinq étoiles, ses mythes fondateurs, son jogo bonito, cette façon de se présenter au monde plus beau que les autres. Mais, en football, la magie est souvent une illusion. La naïveté coréenne a aidé, son refus de fermer le jeu aussi.  « Lors de notre premier tour, nous avions affronté des équipes très regroupées derrière, ce n’était pas le cas avec la Corée, et nous avons su en profiter », a reconnu le plus beau buteur du soir, Richarlison.                Dès le prochain tour, le Brésil va taper dans le dur, dans le très concret, avec le finaliste sortant, la Croatie, vainqueure du Japon aux tirs au but (1-1, 3-1 aux tirs au but). Vendredi, on imagine mal Tite, sélectionneur plutôt raide de sa personne, esquisser quelques pas de danse avec ses joueurs comme après le fameux but de Richarlison. Encore moins faire sortir son gardien Alison Becker (pas complètement au chômage technique face à des Coréens entreprenants) pour offrir quelques minutes de Mondial à son troisième portier, le bien heureux Weverton.            Pour l’instant, ce Brésil n’est que sourire et légèreté. Personne n’a songé à lui reprocher cette seconde période plus relâchée. La Seleçao a retrouvé l’essentiel ce lundi, un Neymar heureux, élu homme du match et rassuré par sa cheville blessée en début de tournoi contre la Serbie. « Quand je me suis blessé, j’ai passé une sale nuit, j’ai pensé à des millions de choses, j’ai eu peur de ne plus jouer cette Coupe du monde », a-t-il confié en conférence de presse.            Comme toujours, Neymar a aussi « remercié Dieu » et eu un mot de réconfort pour O Rei (le roi) : « J’espère que Pelé a apprécié le match. » S’il n’a pas éteint trop vite sa télé, peut-être a-t-il vu « Ney » et ses partenaires poser à la fin de la rencontre derrière une banderole avec cette photo légendaire de lui, ivre de bonheur dans les bras de Jairzinho après la victoire contre l’Italie lors de la finale de 1970 à Mexico. Ce jour-là, le Brésil était grand et magnifique. Celui de 2022 peut en prendre le chemin, renouer avec la victoire et le beau. Il lui reste encore trois matchs pour le prouver.                 Alexandre Pedro(Doha, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 7 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/06/coupe-du-monde-2022-face-a-la-coree-du-sud-les-bresiliens-ressuscitent-leur-gloire-passee_6153088_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: face \u00e0 la Cor\u00e9e du\u00a0Sud, les Br\u00e9siliens ressuscitent leur gloire pass\u00e9e","dateCreated":"2022-12-06T01:24:53+01:00","datePublished":"2022-12-06T01:24:53+01:00","dateModified":"2022-12-06T08:10:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Les co\u00e9quipiers de Neymar ont domin\u00e9 des Sud-Cor\u00e9ens trop na\u00effs (4-1), avec un jeu qui a insuffl\u00e9 de la magie dans l\u2019enceinte du stade 974 de Doha.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/482/0/6370/3185/1342/671/60/0/9deaf43_5936073-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/06/19-17">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Les nouvelles de l’aggravation de l’état de santé du joueur légendaire créent une atmosphère singulière au Qatar, alors que le Brésil s’est qualifié pour les demi-finales, en battant la Corée du Sud (4-1).
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Maroc - Espagne               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                        Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : à Doha, l’hommage des supporteurs brésiliens au « roi » Pelé      Les nouvelles de l’aggravation de l’état de santé du joueur légendaire créent une atmosphère singulière au Qatar, alors que le Brésil s’est qualifié pour les demi-finales, en battant la Corée du Sud (4-1).          Par Eric Collier(Doha, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 01h11, mis à jour à 17h54    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les fans brésiliens tiennent une bannière montrant le footballeur Pelé, lors des huitièmes de finale au Qatar, le 5 décembre 2022.  JIN-MAN LEE / AP               Un étonnant spectacle a éclairé la nuit de Doha, samedi 3 décembre, quand une constellation de drones illuminés a formé les contours d’un maillot portant un nom et un numéro, Pelé, 10, suivi d’un message à l’attention du plus célèbre footballeur de l’histoire, « Pelé, get well soon », Pelé, guéris vite – il est atteint d’un cancer et hospitalisé à Sao Paulo. Sur un building de la corniche a été projeté un gigantesque poster lumineux affichant en grosses lettres « We love you », au-dessus d’une représentation stylisée du vainqueur de trois Coupes du monde avec le Brésil (1958, 1962, 1970). Un palmarès unique.                           Lire aussi :  Brésil - Corée du Sud : Neymar et la Seleçao rejoignent les quarts de finale sans forcer                 Le « roi » Pelé n’est pas mort, vive le roi. Depuis que les nouvelles de l’aggravation de son état de santé sont parvenues au Qatar, son nom et sa légende enveloppent l’atmosphère de la compétition. « Au Brésil, nous avons Ayrton Senna et Pelé », rappelle Rafael, un trentenaire de Sao Paulo tout juste arrivé à Doha avec trois amis, quelques heures avant la rencontre entre le Brésil et la Corée du Sud (4-1), lundi 5 décembre. Il ne sait rien de précis de l’état du vieux héros, 82 ans. Comme ses compatriotes, il hésite entre les nouvelles les plus rassurantes (« la télé dit qu’il va mieux ») et les plus inquiétantes (« son organisme ne répond pas à la chimiothérapie, il a été placé en soins palliatifs »). Mais il est « sûr » d’une chose : « Le football reste une source de joie pour lui. » Aussi, pour le conduire vers la guérison, quoi de mieux, plaide-t-il, qu’un sixième titre de champion du monde « en guise d’hommage » ? Lundi, à l’orée du huitième de finale, le compte Twitter de l’idole a envoyé un message à ses sucesseurs au sein de la Seleçao : « Je regarderai le match depuis l’hôpital et je soutiendrai chacun d’entre vous. Bonne chance ! »          S’il était plus croyant, il suivrait les recommandations de César Sampaio, l’entraîneur adjoint du Brésil : « La seule chose que vous pouvez faire, quelle que soit votre religion, c’est dire une prière, et envoyer des ondes positives », a-t-il lancé à ses compatriotes. Michelle, une quadragénaire qui a fait le voyage depuis Hawaï, ne se montre guère disposée à prier « pour ça », mais elle veut bien que « Dieu aide Pelé à tenir jusqu’à la fin de la Coupe du monde pour qu’il assiste à la victoire du Brésil ».           

<article-nb="2022/12/06/19-18">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Les finalistes du Mondial 2018 ont dû attendre les tirs au but pour prendre le meilleur sur le Japon (1-1, 3-1 aux t.a.b.), en s’appuyant sur Dominik Livakovic.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Maroc - Espagne               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                        Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : la Croatie en quarts de finale grâce à une grande performance de son gardien      Les finalistes du Mondial 2018 ont dû attendre les tirs au but pour prendre le meilleur sur le Japon (1-1, 3-1 aux t.a.b.), en s’appuyant sur Dominik Livakovic.          Par Clément Martel(Al-Wakrah, Qatar, envoyé spécial)         Publié hier à 22h14, mis à jour à 11h35    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La joie des Croates, qui célèbrent leur gardien, Dominik Livakovic, après leur victoire contre le Japon aux tirs au but, lundi 5 décembre 2022, à Al-Wakrah (Qatar).  RICARDO MAZALAN / AP               A priori, Dominik Livakovic n’a pas emporté L’Angoisse du gardien de but au moment du penalty (1970), de Peter Handke, comme livre de chevet au Qatar. Le goal de l’équipe croate n’a, en effet, pas montré la moindre émotion au moment d’aborder la première séance de tirs au but de la Coupe du monde, lundi 5 décembre, face au Japon. Le premier tir de Minamino ? Arrêté d’un plongeon autoritaire. Le deuxième de Mitoma ? Le gardien croate se détend et bloque la balle. Si Asano parvient à tromper le mur des Vatreni, ce dernier a parachevé son œuvre en arrêtant le dernier tir japonais. Portée par son portier, la Croatie s’est dépêtrée du piège nippon, et se qualifie pour les quarts de finale du Mondial (1-1, 3-1 aux t.a.b.).                           Lire aussi :  Japon-Croatie en direct : les Croates qualifiés pour les quarts de finale aux tirs au but                 « Notre gardien a été exceptionnel », s’est félicité le sélectionneur croate, Zladko Dalic, après la rencontre. Avant Livakovic, logiquement désigné homme du match, seuls deux gardiens de but étaient parvenus à arrêter trois tirs au but en Coupe du monde : le Portugais Ricardo, en 2006, et son compatriote Danijel Subasic, en 2018.          Existe-t-il, en Croatie, une école formant les gardiens à arrêter les pénaltys ? Le joueur du Dinamo Zagreb est originaire de Zadar, en Dalmatie, comme l’ancien portier de l’AS Monaco. « En Croatie, on fait ça comme ça. Vous l’avez vu il y a quatre ans, et je continue la tâche de mon prédécesseur », a souri le Dominik Livakovic, avant de réfuter avoir eu de la chance de tomber sur des tireurs peut-être impressionnés par le contexte. « On s’était préparés, on avait analysé leurs tirs avant le match. Ce n’était pas des mauvais pénaltys, ils étaient forts. » Chez les Croates, les gardiens passent, mais la qualité demeure. Finalistes du Mondial russe – et défaits en finale face à la France –, les Croates étaient passés par les prolongations à chaque tour de la compétition, à l’exception de la finale, et s’étaient imposés deux fois lors de la séance des tirs au but.          « Une bataille de nerfs »          Lundi, dans le stade Al-Janoub d’Al-Wakrah, dans le sud du Qatar, les coéquipiers de Luka Modric ont repris leur (bonne ou mauvaise) habitude de prolonger les rencontres au-delà du temps réglementaire. Opposés à des Japonais décomplexés et volontaires ayant battu l’Allemagne puis l’Espagne en phase de groupes, les Vatreni n’ont pas développé un jeu brillant. « C’était un match difficile et on n’est pas parvenus à être dominants, notamment au milieu du terrain, a reconnu l’entraîneur Zlatko Dalic. Mais parce que le Japon a livré un grand match. »        Il vous reste 54.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/05/coupe-du-monde-2022-la-croatie-en-quarts-de-finale-grace-a-une-grande-performance-de-leur-gardien_6153082_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie en quarts de finale gr\u00e2ce \u00e0 une grande performance de son gardien","dateCreated":"2022-12-05T22:14:37+01:00","datePublished":"2022-12-05T22:14:37+01:00","dateModified":"2022-12-06T11:35:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Croatie","Coupe du monde 2022","Football","Japon","Sport"],"description":"Les finalistes du Mondial 2018 ont d\u00fb attendre les tirs au but pour prendre le meilleur sur le Japon (1-1, 3-1 aux t.a.b.), en s\u2019appuyant sur Dominik Livakovic.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"Al-Wakrah, Qatar, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/190/0/3542/1771/1342/671/60/0/9063402_64e9592dd55846f38f0122ab7edc0070-1-a0e9871ad64d47a69250264803afca47.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/06/19-19">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Alors qu’une enquête préliminaire a été ouverte en juin par le parquet de Bobigny pour travail dissimulé sur le chantier du village des athlètes, « Le Monde » a rencontré plusieurs ouvriers sans papiers sur des sites des JO en Seine-Saint-Denis. De son côté, le gouvernement dit vouloir faciliter la régularisation des travailleurs dans les secteurs en tension.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                             CAMILLE MILLERAND / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                        Sport       Jeux olympiques de Paris 2024         JO de Paris 2024 : des travailleurs sans papiers sur les chantiers   Par Julia Pascual   Publié hier à 19h00, mis à jour à 09h59     Temps de Lecture 7 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesAlors qu’une enquête préliminaire a été ouverte en juin par le parquet de Bobigny pour travail dissimulé sur le chantier du village des athlètes, « Le Monde » a rencontré plusieurs ouvriers sans papiers sur des sites des JO en Seine-Saint-Denis. De son côté, le gouvernement dit vouloir faciliter la régularisation des travailleurs dans les secteurs en tension.                C’est un chantier comme un autre. Un de plus où il est embauché comme manœuvre pour « piocher, faire du béton, de la maçonnerie ou ranger le matériel ». Un de plus où il n’a « pas de contrat, pas de fiche de paye, pas de congés ». Moussa (tous ceux dont seul le prénom figure ont requis l’anonymat pour ne pas perdre leur travail) est payé 80 euros la journée, qu’il termine à 17 heures ou à 21 heures. Sans papiers et depuis treize ans en France, ce Malien de 42 ans ne prend pas le risque de réclamer son dû. « On est là pour survivre, on n’a pas le choix, même si les choses ne se sont pas passées comme on le souhaitait, on ne va pas baisser les bras », souffle-t-il.          Le chantier sur lequel il pointe depuis presque quatre mois n’est pas n’importe lequel puisqu’il s’agit du village des athlètes des Jeux olympiques (JO) et paralympiques de 2024. D’ici à quelque six cents jours, celui-ci accueillera 14 000 compétiteurs et leurs staffs, à cheval sur les communes de Saint-Denis, de Saint-Ouen et de l’Ile-Saint-Denis (Seine-Saint-Denis). Une vitrine internationale pour les majors de la promotion immobilière et du BTP, l’« incarnation de l’urbanisme du XXIe siècle », selon les termes de l’établissement public chargé de la construction des sites, la Société de livraison des ouvrages olympiques (Solideo).          Sur le site, plusieurs milliers d’ouvriers et leur encadrement seraient actuellement présents. Parmi eux, Moussa dit ne pas avoir croisé beaucoup de Français mais surtout des Ouest-Africains, « des Turcs, des Portugais ou des Arabes ». Il se doute qu’il y a parmi eux d’autres travailleurs en situation irrégulière, mais « on parle de tout sauf de ça sur les chantiers ». Une discrétion qui sied à tout le monde.                              Moussa, 42 ans, le lundi 28 novembre 2022, à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis). Il vit en France depuis 2009. Il a commencé à travailler sur le village olympique en août comme manœuvre. Il construit les logements des athlètes pour un sous-traitant turc de Spie Batignolles.  CAMILLE MILLERAND / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Moussa travaille avec les papiers d’un compatriote en règle, à qui il reverse une partie de son salaire. On appelle ça « travailler sous alias ». Ses employeurs ? « Ils s’en foutent, dit Moussa. Ils ont juste besoin qu’on leur envoie des papiers par WhatsApp pour faire les badges d’accès, mais tu peux leur en envoyer des différents à chaque chantier. » Quant au donneur d’ordre principal, Spie Batignolles, Moussa croise ses cadres au quotidien sans que sa présence suscite d’interrogations – contactée, l’entreprise n’a pas donné suite.          « Nébuleuse de sociétés »          Avant de rejoindre le secteur du bâtiment, Moussa a travaillé dans le nettoyage et la restauration. Sa femme, restée au pays, a refait sa vie, et ses trois enfants ont grandi. Il a demandé un titre de séjour en 2017, mais a essuyé un refus. En 2021, il a voulu retenter sa chance, mais il n’a pas eu de rendez-vous avant le printemps 2023 pour un dépôt de demande à la préfecture de Seine-Saint-Denis.        Il vous reste 74.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/05/paris-2024-des-travailleurs-sans-papiers-sur-les-chantiers-olympiques_6153068_3242.html"},"headline":"JO de Paris\u00a02024\u00a0: des travailleurs sans papiers sur les chantiers","dateCreated":"2022-12-05T19:00:06+01:00","datePublished":"2022-12-05T19:00:06+01:00","dateModified":"2022-12-06T09:59:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Immigration et diversit\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024","\u00c9conomie","Sport"],"description":"Alors qu\u2019une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire a \u00e9t\u00e9 ouverte en juin par le parquet de Bobigny pour travail dissimul\u00e9 sur le chantier du village des athl\u00e8tes, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a rencontr\u00e9 plusieurs ouvriers sans papiers sur des sites des JO en Seine-Saint-Denis. De son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement dit vouloir faciliter la r\u00e9gularisation des travailleurs dans les secteurs en tension.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/481/0/5773/2886/1342/671/60/0/789e29f_1670236604235-8-dscf0370-millerand.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/06/19-20">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Une modification du résultat final n’aurait rien changé au classement du groupe D du Mondial, mais la défaite contre la Tunisie va faire perdre 38 points à la France au classement international.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Maroc - Espagne               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                              Offrir Le Monde                             Sport       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : rejet du recours français contre le score de Tunisie-France      Une modification du résultat final n’aurait rien changé au classement du groupe D du Mondial, mais la défaite contre la Tunisie va faire perdre 38 points à la France au classement international.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h45, mis à jour hier à 18h59    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Antoine Griezmann après le coup de sifflet final de Tunisie-France (1-0), à la Coupe du monde de football, le 30 novembre 2022.  FRANK AUGSTEIN / AP                 La Fédération internationale de football (FIFA) a rejeté lundi 5 décembre la réclamation déposée jeudi dernier par la Fédération française de football (FFF) pour faire changer le score de Tunisie-France (1-0) au Mondial-2022 après l’annulation, ultérieure au coup de sifflet final, d’un but d’Antoine Griezmann.            « La commission de discipline de la FIFA a rejeté la réclamation soumise par la Fédération française de football en lien avec le match de Coupe du monde Tunisie-France joué le 30 novembre », écrit-elle dans un court communiqué, sans préciser les raisons de ce rejet.                 L’équipe de France, battue mercredi dernier lors de ce match sans grand enjeu au stade Education City de Doha, avait émis des doutes quant à l’utilisation de l’assistance vidéo à l’arbitrage (VAR) pour annuler le but inscrit par Antoine Griezmann huit minutes après la fin la fin du temps réglementaire.                             Lire aussi :  France-Tunisie : les Bleus battus (0-1) après une égalisation invalidée dans les arrêts de jeu                   Dans sa réclamation, la France relevait que la VAR a été utilisée « après la reprise du jeu et après la fin du match », ce qui est contraire au protocole d’utilisation de cette technologie, selon l’explication d’une source fédérale.            Sous la menace de l’Angleterre            Une modification du résultat final n’aurait de toute façon rien changé au classement du groupe D : la Tunisie était éliminée dans les deux cas de figure et la France qualifiée pour affronter la Pologne, qu’elle a battue 3-1 dimanche en huitièmes de finale. En quarts, elle affrontera l’Angleterre samedi.                En revanche, la FFF pouvait s’estimer lésée concernant le classement mondial de la FIFA : la défaite contre la Tunisie va faire perdre environ 38 points à la France, actuellement quatrième, ce qui la placera sous la menace de l’Angleterre, qui était cinquième avant le Mondial. Un match nul aurait été plus avantageux pour ce classement utilisé pour désigner les têtes de série de plusieurs compétitions internationales.            En ce qui concerne les dotations financières, l’impact d’une défaite est nul pour la Fédération. La qualification en huitièmes de finale a rapporté 13 millions de dollars, peu importe le classement et le nombre de victoires, selon les barèmes de la FIFA.            Selon le protocole de l’assistance vidéo, « si le jeu a repris après avoir été arrêté, l’arbitre ne peut effectuer une analyse sauf en cas d’identité erronée ou en cas d’infraction passible d’exclusion telle qu’un comportement violent, crachat, morsure, et/ou propos ou actes blessants, grossiers ou injurieux ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                  Édition du jour Daté du mercredi 7 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/05/coupe-du-monde-2022-rejet-du-recours-francais-contre-le-score-de-tunisie-france_6153066_3242.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: rejet du recours fran\u00e7ais contre le score de Tunisie-France","dateCreated":"2022-12-05T18:45:07+01:00","datePublished":"2022-12-05T18:45:07+01:00","dateModified":"2022-12-05T18:59:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Une modification du r\u00e9sultat final n\u2019aurait rien chang\u00e9 au classement du groupe D du Mondial, mais la d\u00e9faite contre la Tunisie va faire perdre 38 points \u00e0 la France au classement international.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/439/0/5265/2632/1342/671/60/0/2f0b9a9_c445024fe3264ae687963b38a79bcc1a-0-c9566e6e80924c5facf37af937fd17a9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  
