<FILE-date="2022/12/06/19">

<article-nb="2022/12/06/19-1">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ La Hongrie a mis son veto à une aide de l’UE de 18 milliards d’euros à l’Ukraine. Les Etats membres sont partagés sur la proposition de la Commission de priver Viktor Orban de 13,3 milliards d’euros de fonds tant qu’il continuera à violer l’Etat de droit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Hongrie           Fonds européens : l’Union divisée face au chantage de Budapest      La Hongrie a mis son veto à une aide de l’UE de 18 milliards d’euros à l’Ukraine. Les Etats membres sont partagés sur la proposition de la Commission de priver Viktor Orban de 13,3 milliards d’euros de fonds tant qu’il continuera à violer l’Etat de droit.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 18h52, mis à jour à 18h52    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le commissaire européen au commerce Valdis Dombrovskis, lors d’une conférence de presse sur le plan de relance de la Hongrie à Bruxelles, le 30 novembre 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               Même si elle n’est pas seule à y avoir recours, la Hongrie est devenue maîtresse dans l’art d’exercer son droit de veto et de faire chanter ses partenaires européens. Mardi 6 décembre, Budapest a une nouvelle fois sorti son arme communautaire préférée. Pas question, a fait savoir le gouvernement du nationaliste Viktor Orban, à l’occasion d’une réunion des ministres des finances des Vingt-Sept à Bruxelles, qu’il donne son feu vert à l’adoption d’un impôt minimal de 15 % pour les multinationales, quand bien même il a signé l’accord de l’OCDE l’instaurant, ni qu’il avalise la mise à disposition d’une aide financière de 18 milliards à l’Ukraine en 2023. Les deux décisions sont donc encore reportées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hongrie : la Commission gèle plus de 13 milliards d’euros de fonds européens                 Ce n’est pas le seul front sur lequel la Hongrie prend en otage, en ce moment, les affaires communautaires. Elle ne cache pas ses réticences à ce que l’Union européenne (UE) prenne de nouvelles sanctions contre la Russie, avec laquelle elle entretient une certaine proximité, et elle reste le seul pays de l’OTAN, avec la Turquie, à ne pas avoir ratifié l’adhésion de la Suède et de la Finlande à l’Alliance atlantique.          Sur le fond, Viktor Orban avance des arguments pour expliquer sa posture, niant toute intention de paralyser les institutions. Mais personne, dans la sphère communautaire, n’est dupe : si la Hongrie agit ainsi, c’est pour convaincre ses partenaires de ne pas la priver de certains fonds européens au motif qu’elle ne respecterait pas suffisamment l’Etat de droit.          Mécanisme de conditionnalité et plan de relance          Budapest risque en effet de se voir privé de 13,3 milliards d’euros si le pays ne prend pas les mesures nécessaires pour assurer l’indépendance de sa justice, mieux lutter contre la corruption et améliorer les conditions d’appels d’offres de marché publics. C’est en tout cas ce que propose la Commission : tant que cela ne sera pas fait, elle veut suspendre 7,5 milliards de fonds de cohésion qui devaient être versés à la Hongrie dans le cadre du budget 2021-2027 (au nom du mécanisme de conditionnalité du versement des fonds communautaires au respect de l’Etat de droit) ainsi que le versement des 5,8 milliards d’euros auxquels Budapest peut prétendre dans le cadre du plan de relance européen.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etat de droit : l’étau financier européen se resserre sur la Hongrie                 Les Vingt-Sept devaient aussi se prononcer, mardi, sur ces deux sujets – mécanisme de conditionnalité et plan de relance. Mais la République tchèque, qui assure la présidence du Conseil de l’UE, a décidé que « rien ne serait décidé tant que tout ne serait pas décidé », pour reprendre les termes du ministre Zbynek Stanjura. En clair, pas question d’avancer sur l’un de ces dossiers si les autres – impôt minimal sur les multinationales et aide à l’Ukraine – ne sont pas réglés. De fait cette stratégie ne s’est pas révélée gagnante.        Il vous reste 51.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/06/fonds-europeens-l-union-divisee-face-au-chantage-de-budapest_6153230_3210.html"},"headline":"Fonds europ\u00e9ens\u00a0: l\u2019Union divis\u00e9e face au chantage de Budapest","dateCreated":"2022-12-06T18:52:45+01:00","datePublished":"2022-12-06T18:52:45+01:00","dateModified":"2022-12-06T18:52:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["Hongrie","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"La Hongrie a mis son veto \u00e0 une aide de l\u2019UE de 18\u00a0milliards d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine. Les Etats membres sont partag\u00e9s sur la proposition de la Commission de priver Viktor Orban de 13,3\u00a0milliards d\u2019euros de fonds tant qu\u2019il continuera \u00e0 violer l\u2019Etat de droit.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/6d35eaa_5880745-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/06/19-2">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Les peines prononcées vont de deux à trois années de détention ferme pour la plupart des prévenus, tandis que 80 mineurs doivent être présentés à des juges pour enfants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Politique           Au Tchad, après la répression du 20 octobre, 342 manifestants condamnés et une junte sous pression      Les peines prononcées vont de deux à trois années de détention ferme pour la plupart des prévenus, tandis que 80 mineurs doivent être présentés à des juges pour enfants.          Par Cyril Bensimon         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Le tribunal de grande instance de N’Djamena, le 5 décembre 2022.  DENIS SASSOU GUEIPEUR / AFP                 La masse de personnes jugées, comme le lieu et les conditions de ce procès, indiquaient l’intention des autorités de N’Djamena de faire un exemple. Après quatre jours d’audiences à huis clos dans une prison de haute sécurité bâtie en plein désert, sans la présence des avocats de la défense – en grève pour refuser de cautionner cette « parodie de justice » – et sous le regard de la seule télévision d’Etat, la justice tchadienne a condamné, vendredi 2 décembre, 342 des 401 personnes arrêtées en lien avec les manifestations du 20 octobre puis transférées à Koro Toro.                             Lire aussi :  Au Tchad, un mois après des manifestations sanglantes, « la chasse à l’homme se poursuit », selon des opposants                   En raison de l’éloignement de ce « bagne » (600 km au nord-est de la capitale), réputé ne serait-ce que pour la dureté des conditions climatiques, l’information n’a été rendue publique que lundi par le procureur de la République. Les peines prononcées, notamment pour « violences et voies de fait », « destruction de biens » et « troubles à l’ordre public », vont de deux à trois années de détention ferme pour 262 prévenus, tandis que 80 autres ont été condamnés avec sursis.                 Alors que les avocats de la défense ont déjà annoncé leur intention de faire appel, les quelque 80 mineurs raflés pendant ou après les manifestations qui avaient secoué la capitale et plusieurs villes de province ont été ramenés à N’Djamena, après plus d’un mois de détention préventive, pour y être présentés à des juges pour enfants, selon le parquet. Si des remaniements ont depuis été opérés dans l’appareil sécuritaire, aucune poursuite n’a en revanche été lancée contre les agents des forces de l’ordre ou leurs responsables impliqués dans la répression.            L’opposant Succès Masra exilé aux Etats-Unis            Depuis le 20 octobre au soir et la reconnaissance par le gouvernement que la journée de fièvre contestatrice avait provoqué « une cinquantaine de morts », parmi lesquels une dizaine de policiers ou gendarmes, et « près de 300 blessés », organisateurs de la manifestation et pouvoir se sont engagés dans une lutte où se mêlent actions judiciaire, diplomatique et communication. L’enjeu principal étant de discréditer l’autre camp en lui faisant porter la responsabilité de la tuerie – et le disqualifier ainsi des prochaines échéances électorales.            En dépit des condamnations de l’Union africaine, de l’Union européenne ou des Etats-Unis, Mahamat Déby avait dès le 24 octobre soutenu que ces marches étaient en réalité une « insurrection minutieusement planifiée pour créer le chaos dans le pays », pointant « la volonté manifeste de déclencher une guerre civile » avec « le soutien de puissances étrangères ». Ces dernières ne sont pas nommées, mais dans le viseur du président de transition se trouvent la plateforme de la société civile Wakit Tama, l’opposant Yaya Dillo, qui dispose d’importants réseaux familiaux dans l’armée, et surtout celui qui fait aujourd’hui figure de principal rival sur la scène politique : le leader des Transformateurs, Succès Masra. Après avoir suspendu les activités de ces partis, certains au sein du pouvoir envisagent une ferme condamnation judiciaire de leurs dirigeants, les excluant ainsi du jeu électoral.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Tchad, l’opposant Succès Masra saisit la CPI après la répression du 20 octobre                   Menacé localement, Succès Masra a donc choisi de porter sa réponse sur la scène internationale. Comme l’a révélé Le Monde, après avoir quitté le pays, ce dernier a transmis le 9 novembre au procureur de la Cour pénale internationale (CPI) une requête pour l’ouverture d’une enquête sur des faits présumés de crimes contre l’humanité. Rejetant la prolongation de vingt-quatre mois de la transition et plus encore la permission finalement offerte à Mahamat Déby de concourir à la future élection présidentielle, Succès Masra accuse le pouvoir en place de « créer les conditions d’une guerre civile pour imposer son plan de succession dynastique au profit d’une branche clanique de l’armée ». Exilé désormais aux Etats-Unis, l’opposant tente d’infléchir le soutien de Washington à N’Djamena.                Inquiet de ces démarches, le gouvernement de transition a envoyé en novembre les ministres de la justice et de la communication plaider sa cause à Genève devant le Haut Commissiariat des Nations unies aux droits de l’homme, puis à La Haye devant le procureur de la CPI.            Un revirement qui embarrasse Doha et Paris            Les espoirs d’ouverture suscités après la mort d’Idriss Déby, en avril 2021, puis par le dialogue national qui s’est tenu entre août et octobre, semblent aujourd’hui éteints. Si Mahamat Déby a pu s’entourer de personnalités de l’opposition, comme l’actuel premier ministre Saleh Kebzabo, et faire revenir au pays des figures des rébellions passées, replacées dans l’appareil d’Etat, « il reste prisonnier du système qui l’a porté à sa tête », juge une source à la présidence tchadienne.             Selon l’entourage du président Mahamat Déby, sa candidature à la prochaine élection ne fait guère de doute            Clé de voûte d’un régime militarisé où la communauté zaghawa reste prévalente, le général de 38 ans, héritier de son père, a déjà renié sa promesse initiale de céder le pouvoir après dix-huit mois de transition. Selon son entourage, sa candidature à la prochaine élection ne fait guère de doute. Mais ce revirement embarrasse le Qatar, facilitateur des discussions entre le pouvoir et les groupes rebelles, tout comme la France, premier soutien diplomatique de N’Djamena, son allié dans la lutte contre les groupes djihadistes au Sahel et hôte d’une base de l’armée française.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Mahamat Déby doit faire un choix : adopter le même régime brutal que son père ou ramener le Tchad sur la voie de la démocratie »                   « Mahamat Déby a très mal réagi au message de l’émir du Qatar l’invitant à ne pas se présenter à la fin de la transition, d’autant que Paris et Washington sont en phase sur ce point, relate une personnalité au fait des tractations en coulisses. Mais derrière toute cette communication, la réalité est là : s’il n’arrive pas à consolider son pouvoir par la réconciliation plutôt que par la répression, il n’est pas sûr que son propre clan, qui ne veut pas voir son avenir compromis par des poursuites, le soutienne. »                Pour la France, l’équation est complexe. « Le Tchad est un pays particulier dans un environnement conflictuel où les Russes commencent à s’inviter et alors que se développe un sentiment antifrançais, poursuit la même source. Paris reste très prudent, mais cette situation est gênante. Car si les militaires tchadiens peuvent se maintenir au pouvoir, comment pourra-t-on dire aux putschistes maliens, guinéens ou burkinabés de ne pas faire de même ? »                 Cyril Bensimon           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 7 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Indochine française en guerre  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/06/au-tchad-apres-la-repression-du-20-octobre-342-manifestants-condamnes-et-une-junte-sous-pression_6153224_3212.html"},"headline":"Au Tchad, apr\u00e8s la r\u00e9pression du 20\u00a0octobre, 342\u00a0manifestants condamn\u00e9s et une junte sous pression","dateCreated":"2022-12-06T18:00:09+01:00","datePublished":"2022-12-06T18:00:09+01:00","dateModified":"2022-12-06T18:00:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["Politique","Tchad","Le Monde Afrique","International"],"description":"Les peines prononc\u00e9es vont de deux \u00e0 trois ann\u00e9es de d\u00e9tention ferme pour la plupart des pr\u00e9venus, tandis que 80 mineurs doivent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 des juges pour enfants.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/664/0/3984/1992/1342/671/60/0/f2d78d5_1670335106580-000-32yw9gm.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/06/19-3">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Les ONG déplorent que la nouvelle réglementation n’inclue pas les écosystèmes boisés tels que les savanes, où est produit du soja exporté vers l’Union.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Planète       Biodiversité           Soja, bœuf, cacao… L’Europe s’accorde pour interdire les marchandises liées à la déforestation      Les ONG déplorent que la nouvelle réglementation n’inclue pas les écosystèmes boisés tels que les savanes, où est produit du soja exporté vers l’Union.          Par Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 17h42, mis à jour à 18h43    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Une réglementation inédite, ambitieuse mais encore imparfaite. Après des mois de tractations, le Parlement et les Etats-membres de l’Union européenne (UE) sont parvenus à un accord, dans la nuit du lundi 5 au mardi 6 décembre, sur une nouvelle loi interdisant l’importation de produits liés à la déforestation. Une fois la législation mise en œuvre, les consommateurs européens devraient pouvoir boire du café et manger du chocolat en étant certains de ne pas contribuer à la destruction de forêts tropicales à l’autre bout du monde.          La France, qui avait fait de la lutte contre la déforestation l’une des priorités de sa présidence de l’Union, a aussitôt salué un texte « pionnier et novateur ». « L’Europe va fermer ses portes aux produits du quotidien ayant le plus d’impact sur la déforestation, c’est radical », s’est réjoui Pascal Canfin, le président de la commission environnement du Parlement européen. « Nous sommes les premiers au monde à le faire ! La bataille pour le climat et la biodiversité s’accélère », s’est félicité le président Emmanuel Macron.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Déforestation importée, usage du bois : des avancées au Parlement européen pour l’avenir des forêts                 Après deux ans d’une campagne intensive, les ONG ont aussi salué un accord qui « change les règles du jeu », même s’il reste à améliorer. « C’est une bonne manière d’ouvrir la 15e conférence mondiale sur la biodiversité [COP15], qui débute mercredi au Canada, note Véronique Andrieux, directrice générale du Fonds mondial pour la nature (WWF). Nous espérons que l’exemple européen aura un effet d’entraînement. »          Système de traçabilité          Concrètement, cette loi obligera les entreprises à vérifier que les marchandises qu’elles vendent dans l’UE n’ont contribué ni à la déforestation ni à la dégradation de forêts après le 31 décembre 2020. Elles devront pour cela mettre en place un système de traçabilité et remonter la chaîne d’approvisionnement jusqu’à la parcelle de production, notamment grâce aux outils de surveillance satellitaire. La mesure concerne le bétail, le cacao, le café, l’huile de palme, le soja, le caoutchouc et le bois, ainsi que des produits dérivés.          A travers la consommation de ces produits, l’UE est à l’origine d’environ 16 % de la déforestation mondiale, ce qui en fait le deuxième destructeur de forêts tropicales derrière la Chine. Le déboisement nuit dramatiquement à la biodiversité mais aussi à la lutte contre le réchauffement, les forêts jouant un rôle majeur de stockage du carbone et de régulation du climat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le rôle des forêts pour réguler le climat reste largement sous-estimé                 Les ONG regrettent toutefois que la loi ne prenne pas en compte les écosystèmes boisés autres que les forêts, contrairement à ce que défendaient plusieurs Etats dont la France. « En n’incluant pas les savanes arborées, on ne répond pas au principal enjeu qui est l’importation de soja en provenance d’Amérique du Sud, déplore Klervi Le Guenic, chargée de campagne forêts tropicales au sein de l’association Canopée. Chaque année, dix fois la superficie de Paris disparaît dans le Cerrado [région principalement située au Brésil]. »        Il vous reste 39.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/06/soja-b-uf-cacao-l-europe-s-accorde-pour-interdire-les-marchandises-liees-a-la-deforestation_6153218_3244.html"},"headline":"Soja, b\u0153uf, cacao\u2026 L\u2019Europe s\u2019accorde pour interdire les marchandises li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9forestation","dateCreated":"2022-12-06T17:42:49+01:00","datePublished":"2022-12-06T17:42:49+01:00","dateModified":"2022-12-06T18:43:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te","Europe"],"description":"Les ONG d\u00e9plorent que la nouvelle r\u00e9glementation n\u2019inclue pas les \u00e9cosyst\u00e8mes bois\u00e9s tels que les savanes, o\u00f9 est produit du soja export\u00e9 vers l\u2019Union.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/0/0/3477/1738/1342/671/60/0/46510f0_1670344248148-019031.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/06/19-4">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ La forte dépendance européenne au gaz naturel liquéfié va faire monter les prix et les émissions de gaz à effet de serre, dans un contexte de concurrence exacerbée avec la Chine, souligne une étude du think tank The Shift Project.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Économie       Énergies           En Europe, la crise du gaz devrait durer au moins jusqu’en 2027      La forte dépendance européenne au gaz naturel liquéfié va faire monter les prix et les émissions de gaz à effet de serre, dans un contexte de concurrence exacerbée avec la Chine, souligne une étude du think tank The Shift Project.          Par Nabil Wakim et Marjorie Cessac         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h41    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’hiver 2022-2023 préfigure d’autres hivers difficiles sur le front du gaz. Depuis l’attaque de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, l’Europe a massivement réorienté ses approvisionnements : le gaz naturel russe est passé de 40 % à 9 % des importations de l’Union européenne (UE). Pour remplacer ce gaz, les Européens se sont précipités pour signer des contrats de long terme avec des pays exportateurs de gaz naturel liquéfié (GNL). L’Allemagne vient ainsi de conclure un contrat de quinze ans avec le Qatar, annoncé le 29 novembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’approche de l’hiver, la bataille mondiale pour le GNL est engagée                 Ce gaz est d’abord refroidi à -161 °C pour pouvoir être transporté par méthanier, avant d’être retransformé en gaz dans les ports européens. La forte et soudaine demande dont il fait l’objet explique la hausse spectaculaire des prix du gaz sur le marché mondial, qui ont été multipliés par cinq en quelques mois, atteignant des niveaux jamais observés. Cette difficulté d’approvisionnement fait craindre des coupures d’électricité dans plusieurs pays d’Europe s’appuyant fortement sur des centrales à gaz, et met à mal l’industrie, en particulier en Allemagne, qui s’était habituée à des coûts de production indexés sur le gaz russe, relativement peu cher.          Selon une étude réalisée par le think tank The Shift Project, cette situation pourrait perdurer au moins pour les cinq prochaines années. Dans un rapport destiné au ministère de la défense et rendu public mardi 6 décembre, le centre de réflexion présidé par l’ingénieur Jean-Marc Jancovici explique que 40 % des besoins en gaz de l’UE en 2025 risquent de ne pas être pourvus ou reposent sur « des sources d’approvisionnement non identifiées » à ce jour.          Dynamique structurelle          A l’horizon 2030, « le déficit mondial à redouter en l’absence d’un retour à la normale des échanges gaziers entre l’UE et la Russie est de l’ordre de 100 gigamètres cubes, soit l’équivalent d’un retrait du Qatar du marché du GNL », peut-on lire dans l’étude. En se basant sur les données du cabinet d’expertise Rystad Energy, celle-ci souligne que la crise actuelle du gaz n’a rien de conjoncturel, mais qu’il s’agit plutôt d’une dynamique structurelle.          « En réalité, cette crise a commencé en septembre [2021], au moment de la reprise post-Covid, et elle a été aggravée par la guerre en Ukraine », souligne Matthieu Auzanneau, directeur du Shift Project. Les sanctions contre la Russie et les attaques contre les gazoducs Nord Stream 1 et 2 ont poussé l’Europe à chercher d’autres sources de gaz. Mais l’UE n’est pas la seule sur ce terrain : la Chine a déjà réussi à sécuriser ses approvisionnements pour 2025, contrairement aux Européens.        Il vous reste 51.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/06/europe-la-crise-du-gaz-devrait-durer-au-moins-jusqu-en-2027_6153205_3234.html"},"headline":"En Europe, la crise du gaz devrait durer au moins jusqu\u2019en\u00a02027","dateCreated":"2022-12-06T17:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-06T17:00:10+01:00","dateModified":"2022-12-06T18:41:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["Entreprises","Union europ\u00e9enne","International","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"La forte d\u00e9pendance europ\u00e9enne au gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 va faire monter les prix et les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, dans un contexte de concurrence exacerb\u00e9e avec la Chine, souligne une \u00e9tude du think tank The Shift Project.","author":[{"@type":"Person","name":"Nabil Wakim"}
,{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/1071/0/7855/3927/1342/671/60/0/af53c81_1670342288202-000-32ky8j3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/06/19-5">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Des milliers de personnes ont été interpellées ; et onze, condamnées à mort depuis le début du mouvement de protestation déclenchée par la mort de Mahsa Amini, en septembre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Iran           Iran : arrestations en série et nouvelles condamnations à mort      Des milliers de personnes ont été interpellées ; et onze, condamnées à mort depuis le début du mouvement de protestation déclenchée par la mort de Mahsa Amini, en septembre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h28, mis à jour à 15h52    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Lors d’une manifestation à Téhéran, en Iran, le 1er octobre 2022.  AP                 En Iran, les sanctions continuent de pleuvoir. Cinq personnes ont été condamnées à mort, et onze à de « longues peines de prison », dont trois mineurs, pour le meurtre d’un paramilitaire lors des manifestations dans le pays, a annoncé mardi 6 décembre le porte-parole de l’autorité judiciaire. Ces derniers verdicts portent à onze le nombre de personnes condamnées à mort en lien avec les troubles qui secouent l’Iran depuis plus de deux mois.                            Les cinq condamnés à la peine capitale ont été reconnus coupables lundi de la mort en novembre de Ruhollah Ajamian, membre du bassidj, milice liée aux gardiens de la révolution, l’armée idéologique de la République islamique, a déclaré lors d’une conférence de presse Massoud Setayeshi.                 Le même jour, les gardiens de la révolution ont annoncé l’arrestation de douze personnes accusées d’appartenir à un « groupe de saboteurs » ayant des liens avec des pays européens. « Les membres de ce réseau, sous la conduite d’agents contre-révolutionnaires vivant en Allemagne et aux Pays-Bas, ont tenté de se procurer des armes et avaient l’intention (…) de mener des activités contre la sécurité nationale », ont déclaré les gardiens de la révolution de la province de Markazi (centre) dans un communiqué cité par l’agence Tasnim, mettant par ailleurs en garde contre d’autres « actions terroristes ».                             Lire aussi le long format :  Article réservé à nos abonnés  Iran : de l’interdiction à l’obligation, un siècle de déchirements autour du voile                   Plus de trois cents personnes ont été tuées            Lundi, c’est le directeur adjoint de l’agence de presse iranienne Fars, proche des autorités, qui a été arrêté « pour avoir falsifié des nouvelles », annonçait la radiotélévision publique IRIB.Selon celle-ci, « il est toujours en détention afin que nous puissions connaître les raisons pour lesquelles il truquait les nouvelles et créait de faux bulletins d’information ». Il s’agit de bulletins confidentiels distribués à certains abonnés. Le 26 novembre, Fars avait annoncé sur sa chaîne Telegram que « l’accès des utilisateurs » à son site « avait été perturbé » après « une complexe opération de piratage et de cyberattaque ». Un groupe se faisant appeler « Black Reward » a revendiqué la cyberattaque en disant avoir eu accès à des dizaines de documents confidentiels.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, la répression racontée par des manifestants : « En sortant de prison, je ne pesais plus que 46 kilos »                   L’Iran est le théâtre de manifestations depuis la mort, le 16 septembre, de Mahsa Amini, une Kurde iranienne de 22 ans décédée trois jours après son arrestation à Téhéran par la police des mœurs. Cette dernière lui reprochait d’avoir enfreint le code vestimentaire strict de la République islamique.                Plus de trois cents personnes ont été tuées dans les troubles, dont des dizaines de membres des forces de sécurité, a déclaré la semaine dernière un général des gardiens de la révolution. Des milliers de personnes dont des journalistes, des acteurs et des avocats ont d’autre part été interpellées lors des manifestations, dénommées généralement « émeutes » par les autorités, qui accusent régulièrement les Etats-Unis et leurs alliés occidentaux ainsi que des groupes kurdes basés à l’étranger d’être les instigateurs de ce mouvement de protestation sans précédent.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, « mieux vaudrait abolir le journalisme », suggère la Commission des journalistes                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 7 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Indochine française en guerre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/06/iran-arrestations-en-serie-et-nouvelles-condamnations-a-mort_6153185_3210.html"},"headline":"Iran\u00a0: arrestations en s\u00e9rie et nouvelles condamnations \u00e0 mort","dateCreated":"2022-12-06T14:28:55+01:00","datePublished":"2022-12-06T14:28:55+01:00","dateModified":"2022-12-06T15:52:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Des milliers de personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es\u00a0; et onze, condamn\u00e9es \u00e0 mort depuis le d\u00e9but du mouvement de protestation d\u00e9clench\u00e9e par la mort de Mahsa Amini, en septembre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/cae612c_d9730d79651c4307b0366d611e21dcec-0-a36f57de08de4352a2eb18fcccbecdb2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/06/19-6">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Des vidéos sur les réseaux sociaux chinois montrent une foule d’étudiants de l’Université de technologie de Nankin manifestant.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                              Offrir Le Monde                             Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19           En Chine, des étudiants manifestent contre le confinement de leur université      Des vidéos sur les réseaux sociaux chinois montrent une foule d’étudiants de l’Université de technologie de Nankin manifestant.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h46, mis à jour à 16h39    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Si l’heure semble être à une lente et très progressive réouverture, le quotidien de centaines de millions de Chinois continue d’être marqué par les contraintes sanitaires. Des étudiants ont manifesté contre le confinement de leur université dans l’est de la Chine, selon des vidéos publiées mardi 6 décembre sur les réseaux sociaux chinois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Manifestations en Chine : « Les jeunes reviennent sur le devant de la scène avec des revendications fortes »                   Ces vidéos géolocalisées par l’Agence France-Presse (AFP) montrent une foule d’étudiants de l’Université de technologie de Nankin manifestant afin de pouvoir quitter le campus. « Votre pouvoir, vous le tirez des étudiants, pas de vous-mêmes », crie un participant à un responsable. « Soyez au service des étudiants ! » Un étudiant de troisième année, souhaitant rester anonyme, a déclaré à l’AFP que la manifestation a éclatée après l’annonce par l’école que le campus serait bouclé pendant cinq jours à la suite de la découverte d’un cas positif.                 Dans la vidéo, on voit des étudiants se disputer avec des représentants de l’université. « Si vous nous touchez, ça va devenir un nouveau Foxconn ici ! », crie un jeune en référence aux violentes manifestations d’ouvriers le mois dernier dans l’usine chinoise du géant taïwanais, qui fabrique les iPhone pour Apple.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, les émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid                   Assouplissement progressif            De nombreuses villes assouplissent progressivement leur stratégie zéro Covid après les grandes manifestations de la fin de novembre, cependant que de nombreuses universités chinoises sont confinées en vertu de la politique sanitaire. Leurs étudiants doivent déposer une demande pour en sortir et les visiteurs sont interdits.            Selon les calculs de la banque Nomura, 53 villes, représentant environ un tiers des 1,4 milliard d’habitants de la Chine, appliquaient toujours lundi des formes de restrictions aux déplacements.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face aux protestations, la Chine menace et envoie des signaux faibles d’ouverture                   A la suite des grandes manifestations de la fin de novembre dans une dizaine de villes contre la politique zéro Covid, les autorités ont renforcé la présence policière et la surveillance des réseaux sociaux. Lors des rassemblements de la fin de novembre, les manifestants, majoritairement jeunes, demandaient la levée des restrictions qui affectent leur vie et leurs projets depuis 2020. Plusieurs centaines, voire milliers, d’étudiants ont depuis manifesté sur leurs campus, de la prestigieuse université pékinoise de Tsinghua jusqu’à des établissements à Xi’an (Centre), Canton (Sud) ou Wuhan (Centre).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Manifestations en Chine : Pékin amorce la sortie de la politique zéro Covid                   En parallèle du volet répressif, les autorités procèdent depuis à un assouplissement de certaines restrictions. La Ville de Pékin a annoncé mardi que les immeubles de bureaux et les commerces, dont les supermarchés, n’exigeraient plus la présentation d’un test PCR négatif. Plusieurs autres grandes villes, comme Shanghaï ou Hangzhou, ont aussi réduit leurs exigences en matière de tests.                                                                                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 7 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/06/en-chine-des-etudiants-manifestent-contre-le-confinement-de-leur-universite_6153178_3244.html"},"headline":"En Chine, des \u00e9tudiants manifestent contre le\u00a0confinement de\u00a0leur universit\u00e9","dateCreated":"2022-12-06T13:46:50+01:00","datePublished":"2022-12-06T13:46:50+01:00","dateModified":"2022-12-06T16:39:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"Des vid\u00e9os sur les r\u00e9seaux sociaux chinois montrent une foule d\u2019\u00e9tudiants de l\u2019Universit\u00e9 de technologie de Nankin manifestant.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/442/0/5344/2672/1342/671/60/0/fbcd756_1670330156000-chine.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/06/19-7">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Un bombardement a fait au moins six morts mardi dans la ville de Donetsk. Un responsable nommé par Moscou dans la région a ajouté sur la messagerie Telegram que le « nombre de blessés [était] en cours d’évaluation ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Jean-Philippe Lefief, Sabrina El Mosselli et Corentin Lesueur      Image de couverture :  Un pompier dans un magasin incendié par les bombardements des forces ukrainiennes dans une rue de Donetsk,  capitale de la région du même nom, contrôlée en partie par la Russie, dans l’est de l’Ukraine, mardi 6 décembre 2022.   Alexei Alexandrov / AP          Deux bases aériennes russes, éloignées de la frontière ukrainienne, ont été la cible, lundi, de raids menés dans la journée attribués par Moscou à des drones ukrainiens, qui ont tué au moins trois soldats russes. Kiev n’a revendiqué aucune des explosions.L’Ukraine a subi lundi une nouvelle salve meurtrière de missiles russes, entraînant de nouvelles coupures de courant et d’eau dans un pays déjà en crise énergétique. Selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, ces frappes ont causé la mort d’au moins quatre personnes.Le président russe, Vladimir Poutine, s’est affiché lundi à la télévision au volant d’une voiture traversant le pont de Crimée, infrastructure-clé qui relie la Russie à cette péninsule ukrainienne annexée en 2014 par Moscou. Une explosion, imputée par le Kremlin à l’Ukraine, l’avait endommagé en octobre.Selon une estimation du Haut-Commissariat aux droits de l’homme des Nations unies, la guerre en Ukraine a tué au moins 6 702 civils et blessé au moins 10 479 personnes depuis le 24 février. L’agence a déclaré que les chiffres réels étaient probablement beaucoup plus élevés à cause du retard des informations provenant de certaines zones et de nombreux rapports de victimes civiles doivent encore être confirmés.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, avec le « groupe Kostenko » qui a pris part à la contre-offensive ayant libéré la région de Kherson         Enquête. Dans la ville de Kherson, la torture érigée en système durant l’occupation russe         Décryptages. En Turquie, Erdogan, le diplomate acrobate, remis en selle par la guerre en Ukraine         Factuel. Des frappes mystérieuses de drones provoquent la mort de trois soldats dans deux bases aériennes de Russie         Reportage. La guerre de l’ombre de Kiev pour neutraliser la mafia prorusse         Récit. Des victimes ukrainiennes de crimes sexuels incitent à sortir du silence         Reportage. La vie à Kiev, plongée dans l’obscurité et le froid         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-06T16:28:21+00:00","coverageEndTime":"2022-12-07T04:28:21+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Les mesures n\u00e9cessaires seront prises\u00a0\u00bb, affirme le Kremlin apr\u00e8s le...","description":"Un bombardement a fait au moins six morts mardi dans la ville de Donetsk. Un responsable nomm\u00e9 par Moscou dans la r\u00e9gion a ajout\u00e9 sur la messagerie Telegram que le \u00ab\u00a0nombre de bless\u00e9s [\u00e9tait] en cours d\u2019\u00e9valuation\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jean-Philippe Lefief, Sabrina El Mosselli et Corentin Lesueur"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : « Les mesures nécessaires seront prises », affirme le Kremlin après les raids de drones contre des bases russes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Un bombardement a fait au moins six morts mardi dans la ville de Donetsk. Un responsable nomm\u00e9 par Moscou dans la r\u00e9gion a ajout\u00e9 sur la messagerie Telegram que le \u00ab\u00a0nombre de bless\u00e9s [\u00e9tait] en cours d\u2019\u00e9valuation\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/990898d_5b3b1dbe1e0749beb14d68d0b7b6c773-0-31248305a24a45fa927816b66a4b32a0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jean-Philippe Lefief, Sabrina El Mosselli et Corentin Lesueur"
,"startDate":"2022-12-06T16:28:21+00:00"
,"endDate":"2022-12-07T04:28:21+00:00"
  La banque russe Vnechtorgbank, ou VTB, a annonc\u00e9 mardi \u00e0 l\u2019agence de presse TASS \u00eatre victime d\u2019une attaque informatique paralysant l\u2019acc\u00e8s \u00e0 ses diff\u00e9rents portails et sites Web. Le piratage a commenc\u00e9 le 1er\u00a0d\u00e9cembre et se poursuit. Vnechtorgbank est la deuxi\u00e8me banque du pays apr\u00e8s Sberbank.          Il s\u2019agit d\u2019une attaque de type d\u00e9ni de service distribu\u00e9 (DDoS), qui consiste \u00e0 inonder les serveurs de la banque de requ\u00eates frauduleuses afin de paralyser ses serveurs charg\u00e9s de traiter les demandes l\u00e9gitimes des clients. La banque assure que les donn\u00e9es des consommateurs ne sont pas menac\u00e9es et que les outils informatiques internes ne sont pas affect\u00e9s.          L\u2019op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e par le groupe IT Army of Ukraine, un groupe d\u2019hacktiviste pro-ukrainiens\u00a0qui multiplie les attaques contre les organisations russes\u00a0depuis le d\u00e9but du conflit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/990898d_5b3b1dbe1e0749beb14d68d0b7b6c773-0-31248305a24a45fa927816b66a4b32a0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La banque russe Vnechtorgbank vis\u00e9e par une attaque informatique","dateModified":"2022-12-06T16:31:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html#777101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T15:44:32+00:00","articleBody":"     L\u2019augmentation des importations\u00a0indiennes de p\u00e9trole russe depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine est \u00ab\u00a0moralement inacceptable\u00a0\u00bb, juge le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, dans une interview diffus\u00e9e mardi par la cha\u00eene indienne NDTV.          L\u2019Inde ach\u00e8te six fois plus de brut russe \u00e0 prix r\u00e9duit depuis le d\u00e9but du conflit, le 24\u00a0f\u00e9vrier, et Moscou est d\u00e9sormais son premier fournisseur, selon les m\u00e9dias locaux. Le chef de la diplomatie indienne, Subrahmanyam Jaishankar, a toutefois assur\u00e9 lundi que les volumes restaient modestes compar\u00e9s \u00e0 ceux qu\u2019importe l\u2019Europe, malgr\u00e9 ses efforts pour r\u00e9duire sa d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique vis-\u00e0-vis de Moscou, et que New Delhi n\u2019avait pas d\u2019autre choix que d\u2019opter pour le p\u00e9trole le moins cher sur le march\u00e9.          L\u2019Inde a \u00ab\u00a0tout \u00e0 fait tort\u00a0\u00bb de justifier ses achats de p\u00e9trole russe \u00ab\u00a0en expliquant que les Europ\u00e9ens en font autant\u00a0\u00bb. C\u2019est \u00ab\u00a0moralement inacceptable\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Dmytro Kuleba, en \u00e9voquant \u00ab\u00a0la trag\u00e9die\u00a0\u00bb du conflit en Ukraine et sa \u00ab\u00a0souffrance\u00a0\u00bb depuis l\u2019invasion russe.          Les liens privil\u00e9gi\u00e9s entre Moscou et New Delhi remontent \u00e0 la guerre froide, la Russie \u00e9tant entre autres le premier fournisseur d\u2019armes de l\u2019Inde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/990898d_5b3b1dbe1e0749beb14d68d0b7b6c773-0-31248305a24a45fa927816b66a4b32a0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine reproche \u00e0 l\u2019Inde d\u2019acheter davantage de p\u00e9trole \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-12-06T15:56:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html#776972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T15:28:02+00:00","articleBody":"     Les \u00ab\u00a0mesures n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb seront prises, a promis mardi Dmitri Peskov, porte-parole du Kremlin, \u00e9voquant les raids de drones de la veille contre deux bases a\u00e9riennes russes. Sans pr\u00e9ciser la nature de ces mesures, il a qualifi\u00e9 les frappes en question de \u00ab\u00a0facteur dangereux\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait annonc\u00e9 la veille que\u00a0les forces ukrainiennes avaient \u00ab\u00a0tent\u00e9 d\u2019effectuer des frappes avec des drones de conception sovi\u00e9tique sur la base de Diaguilevo, dans la r\u00e9gion de Riazan, et sur celle d\u2019Enguels, dans la r\u00e9gion de Saratov\u00a0\u00bb, toutes deux situ\u00e9es \u00e0 plusieurs centaines de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re. Kiev n\u2019a pas confirm\u00e9 ces attaques.          Selon le journal russe Kommersant, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a utilis\u00e9 des drones sovi\u00e9tiques TU-141. Si une telle op\u00e9ration a effectivement eu lieu, Moscou doit la consid\u00e9rer comme \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9chec strat\u00e9gique le plus significatif de protection de ses forces depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a quant \u00e0 lui estim\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.             Lire aussi :   Des frappes myst\u00e9rieuses de\u00a0drones provoquent la\u00a0mort de\u00a0trois soldats dans deux bases a\u00e9riennes de\u00a0Russie              Une troisi\u00e8me attaque au drone a en outre provoqu\u00e9 un incendie mardi matin dans la zone de l\u2019a\u00e9rodrome de Koursk, cette fois pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/990898d_5b3b1dbe1e0749beb14d68d0b7b6c773-0-31248305a24a45fa927816b66a4b32a0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les mesures n\u00e9cessaires seront prises\u00a0\u00bb, promet le Kremlin apr\u00e8s les raids de drones contre des ba...","dateModified":"2022-12-06T15:31:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html#776905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T15:05:56+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est rendu mardi non loin de Bakhmout, principal champ de bataille de l\u2019est de l\u2019Ukraine et o\u00f9 les forces gouvernementales r\u00e9sistent depuis des mois \u00e0 une offensive russe.          Le chef de l\u2019Etat a diffus\u00e9 trois vid\u00e9os de lui dans le Donbass, r\u00e9gion dont Moscou a revendiqu\u00e9 l\u2019annexion en septembre, bien qu\u2019elle \u00e9chappe en partie aux forces russes.               \u00ab\u00a0L\u2019est de l\u2019Ukraine est l\u2019axe [du front] le plus difficile. Merci pour votre r\u00e9silience\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, s\u2019adressant \u00e0 des militaires \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e des forces arm\u00e9es. Dans une autre vid\u00e9o r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de Sloviansk, le chef de l\u2019Etat a rendu hommage \u00e0 \u00ab\u00a0tous ceux qui ont donn\u00e9 leur vie \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Non loin de l\u00e0, dans le bastion prorusse de Donetsk, six civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des frappes ukrainiennes, selon les autorit\u00e9s locales.               Volodymyr Zelensky se rend r\u00e9guli\u00e8rement pr\u00e8s du front, chose que le ma\u00eetre du Kremlin, Vladimir Poutine, n\u2019a jusqu\u2019ici jamais faite. Le pr\u00e9sident russe n\u2019a effectu\u00e9 que de rares d\u00e9placements, comme lundi, en Crim\u00e9e annex\u00e9e, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 au volant d\u2019un v\u00e9hicule sur le pont reliant la p\u00e9ninsule \u00e0 la Russie, qu\u2019un attentat au camion pi\u00e9g\u00e9 a partiellement d\u00e9truit d\u00e9but octobre.          Le pr\u00e9sident ukrainien n\u2019\u00e9tait ainsi mardi qu\u2019\u00e0 45 kilom\u00e8tres de Bakhmout, que les forces russes tentent en vain de conqu\u00e9rir depuis l\u2019\u00e9t\u00e9, au prix de destructions consid\u00e9rables.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/990898d_5b3b1dbe1e0749beb14d68d0b7b6c773-0-31248305a24a45fa927816b66a4b32a0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident Zelensky s\u2019est rendu dans le Donbass, pr\u00e8s du front","dateModified":"2022-12-06T15:18:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html#776616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T13:33:29+00:00","articleBody":"     Soixante prisonniers ukrainiens ont pu faire l\u2019objet d\u2019un \u00e9change mardi, annonce Andriy Yermak, chef de cabinet du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Twitter. \u00ab\u00a0Autre \u00e9change de prisonniers fructueux.\u00a0Il a eu lieu symboliquement le Jour des forces arm\u00e9es. Soixante personnes rentrent chez elles. Parmi elles figurent des soldats, des r\u00e9servistes et des gardes-fronti\u00e8res\u00a0\u00bb, se f\u00e9licite-t-il, sans pr\u00e9ciser les conditions ni le lieu de l\u2019\u00e9change. A Moscou, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a confirm\u00e9 qu\u2019un \u00e9change avait eu lieu et que soixante militaires russes avaient \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/990898d_5b3b1dbe1e0749beb14d68d0b7b6c773-0-31248305a24a45fa927816b66a4b32a0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Soixante prisonniers ukrainiens ont fait l\u2019objet d\u2019un \u00e9change, selon le chef de cabinet du pr\u00e9sident...","dateModified":"2022-12-06T15:08:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html#776584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T12:58:55+00:00","articleBody":"     Au moins six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es mardi dans un bombardement sur la ville de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 un responsable nomm\u00e9 par Moscou dans cette r\u00e9gion que la Russie a annex\u00e9e \u00e0 la fin de septembre. \u00ab\u00a0Selon des donn\u00e9es pr\u00e9liminaires, six civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s aujourd\u2019hui \u00e0 la suite de bombardements \u00e0 Donetsk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le \u00ab\u00a0maire\u00a0\u00bb de la ville, Oleksi Koulemzine. \u00ab\u00a0Le nombre de bless\u00e9s est en cours d\u2019\u00e9valuation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/990898d_5b3b1dbe1e0749beb14d68d0b7b6c773-0-31248305a24a45fa927816b66a4b32a0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins six morts dans un bombardement \u00e0 Donetsk","dateModified":"2022-12-06T13:06:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html#776546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T12:11:32+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a ni\u00e9, mardi, toute pol\u00e9mique \u00ab\u00a0l\u00e0 o\u00f9 il n\u2019y en a pas\u00a0\u00bb apr\u00e8s ses propos sur les garanties de s\u00e9curit\u00e9 futures \u00e0 apporter \u00e0 la Russie, qui ont \u00e9t\u00e9 mal re\u00e7us \u00e0 Kiev et dans l\u2019est de l\u2019Europe. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il ne faut pas faire de grands cas, essayer de voir des pol\u00e9miques l\u00e0 o\u00f9 il n\u2019y en a pas\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e au sommet UE-Balkans \u00e0 Tirana. \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours dit la m\u00eame chose, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019\u00e0 la fin, dans les discussions de paix, il y aura des sujets territoriaux sur l\u2019Ukraine et ils appartiennent aux Ukrainiens et il y aura des sujets de s\u00e9curit\u00e9 collective sur toute la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est la m\u00eame chose que je dis depuis le d\u00e9but, la m\u00eame chose sur quoi nous avons travaill\u00e9 d\u2019ailleurs en f\u00e9vrier, mars et qui ont fait l\u2019objet de discussions\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi en r\u00e9f\u00e9rence aux tentatives, notamment de sa part lors d\u2019une rencontre avec Vladimir Poutine, le 7\u00a0f\u00e9vrier, au Kremlin, de fournir des garanties \u00e0 la Russie concernant la pr\u00e9sence de l\u2019OTAN \u00e0 ses fronti\u00e8res afin de tenter d\u2019\u00e9viter une guerre en Ukraine.          M.\u00a0Macron a expliqu\u00e9, samedi, avoir \u00e9chang\u00e9 avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, sur \u00ab\u00a0l\u2019architecture de s\u00e9curit\u00e9 dans laquelle nous voulons vivre demain\u00a0\u00bb, \u00e9voquant le fait qu\u2019il faudrait donner \u00ab\u00a0des garanties pour sa propre s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la Russie le jour o\u00f9 elle reviendra autour de la table\u00a0\u00bb des n\u00e9gociations. \u00ab\u00a0Un des points essentiels, c\u2019est la peur que l\u2019OTAN vienne jusqu\u2019\u00e0 ses portes, c\u2019est le d\u00e9ploiement d\u2019armes qui peuvent menacer la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il alors explicit\u00e9 sur la cha\u00eene fran\u00e7aise TF1.          Ces d\u00e9clarations ont suscit\u00e9 des critiques en Ukraine et dans certains des pays d\u2019Europe de l\u2019Est, qui ont des postures particuli\u00e8rement fermes vis-\u00e0-vis de la Russie et accusent M.\u00a0Macron d\u2019\u00eatre trop indulgent ou de faire trop d\u2019ouvertures vis-\u00e0-vis de Moscou. \u00ab\u00a0Quelqu\u2019un veut fournir des garanties de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 un Etat terroriste et meurtrier\u00a0?\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le secr\u00e9taire du Conseil national de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense ukrainien, Oleksi Danilov, sur Twitter, parlant de \u00ab\u00a0diplomatie de la carpette\u00a0\u00bb.          Pour le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res polonais, Marcin Przydacz, M.\u00a0Macron \u00ab\u00a0commet une erreur en disant ce qu\u2019il dit\u00a0\u00bb et l\u2019Occident doit s\u2019en tenir \u00e0 une \u00ab\u00a0politique d\u2019isolement\u00a0\u00bb de Moscou. \u00ab\u00a0Vladimir Poutine a une structure mentale qui fait que toute tentative de contact, d\u2019apaisement, le renforce psychologiquement\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9 dans un entretien \u00e0 la radio RMF.          Le vice-premier ministre letton, Artis Pabriks, a estim\u00e9 dans le Financial Times que l\u2019id\u00e9e de donner des garanties de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la Russie \u00ab\u00a0revient \u00e0 tomber dans le pi\u00e8ge du r\u00e9cit de Poutine selon lequel l\u2019Occident et l\u2019Ukraine sont responsables de la guerre\u00a0\u00bb. La sortie du conflit ukrainien se fera en offrant des \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9 pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 pour sa part, lundi, le diplomate en chef de l\u2019UE, Josep Borrell, ajoutant que pour \u00ab\u00a0pour la Russie, on en parlera plus tard\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/990898d_5b3b1dbe1e0749beb14d68d0b7b6c773-0-31248305a24a45fa927816b66a4b32a0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Garanties de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la Russie\u00a0: Macron refuse des \u00ab\u00a0pol\u00e9miques l\u00e0 o\u00f9 il n\u2019y en a pas\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-06T12:31:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html#776496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T11:30:03+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 la mise en place, la veille par les Occidentaux, d\u2019un plafonnement du prix du brut russe, \u00ab\u00a0je n\u2019ai aucun doute qu\u2019il y aura des acheteurs pour nos produits\u00a0\u00bb\u00a0p\u00e9troliers, a d\u00e9clar\u00e9 le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Riabkov, cit\u00e9 par les agences de presse russes. L\u2019annonce vendredi par l\u2019Unon europ\u00e9enne (UE), le G7 et l\u2019Australie d\u2019un plafonnement du prix du p\u00e9trole russe \u00e0 l\u2019export \u00e0 60\u00a0dollars va\u00a0\u00ab\u00a0fragmenter\u00a0\u00bb\u00a0l\u2019\u00e9conomie mondiale\u00a0\u00ab\u00a0dans de nombreux domaines\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          L\u2019objectif affich\u00e9 de cette nouvelle sanction occidentale est d\u2019ass\u00e9cher une partie des revenus colossaux que Moscou tire de la vente de ses hydrocarbures et ainsi diminuer sa capacit\u00e9 \u00e0 financer son intervention militaire en Ukraine. Le m\u00e9canisme adopt\u00e9 pr\u00e9voit que seul le p\u00e9trole russe vendu \u00e0 un prix \u00e9gal ou inf\u00e9rieur \u00e0 60\u00a0dollars le baril pourra continuer \u00e0 \u00eatre livr\u00e9. Au-del\u00e0, il sera interdit pour les entreprises bas\u00e9es dans les pays de l\u2019UE, du G7 et en Australie de fournir les services permettant le transport maritime (n\u00e9goce, fret, assurance, armateurs,\u00a0etc.).             Lire aussi :     Les Europ\u00e9ens d\u00e9cident de plafonner \u00e0 60\u00a0dollars le baril le prix du p\u00e9trole russe                 Lire aussi :   Embargo sur le p\u00e9trole russe\u00a0: les sanctions contre la Russie entre t\u00e9nacit\u00e9 et pragmatisme          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/990898d_5b3b1dbe1e0749beb14d68d0b7b6c773-0-31248305a24a45fa927816b66a4b32a0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plafonnement du prix du p\u00e9trole russe\u00a0: Moscou dit n\u2019avoir \u00ab\u00a0aucun doute\u00a0\u00bb pour trouver de nouveau...","dateModified":"2022-12-06T11:32:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html#776488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T11:15:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est rendu mardi pr\u00e8s du front, non loin de Bakhmout, principal champ de bataille de l\u2019est de l\u2019Ukraine o\u00f9 les forces gouvernementales r\u00e9sistent depuis des mois \u00e0 une offensive russe.          Le chef de l\u2019Etat a diffus\u00e9 trois vid\u00e9os de lui dans le Donbass, r\u00e9gion dont Moscou a revendiqu\u00e9 l\u2019annexion en septembre, bien qu\u2019elle \u00e9chappe en partie aux forces russes.               \u00ab\u00a0L\u2019est de l\u2019Ukraine est l\u2019axe (du front) le plus difficile. Merci pour votre r\u00e9silience\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, s\u2019adressant \u00e0 des militaires \u00e0 l\u2019occasion de la journ\u00e9e des forces arm\u00e9es. Dans une autre vid\u00e9o r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de Sloviansk, le chef de l\u2019Etat a rendu hommage \u00e0 \u00ab\u00a0tous ceux qui ont donn\u00e9 leur vie \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Non loin de l\u00e0, dans le bastion prorusse de Donetsk, six civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans des frappes ukrainiennes, selon les autorit\u00e9s locales.               Volodymyr Zelensky se rend r\u00e9guli\u00e8rement pr\u00e8s du front, chose que le ma\u00eetre du Kremlin n\u2019a jusqu\u2019ici jamais faite. Vladimir Poutine n\u2019a effectu\u00e9 que de rares d\u00e9placements, comme lundi, en Crim\u00e9e annex\u00e9e, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 au volant d\u2019un v\u00e9hicule sur le pont reliant la p\u00e9ninsule \u00e0 la Russie, qu\u2019un attentat au camion pi\u00e9g\u00e9 a partiellement d\u00e9truit d\u00e9but octobre.          Le pr\u00e9sident ukrainien n\u2019\u00e9tait ainsi mardi qu\u2019\u00e0 45 kilom\u00e8tres de Bakhmout, que les forces russes tentent en vain de conqu\u00e9rir depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 au prix de destructions consid\u00e9rables.             Lire aussi :     Ukraine\u00a0: \u00e0 Bakhmout, les yeux grands ouverts des drones dans la boucherie de la guerre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/990898d_5b3b1dbe1e0749beb14d68d0b7b6c773-0-31248305a24a45fa927816b66a4b32a0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident Zelensky s\u2019est rendu dans le Donbass, pr\u00e8s du front","dateModified":"2022-12-06T14:53:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html#776325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T11:12:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nLa Russie semble avoir une r\u00e9serve in\u00e9puisable de missiles, qu'en est -il ? sont-ils tous de fabrication russe ? Merci pour votre travail d\u2019information.       Robin         Bonjour Robin,          Avant le 24 f\u00e9vrier, la Russie poss\u00e9dait des stocks consid\u00e9rables de missiles. \u00ab\u00a0Les ONG s\u2019\u00e9taient pench\u00e9es sur ces missiles de croisi\u00e8re, duo \u00e0 capacit\u00e9 classique ou \u00e0 capacit\u00e9 nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 sur LCI le vice-amiral Jean-Louis Vichot, et selon les inventaires qui avaient pu en \u00eatre faits, l\u2019arm\u00e9e d\u00e9tenait des \u00ab\u00a0centaines, voire des milliers\u00a0\u00bb de missiles de ce type.          Londres estimait \u00e0 la fin de novembre que Moscou conna\u00eet d\u00e9sormais une p\u00e9nurie de missiles pour continuer sa guerre en Ukraine. Dans un tweet publi\u00e9 le 26 novembre, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique expliquait que la Russie avait tir\u00e9 des missiles de croisi\u00e8re datant des ann\u00e9es\u00a080 d\u00e9lest\u00e9s de leurs ogives nucl\u00e9aires sur son voisin. Depuis le d\u00e9but de la guerre, la Russie a tir\u00e9 plus de 4 000\u00a0missiles sur l\u2019Ukraine ces neuf derniers mois, tandis que le co\u00fbt moyen d\u2019un missile russe est de 3\u00a0millions de dollars, selon les estimations de Forbes Ukraine.          Impos\u00e9es d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, les sanctions \u00e9conomiques contre la Russie ont lourdement pes\u00e9 sur l\u2019industrie de l\u2019armement russe, qui peine \u00e0 s\u2019approvisionner en composants \u00e9lectroniques. Cependant, malgr\u00e9 les sanctions, des missiles de croisi\u00e8re russes ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9s il y a quelques mois \u00e0 peine, selon le New York Times lundi, qui s\u2019appuie sur des enqu\u00eateurs en armement \u00e0 Kiev ayant d\u00e9couvert qu\u2019au moins un missile de croisi\u00e8re russe Kh-101 utilis\u00e9 lors des attaques g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es du 23 novembre avait \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 au plus t\u00f4t en octobre.          Le 23 novembre, les forces de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie ont lanc\u00e9 une attaque de missiles \u00e0 grande \u00e9chelle contre l\u2019Ukraine. Les frappes de missiles dans la capitale, Kiev, ont touch\u00e9 les infrastructures civiles essentielles, entra\u00eenant des coupures de courant et des p\u00e9nuries d\u2019eau. \u00ab\u00a0Deux jours plus tard, une \u00e9quipe d\u2019enqu\u00eate de Conflict Armament Research (CAR), pr\u00e9sente \u00e0 Kiev pendant l\u2019attaque, a trouv\u00e9 des restes de deux des missiles qui ont frapp\u00e9 la ville. Ces missiles \u00e9taient des armes guid\u00e9es air-sol Kh-101, un mod\u00e8le de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration de missiles de croisi\u00e8re russes entr\u00e9 en service en\u00a02013. Les restes portaient des marques indiquant que les armes ont \u00e9t\u00e9 produites entre\u00a0juillet et\u00a0septembre\u00a02022 et entre\u00a0octobre et\u00a0novembre\u00a02022\u00a0\u00bb, \u00e9crivent les enqu\u00eateurs de CAR. Selon cette organisation d\u2019enqu\u00eate bas\u00e9e au Royaume-Uni qui suit les approvisionnement en armes dans les zones touch\u00e9es par un conflit, la Russie est toujours capable de fabriquer des armes guid\u00e9es apr\u00e8s des mois de sanctions.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/990898d_5b3b1dbe1e0749beb14d68d0b7b6c773-0-31248305a24a45fa927816b66a4b32a0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Les mesures n\u00e9cessaires seront prises\u00a0\u00bb, affirme le Kremlin apr\u00e8s le...","dateModified":"2022-12-06T12:59:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html#776256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T10:36:01+00:00","articleBody":"     Voil\u00e0 pr\u00e8s d\u2019un mois que la ville de Kherson, au sud de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sert\u00e9e par les troupes russes, repli\u00e9es de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du Dniepr qui borde la cit\u00e9. Pourtant, ce 5\u00a0d\u00e9cembre, en fin de matin\u00e9e, un ballet d\u2019ambulances et un afflux de civils accompagn\u00e9s d\u2019enfants et charg\u00e9s de bagages animent la gare de la ville balay\u00e9e par un vent glacial. Les autorit\u00e9s ont affr\u00e9t\u00e9, ce midi, un train sp\u00e9cial pour Odessa. Elles organisent leur premi\u00e8re \u00e9vacuation massive d\u2019habitants, de bless\u00e9s et de personnes \u00e2g\u00e9es. Le message semble clair\u00a0: la reprise de la ville ne veut pas dire que la paix soit revenue. Lire la suite du reportage ici.                Une vieille femme attend d\u2019\u00eatre \u00e9vacu\u00e9e dans un camion vers la gare pour un train en direction de Poltava avec d\u2019autres civils, \u00e0 Kherson, en Ukraine, le 5\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Yvan Tcharkovski, 64 ans, amput\u00e9 d\u2019une main et priv\u00e9 de l\u2019usage de l\u2019autre, avec le bassin fractur\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019une frappe sur son immeuble, est \u00e9vacu\u00e9 \u00e0 bord d\u2019un train \u00e0 la gare de Kherson, en Ukraine, le 5\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. Sa fille Alina lui tient compagnie dans le wagon alors qu\u2019il est install\u00e9 par un secouriste. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un homme attend un train afin de quitter Kherson dans le hall de la gare, en Ukraine, le 5\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/33ce775_1670309730915-05122022-l2780966.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson, les pr\u00e9mices d\u2019un nouvel exode de civils","dateModified":"2022-12-06T10:43:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html#776321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T10:30:00+00:00","articleBody":"     Un dispositif de missiles c\u00f4tiers\u00a0\u00ab\u00a0Bastion\u00a0\u00bb, d\u2019une port\u00e9e de 500\u00a0km, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 dans la partie nord des \u00eeles Kouriles, sur l\u2019\u00eele de Paramouchir, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. \u00ab\u00a0Les militaires de la flotte du Pacifique assureront une surveillance vingt-quatre heures sur vingt-quatre, pour contr\u00f4ler les eaux adjacentes et les zones du d\u00e9troit\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9. Ce d\u00e9ploiement survient un an apr\u00e8s l\u2019installation par la Russie des syst\u00e8mes\u00a0\u00ab\u00a0Bastion\u00a0\u00bb\u00a0sur l\u2019\u00eele de Matua, dans la partie centrale des Kouriles, a-t-il ajout\u00e9.          Le porte-parole du gouvernement japonais, Hirokazu Matsuno, a d\u00e9clar\u00e9 mardi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, que le gouvernement surveillerait de pr\u00e8s l\u2019activit\u00e9 militaire russe, ajoutant qu\u2019elle s\u2019est intensifi\u00e9e dans les r\u00e9gions de l\u2019Extr\u00eame-Orient dans le sillage de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, que Moscou d\u00e9crit comme une\u00a0\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb. Les \u00eeles Kouriles sont un archipel d\u2019\u00eeles volcaniques situ\u00e9es entre le nord du Japon et la pointe sud du Kamtchatka russe. Le Japon revendique les quatre \u00eeles Kouriles m\u00e9ridionales \u2013 que Tokyo d\u00e9signe par l\u2019expression\u00a0\u00ab\u00a0Territoires du Nord\u00a0\u00bb\u00a0\u2013 comme faisant partie de son territoire.          Faute d\u2019avoir r\u00e9gl\u00e9 ce diff\u00e9rend, les deux pays n\u2019ont pas sign\u00e9 d\u2019accord de paix formel depuis la fin de la seconde guerre mondiale. La Russie s\u2019est retir\u00e9e des pourparlers de trait\u00e9 de paix et a suspendu les projets \u00e9conomiques conjoints li\u00e9s aux \u00eeles Kouriles contest\u00e9es apr\u00e8s la prise de sanctions \u00e0 son encontre par le Japon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/990898d_5b3b1dbe1e0749beb14d68d0b7b6c773-0-31248305a24a45fa927816b66a4b32a0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie d\u00e9ploie des missiles dans les \u00eeles Kouriles pr\u00e8s du Japon","dateModified":"2022-12-06T10:38:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html#776305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T10:00:01+00:00","articleBody":"     La Lettonie a annonc\u00e9, mardi, la r\u00e9vocation de la licence de la t\u00e9l\u00e9vision ind\u00e9pendante russe en exil Dojd, apr\u00e8s une s\u00e9rie de violations dont la diffusion d\u2019une carte de la Crim\u00e9e pr\u00e9sent\u00e9e comme faisant partie de la Russie. La cha\u00eene Dojd (\u00ab\u00a0pluie\u00a0\u00bb) \u00ab\u00a0cessera d\u2019\u00e9mettre le 8\u00a0d\u00e9cembre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter Ivars Abolins, \u00e0 la t\u00eate du Conseil national des m\u00e9dias \u00e9lectroniques. \u00ab\u00a0Les lois lettones doivent \u00eatre respect\u00e9es par tous\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          La t\u00e9l\u00e9vision est \u00e9galement accus\u00e9e d\u2019avoir manifest\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe et d\u2019avoir omis d\u2019assurer la traduction en letton, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse LETA. La d\u00e9cision du r\u00e9gulateur peut \u00eatre contest\u00e9e en appel.          La t\u00e9l\u00e9vision ind\u00e9pendante russe Dojd a d\u00e9nonc\u00e9 des accusations \u00ab\u00a0injustes et absurdes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La cha\u00eene cesse de diffuser sur le c\u00e2ble mais reste sur YouTube. Nous continuons de travailler (\u2026)\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Twitter la cha\u00eene. Dojd s\u2019\u00e9tait exil\u00e9 en Lettonie apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier, avec pour objectif de fournir une information ind\u00e9pendante et de contrer la propagande du Kremlin. La t\u00e9l\u00e9vision, dont les journalistes condamnaient largement l\u2019offensive russe en Ukraine, avait \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e d\u00e9but mars et avait repris mi-juillet ses \u00e9missions \u00e0 partir de Riga. Plusieurs autres m\u00e9dias ont trouv\u00e9 refuge dans la capitale lettone dont Nova\u00efa Gazeta Europe et la r\u00e9daction moscovite de la Deutsche Welle. Le site ind\u00e9pendant Meduza y travaille d\u00e9j\u00e0 depuis 2014.          Selon la l\u00e9gislation lettonne, les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision peuvent perdre leur licence si elles commettent trois infractions trois en un an.             Lire aussi :   La justice russe place la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision ind\u00e9pendante Dojd sur la liste des \u00ab\u00a0agents de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/990898d_5b3b1dbe1e0749beb14d68d0b7b6c773-0-31248305a24a45fa927816b66a4b32a0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lettonie r\u00e9voque la licence d\u2019une t\u00e9l\u00e9vision ind\u00e9pendante russe, qui juge \u00ab\u00a0injuste et absurde\u00a0\u00bb ce...","dateModified":"2022-12-06T10:09:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html#776240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T09:30:00+00:00","articleBody":"     Les 27\u00a0pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne se r\u00e9unissent mardi \u00e0 Tirana, la capitale de l\u2019Albanie, avec les dirigeants de six pays des Balkans occidentaux pour leur donner des signes de solidarit\u00e9 et resserrer des liens jug\u00e9s encore plus n\u00e9cessaires en raison de la guerre de la Russie contre l\u2019Ukraine. Ce rendez-vous dans la capitale albanaise est le premier sommet de ce type \u00e0 se tenir dans un pays des Balkans depuis plus de vingt ans. \u00ab\u00a0C\u2019est tr\u00e8s symbolique (\u2026) et cela montre depuis les derniers mois une \u00e9volution forte en terme d\u2019atmosph\u00e8re, d\u2019engagement, d\u2019implication\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, \u00e0 la veille de la r\u00e9union.          Rappelant \u00e9galement que la politique d\u2019\u00e9largissement a\u00a0\u00ab\u00a0repris de la vigueur\u00a0\u00bb, le commissaire europ\u00e9en \u00e0 l\u2019\u00e9largissement et \u00e0 la politique europ\u00e9enne de voisinage, Oliver Varhelyi, avait appel\u00e9 \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0garder cet \u00e9lan\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0\u00eatre \u00e0 la hauteur des attentes\u00a0\u00bb, vendredi \u00e0 Belgrade. Pour Lukas Macek, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l\u2019institut Jacques-Delors, un enjeu du sommet sera pr\u00e9cis\u00e9ment de\u00a0\u00ab\u00a0confirmer une nouvelle \u00e9tape de la relation UE-Balkans occidentaux, qui \u00e9tait dans une forme de stagnation et de d\u00e9senchantement des deux c\u00f4t\u00e9s\u00a0\u00bb.          Ces pays, coinc\u00e9s dans l\u2019antichambre de l\u2019UE depuis des ann\u00e9es, ont souvent exprim\u00e9 leur frustration face \u00e0 un processus d\u2019int\u00e9gration long et exigeant, r\u00e9cemment encore en voyant le bloc accorder rapidement le statut de candidates \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Moldavie. Mais la guerre en Ukraine a aussi rappel\u00e9 l\u2019importance pour les Europ\u00e9ens de stabiliser cette r\u00e9gion fragile du sud-est de l\u2019Europe, d\u2019y contrer l\u2019influence de la Russie ainsi que celle de la Chine, qui a investi dans les infrastructures de ces pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/990898d_5b3b1dbe1e0749beb14d68d0b7b6c773-0-31248305a24a45fa927816b66a4b32a0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sommet UE-Balkans \u00e0 Tirana pour resserrer les liens face \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-12-06T09:40:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html#776219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T09:00:08+00:00","articleBody":"               La soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne d\u2019imagerie satellitaire ImageSat International a partag\u00e9 sur Twitter des images qui, selon elle, montrent des traces de br\u00fblure et des objets pr\u00e8s d\u2019un avion TU-22M sur la base a\u00e9rienne de Diaguilevo, au sud-est de Moscou.          Deux bases a\u00e9riennes russes, situ\u00e9es dans le centre du pays, ont \u00e9t\u00e9, lundi, la cible de drones ukrainiens qui ont fait trois morts, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9. Lundi matin, \u00ab\u00a0le r\u00e9gime de Kiev (\u2026) a tent\u00e9 d\u2019effectuer des frappes avec des drones de conception sovi\u00e9tique sur la base a\u00e9rienne de Diaguilevo dans la r\u00e9gion de Riazan et celle d\u2019Enguels dans la r\u00e9gion de Saratov\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le texte. Le minist\u00e8re accuse les forces ukrainiennes de chercher ainsi \u00ab\u00a0\u00e0 mettre hors service les avions russes de longue port\u00e9e\u00a0\u00bb, utilis\u00e9s pour les frappes qui ont vis\u00e9 ces derni\u00e8res semaines de nombreuses infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques sur le territoire ukrainien. Si ces \u00ab\u00a0drones \u00e0 r\u00e9action\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s par les syst\u00e8mes russes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, leurs d\u00e9bris sont tomb\u00e9s sur le territoire des bases a\u00e9riennes attaqu\u00e9es en y provoquant des explosions et endommageant \u00ab\u00a0l\u00e9g\u00e8rement\u00a0\u00bb deux avions, selon le communiqu\u00e9.          Selon le point quotidien du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique mardi, \u00ab\u00a0les causes des explosions n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es. Toutefois, si la Russie \u00e9value que les incidents sont des attaques d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es, elle les consid\u00e9rera probablement comme certains des \u00e9checs de protection des forces les plus importants sur le plan strat\u00e9gique depuis son invasion de l\u2019Ukraine. Les sites sont situ\u00e9s beaucoup plus \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du territoire russe que ceux touch\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment par des explosions similaires\u00a0: Enguels est \u00e0 plus de 600\u00a0kilom\u00e8tres du territoire contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019Ukraine. C\u2019est la principale base op\u00e9rationnelle de l\u2019aviation \u00e0 long rayon d\u2019action de la Russie au sein de la Russie occidentale et elle abrite plus de trente bombardiers lourds.Ces appareils contribuent \u00e0 la dissuasion nucl\u00e9aire russe et ont aussi fr\u00e9quemment \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour lancer des missiles de croisi\u00e8re conventionnels sur l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, observent les Britanniques qui concluent que \u00ab\u00a0la cha\u00eene de commandement russe cherchera probablement \u00e0 identifier et \u00e0 imposer des sanctions s\u00e9v\u00e8res aux officiers russes jug\u00e9s responsables d\u2019avoir permis l\u2019incident\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/990898d_5b3b1dbe1e0749beb14d68d0b7b6c773-0-31248305a24a45fa927816b66a4b32a0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images satellites de la base a\u00e9rienne russe de Diaguilevo frapp\u00e9e lundi par des drones ukrainiens","dateModified":"2022-12-06T10:10:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html#776225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T08:57:57+00:00","articleBody":"     Roman Kostenko ouvre d\u00e9licatement la barri\u00e8re de la maison parentale. C\u2019est l\u00e0, dans le village de Charivne, que tout a commenc\u00e9 pour lui\u00a0: une vie d\u2019enfant de la campagne, dans une masure ordinaire, avec un bout de jardin, un puits, un poulailler et un chenil. Ce jour d\u2019automne, l\u2019officier ukrainien red\u00e9couvre l\u2019endroit o\u00f9 il a grandi, et qu\u2019il n\u2019a pas vu depuis l\u2019invasion russe de son pays. Sur une cl\u00f4ture, les soldats ennemis, qui ont occup\u00e9 la maison durant des mois, ont laiss\u00e9 un graffiti. La suite du reportage ici.                Le colonel Roman Kostenko dans sa maison familiale, qui fut occup\u00e9e par les forces russes, \u00e0 Charivne, r\u00e9gion de Kherson. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Une photographie dans la maison familiale de Roman Kostenko, \u00e0 Charivne, r\u00e9gion de Kherson. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 \u00ab\u00a0Frantsuz\u00bb , un soldat de l\u2019unit\u00e9 du colonel Roman Kostenko, marche sur un tank de l\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9truit par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, dans le village de Charivne, r\u00e9gion de Kherson. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/03361ef_1669730741488-raf-019.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, avec le \u00ab\u00a0groupe Kostenko\u00a0\u00bb qui a pris part \u00e0 la contre-offensive ayant lib\u00e9r\u00e9 la r\u00e9gi...","dateModified":"2022-12-06T09:00:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html#776217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T08:38:36+00:00","articleBody":"     Au lendemain de l\u2019invasion russe, en f\u00e9vrier, Roman Kostenko, un colonel de r\u00e9serve des forces sp\u00e9ciales, a mont\u00e9 un groupe de volontaires charg\u00e9 du renseignement militaire. Avec eux, il a particip\u00e9 \u00e0 lib\u00e9ration de la zone occup\u00e9e cet automne. Et retrouv\u00e9 sa maison natale.             Lire aussi :     En Ukraine, avec le \u00ab\u00a0groupe Kostenko\u00a0\u00bb qui a pris part \u00e0 la contre-offensive ayant lib\u00e9r\u00e9 la r\u00e9gion de Kherson          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/990898d_5b3b1dbe1e0749beb14d68d0b7b6c773-0-31248305a24a45fa927816b66a4b32a0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, avec le \u00ab\u00a0groupe Kostenko\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-06T08:47:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html#776194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T06:31:08+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine s\u2019effor\u00e7ait mardi de r\u00e9parer ses installations \u00e9nerg\u00e9tiques, endommag\u00e9es par une nouvelle salve de missiles russes lundi, et de r\u00e9approvisionner les Ukrainiens priv\u00e9s de courant et d\u2019eau au moment o\u00f9 des temp\u00e9ratures polaires frappent le pays. Sur les plus de 70\u00a0missiles lanc\u00e9s par Moscou,\u00a0\u00ab\u00a0la plupart\u00a0\u00bb\u00a0ont \u00e9t\u00e9 abattus, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volondymyr Zelensky. Mais la nouvelle salve \u00e9tait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00ab\u00a0pour faire souffrir les Ukrainiens le plus possible\u00a0\u00bb, alors qu\u2019un froid glacial frappe le pays, a affirm\u00e9 le patron d\u2019Ukrenergo, l\u2019op\u00e9rateur \u00e9lectrique ukrainien. \u00ab\u00a0Un pic de froid\u00a0\u00bb\u00a0est attendu mardi et mercredi, a pr\u00e9venu Volodymyr Kudrytskyi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\u00a0\u00ab\u00a0Le moment que les Russes ont choisi pour cette attaque est li\u00e9 \u00e0 leur d\u00e9sir d\u2019infliger (\u2026) un maximum de d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 notre syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des installations \u00e9nerg\u00e9tiques ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es apr\u00e8s des mois d\u2019attaques syst\u00e9matiques, plongeant les Ukrainiens dans le noir et le froid. Des r\u00e9parations d\u2019urgence sont en cours, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur \u00e9lectrique, mais des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 devront \u00eatre appliqu\u00e9es dans toute l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0A cause des cons\u00e9quences des bombardements (\u2026), pour maintenir l\u2019\u00e9quilibre entre la production et la consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, un syst\u00e8me de coupures d\u2019urgence va \u00eatre mis en place dans toutes les r\u00e9gions d\u2019Ukraine. L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 sera fournie prioritairement aux infrastructures essentielles\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Ukrenergo sur Telegram. N\u00e9anmoins,\u00a0\u00ab\u00a0certaines centrales \u00e9lectriques ne pourront pas fonctionner \u00e0 pleine capacit\u00e9 pendant un certain temps\u00a0\u00bb, selon l\u2019op\u00e9rateur.\u00a0\u00ab\u00a0Combin\u00e9 avec des gel\u00e9es qui vont s\u2019intensifier dans les prochaines vingt-quatre heures, cela va mener \u00e0 un d\u00e9ficit en \u00e9lectricit\u00e9 dans le syst\u00e8me.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0La situation est difficile, mais sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Ukrenergo, alors que les forces de Kiev ont annonc\u00e9 avoir d\u00e9truit plus de 60 des quelque 70\u00a0missiles lanc\u00e9s par les Russes. L\u2019arm\u00e9e russe a reconnu\u00a0\u00ab\u00a0une frappe massive effectu\u00e9e avec des armes de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb\u00a0lundi \u00e0 la mi-journ\u00e9e, qui a vis\u00e9 des sites militaires ukrainiens et des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques li\u00e9es aux forces ukrainiennes. Des frappes que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avait jug\u00e9es\u00a0\u00ab\u00a0in\u00e9vitables\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/990898d_5b3b1dbe1e0749beb14d68d0b7b6c773-0-31248305a24a45fa927816b66a4b32a0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine transie de froid r\u00e9pare ses installations \u00e9nerg\u00e9tiques apr\u00e8s une attaque russe","dateModified":"2022-12-06T06:38:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html#776180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T05:49:19+00:00","articleBody":"     Un drone a attaqu\u00e9 un a\u00e9rodrome situ\u00e9 dans la r\u00e9gion russe de Koursk, \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 ce mardi matin son gouverneur, un jour apr\u00e8s que Moscou a accus\u00e9 Kiev d\u2019avoir frapp\u00e9 avec des drones deux de ses bases a\u00e9riennes.          En raison d\u2019une \u00ab\u00a0attaque au drone dans la zone de l\u2019a\u00e9rodrome de Koursk, un r\u00e9servoir de stockage de p\u00e9trole a pris feu. Il n\u2019y a pas de victimes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur Roman Starovoyt sur les r\u00e9seaux sociaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/990898d_5b3b1dbe1e0749beb14d68d0b7b6c773-0-31248305a24a45fa927816b66a4b32a0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une nouvelle attaque de drone sur un a\u00e9rodrome russe","dateModified":"2022-12-06T06:18:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html#776174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T05:02:10+00:00","articleBody":"      Deux bases a\u00e9riennes russes, \u00e9loign\u00e9es de la fronti\u00e8re ukrainienne, ont \u00e9t\u00e9 la cible, selon Moscou, de raids men\u00e9s dans la journ\u00e9e par des drones ukrainiens, qui ont tu\u00e9 au moins trois soldats russes. Kiev n\u2019a revendiqu\u00e9 aucune des explosions.          L\u2019Ukraine a subi de son c\u00f4t\u00e9 lundi une nouvelle salve meurtri\u00e8re de missiles russes, entra\u00eenant de nouvelles coupures de courant et d\u2019eau dans un pays d\u00e9j\u00e0 en crise \u00e9nerg\u00e9tique. Selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, ces frappes ont caus\u00e9 la\u00a0mort d\u2019au moins quatre personnes.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est affich\u00e9 lundi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision au volant d\u2019une voiture traversant le pont de Crim\u00e9e, infrastructure-cl\u00e9 qui relie la Russie \u00e0 cette p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e en\u00a02014 par Moscou. Une explosion, imput\u00e9e par le Kremlin \u00e0 l\u2019Ukraine, l\u2019avait endommag\u00e9 en octobre.          Selon une estimation de l\u2019agence des droits de l\u2019homme des Nations Unies, la guerre en Ukraine a tu\u00e9 au moins 6\u00a0702\u00a0civils et bless\u00e9 au moins 10\u00a0479\u00a0personnes depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. L\u2019agence a d\u00e9clar\u00e9 que les chiffres r\u00e9els \u00e9taient probablement beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s car les informations provenant de certaines zones sont retard\u00e9es et de nombreux rapports de victimes civiles doivent encore \u00eatre confirm\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/990898d_5b3b1dbe1e0749beb14d68d0b7b6c773-0-31248305a24a45fa927816b66a4b32a0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mardi 6\u00a0d\u00e9cembre matin","dateModified":"2022-12-06T06:17:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html#776172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/06/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-moscou-dit-n-avoir-aucun-doute-pour-trouver-de-nouveaux-acheteurs_6153112_3210.html","datePublished":"2022-12-06T05:02:06+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est \u00e0 retrouver sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/990898d_5b3b1dbe1e0749beb14d68d0b7b6c773-0-31248305a24a45fa927816b66a4b32a0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-06T05:02:06+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/990898d_5b3b1dbe1e0749beb14d68d0b7b6c773-0-31248305a24a45fa927816b66a4b32a0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/06/19-8">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Face à l’inflation galopante, théâtres, musées ou universités sont contraints de fermer dans tout le pays. Viktor Orban accuse « les sanctions de Bruxelles » contre la Russie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                             JANOS KUMMER POUR « LE MONDE »                        International       Hongrie         Des théâtres aux réseaux de tramway, la Hongrie à l’heure des fermetures et des pénuries   Par Jean-Baptiste Chastand (Nyiregyhaza (Hongrie), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h50     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageFace à l’inflation galopante, théâtres, musées ou universités sont contraints de fermer dans tout le pays. Viktor Orban accuse « les sanctions de Bruxelles » contre la Russie.                Le musée, fermé. Les salles culturelles, fermées. Fraîchement rénové, le théâtre municipal va, lui, baisser le rideau d’ici à mi-décembre. La piscine pourrait suivre en janvier. Quant à la dizaine de bureaux de poste de la commune, seule la moitié est encore ouverte… L’hiver s’annonce particulièrement ennuyeux cette année à Nyiregyhaza, ville d’une centaine de milliers d’habitants située dans la région la plus pauvre de Hongrie, tout au nord-est. Même le traditionnel marché de Noël y est organisé avec des éclairages réduits.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hongrie : la Commission gèle plus de 13 milliards d’euros de fonds européens                 Pour faire face à l’explosion des coûts de l’énergie et à une inflation parmi les plus élevées d’Europe (21,1 % en octobre), la mairie a décidé de fermer brutalement de nombreuses institutions municipales. « On a réussi à laisser la bibliothèque ouverte, mais, pour le reste de la culture, nous avons été obligés de prendre des mesures. Le coût du chauffage a été multiplié par seize », justifie Attila Ulrich, maire adjoint. En distribuant ce jeudi 1er décembre des galettes de pommes de terre gratuites à des dizaines d’administrés qui font la queue dans un froid mordant, cet élu du Fidesz, le parti nationaliste du premier ministre, Viktor Orban, constate que ces mesures suscitent bien peu de protestations.          « Nous avons tout juste 13 degrés dans nos bureaux, nous avons froid », se plaint certes une employée municipale, mais elle en renvoie la responsabilité à « l’Europe ». Beaucoup des habitants assurent, eux, qu’ils n’allaient de toute façon pas au théâtre ou qu’ils ne savent pas nager. « Les Hongrois sont des gens calmes et ils vont rarement manifester contre les prix énergétiques comme ce qu’on peut voir ailleurs en Europe », se satisfait M. Ulrich. Dans ce pays étroitement contrôlé par le parti au pouvoir, ni le théâtre ni le musée local n’ont d’ailleurs souhaité recevoir Le Monde, en expliquant « n’avoir rien à dire sur la décision de la mairie ».                              Un bureau de poste fermé à Nyiregyhaza (Hongrie), le 1er décembre 2022. Les services postaux hongrois ont fermé 366 bureaux dans le pays pour faire face à la crise.  JANOS KUMMER POUR « LE MONDE »                                   Le musée Andras Josa à Nyiregyhaza (Hongrie), fermé, le 1er décembre 2022.  JANOS KUMMER POUR « LE MONDE »               La situation de Nyiregyhaza n’a pourtant rien d’isolé. Dans tout le pays, des centaines de théâtres, cinémas municipaux, piscines, patinoires, bureaux de poste ont fermé ces dernières semaines, donnant à la plupart des municipalités de province des allures de villes mortes. De nombreux établissements scolaires et universitaires ont aussi décidé de prolonger les vacances de fin d’année pour économiser le chauffage, et condamnent leurs bâtiments un à un pour regrouper les fonctionnaires. « Certaines villes ont même décidé d’arrêter leur réseau de tramway », explique Barbola Toth, spécialiste des sujets énergétiques à l’université Corvinus de Budapest.        Il vous reste 63.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/06/la-hongrie-a-l-heure-des-fermetures-et-des-penuries_6153172_3210.html"},"headline":"Des th\u00e9\u00e2tres aux r\u00e9seaux de tramway, la Hongrie \u00e0 l\u2019heure des fermetures et des p\u00e9nuries","dateCreated":"2022-12-06T13:00:13+01:00","datePublished":"2022-12-06T13:00:13+01:00","dateModified":"2022-12-06T13:50:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Hongrie"],"description":"Face \u00e0 l\u2019inflation galopante, th\u00e9\u00e2tres, mus\u00e9es ou universit\u00e9s sont contraints de fermer dans tout le pays. Viktor Orban accuse \u00ab\u00a0les sanctions de Bruxelles\u00a0\u00bb contre la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Nyiregyhaza (Hongrie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/dda3036_1670318295108-kja-01122022-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/06/19-9">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le Collectif pour l’accueil et l’inclusion des personnes exilées signe avec de multiples personnalités, dont la comédienne Marina Foïs, le démographe François Héran et le restaurateur Olivier Roellinger, une tribune au « Monde » appelant à la tenue d’une vaste consultation pour apaiser le débat sur la migration.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                         Débats       Tribunes         « Pour en finir avec l’impuissance de la politique migratoire, organisons une convention citoyenne sur la migration »   Tribune        Collectif        Le Collectif pour l’accueil et l’inclusion des personnes exilées signe avec de multiples personnalités, dont la comédienne Marina Foïs, le démographe François Héran et le restaurateur Olivier Roellinger, une tribune au « Monde » appelant à la tenue d’une vaste consultation pour apaiser le débat sur la migration.   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Débarquement de l’Ocean-Viking le 12 novembre, accord franco-britannique aux frontières le 14 novembre, circulaire du ministère de l’intérieur aux préfets le 17 novembre : les migrants sont sans cesse pointés du doigt comme une source intarissable de problèmes, une menace pour notre société, voire notre civilisation.          Dans ce contexte, une nouvelle loi sur l’asile et l’immigration, la vingt-deuxième en trente ans, va être proposée début 2023. De nombreuses voix émanant de la société civile expriment déjà leur inquiétude face à un durcissement continu des conditions d’accueil et des droits des personnes exilées.          Loin de subir un « tsunami migratoire », la France se situe au douzième rang des pays européens pour la part des immigrés dans sa population, d’après les chiffres publiés par Eurostat. Alors qu’un tiers des Français surestime la part des immigrés présents en France, d’après un sondage de l’Observatoire de l’immigration et de la démographie, le débat démocratique sur la migration ne fonctionne pas, en témoignent l’inflation législative et l’obsession médiatique sur ce thème.          La migration est un phénomène séculaire          Il est temps de regarder la réalité du fait migratoire en face, avec pragmatisme et objectivité. Il est temps de changer de récit. Tenons une convention citoyenne sur la migration. Tenir une convention citoyenne sur la migration, c’est se donner une chance de repenser la migration pour ce qu’elle est.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort de migrants dans la Manche : « Les discours politiques européens se réfèrent aux lois pour justifier leur irresponsabilité »                 La migration est un phénomène séculaire, et les mouvements de population – déplacements, exil – sont inhérents à notre condition humaine. Il est donc inutile d’être pour ou contre, puisque cela existe et existera, sans qu’aucun mur ou forteresse, aucune mer ou océan, aucune « politique migratoire » ne l’arrête.          Car c’est la situation des personnes dans les pays d’origine qui crée la migration et non l’attrait du pays de destination, qui, au moment du départ, est par ailleurs rarement fixé, sans parler de l’ignorance de ce que la route, longue de plusieurs mois ou années, va réserver. Qui risquerait sa vie, et celle de ses enfants, dans un voyage sans retour sans que l’immense force du désespoir l’y oblige ?          200 millions de déplacés climatiques en 2050          Le durcissement de l’accueil des migrants en Europe cherche à rendre le fait migratoire moins visible, mais aussi à lutter contre le prétendu effet d’appel d’air, dont il a pourtant été démontré par de nombreuses études qu’il est un mythe. La cause déterminante, c’est la répulsion des pays d’origine et des situations individuelles, suivie de l’état de la mer en Méditerranée ou dans la Manche. Le reste, c’est du vent pour ceux qui veulent y croire.        Il vous reste 59.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/06/pour-en-finir-avec-l-impuissance-de-la-politique-migratoire-organisons-une-convention-citoyenne-sur-la-migration_6153171_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pour en finir avec l\u2019impuissance de la politique migratoire, organisons une convention citoyenne sur la migration\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-06T13:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-06T13:00:10+01:00","dateModified":"2022-12-06T13:00:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Tribunes","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Le Collectif pour l\u2019accueil et l\u2019inclusion des personnes exil\u00e9es signe avec de multiples personnalit\u00e9s, dont la com\u00e9dienne Marina Fo\u00efs, le d\u00e9mographe Fran\u00e7ois H\u00e9ran et le restaurateur Olivier Roellinger, une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb appelant \u00e0 la tenue d\u2019une vaste consultation pour apaiser le d\u00e9bat sur la migration.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/23/0/0/3252/1626/1342/671/60/0/ill_4620917_7537_000_par8155404.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/06/19-10">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ La journaliste, qui détenait la double nationalité palestinienne et américaine, a été tuée par un soldat israélien en mai.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Israël/Palestine           Mort de Shireen Abu Akleh : Al-Jazira soumet l’affaire à la Cour pénale internationale      La journaliste, qui détenait la double nationalité palestinienne et américaine, a été tuée par un soldat israélien en mai.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h31, mis à jour à 17h39    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Vue extérieure de la Cour pénale internationale de La Haye, aux Pays-Bas, mardi 6 décembre 2022.  PETER DEJONG / AP                 La chaîne de télévision qatarie Al-Jazira a annoncé mardi 6 décembre avoir soumis au procureur de la Cour pénale internationale (CPI) un dossier incriminant l’armée israélienne pour la mort de sa journaliste palestinienne Shireen Abu Akleh. La chaîne dit que les éléments transmis à la CPI mettent en évidence « de nouvelles preuves et des images vidéo montrant clairement que Shireen Abu Akleh et ses collègues se sont fait tirer directement dessus par les forces d’occupation israéliennes » le 11  mai.                            Ce jour-là, la journaliste vedette d’Al-Jazira avait été tuée d’une balle à la tête lors d’un raid de l’armée israélienne dans le camp de réfugiés de Jénine, dans le nord de la Cisjordanie. Elle était équipée d’un gilet pare-balles avec la mention « presse » et d’un casque.                 « L’affirmation des autorités israéliennes selon laquelle Shireen a été tuée par erreur dans un échange de tirs est totalement infondée », estime Al-Jazira. Un journaliste de l’Agence France-Presse à La Haye a vu un avocat représentant la chaîne entrer au siège de la CPI pour y soumettre le dossier. La Cour n’a néanmoins aucune obligation de se saisir du dossier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le temps des funérailles de Shireen Abu Akleh, la ville de Jérusalem s’affirme palestinienne                   L’armée israélienne, qui occupe la Cisjordanie depuis 1967, a reconnu pour la première fois en septembre qu’il y avait « une forte possibilité » pour que Shireen Abu Akleh, qui disposait de la double nationalité palestinienne et américaine, ait été tuée par l’un de ses soldats. Celle-ci écarte néanmoins toute procédure judiciaire. L’enquête israélienne sur la mort de la journaliste a été classée.            Le jour de sa mort, à 51 ans, la journaliste couvrait des affrontements armés déclenchés par une opération militaire israélienne dans le camp de Jénine, bastion des factions armées palestiniennes, où une unité spéciale tentait d’appréhender des « suspects ». L’Autorité palestinienne et Al-Jazira avaient immédiatement accusé l’armée israélienne de l’avoir tuée.            « Nous ne coopérerons pas avec une enquête externe »            Israël n’a cessé de rejeter cette accusation et ce malgré des enquêtes journalistiques et un rapport de l’ONU concluant à un tir israélien qui excluaient toutefois qu’il ait été délibéré, jusqu’à ce que l’armée concède, en septembre, ne pas avoir de certitude « sans équivoque » sur l’origine du tir fatal à la journaliste. Lina Abu Akleh, nièce de la journaliste, a exhorté la CPI à enquêter sur la mort de sa tante, lors d’une conférence de presse à La Haye.                « Les preuves sont extrêmement claires et nous attendons de la CPI qu’elle agisse », a-t-elle déclaré, précisant avoir demandé à rencontrer le procureur de la CPI, Karim Khan. « Ma famille ne sait toujours pas qui a tiré la balle mortelle qui a tué ma tante », a-t-elle ajouté.            Rodney Dixon, l’avocat mandaté par Al-Jazira, a estimé pour sa part qu’il y avait une « tentative de dissimulation complète » des circonstances de la mort de la journaliste de la part d’Israël. La mort de la journaliste procède « d’une campagne systématique et à grande échelle » d’Israël contre Al-Jazira, a-t-il affirmé, faisant aussi référence à la destruction de l’immeuble qui abritait le bureau de la chaîne qatarie à Gaza lors d’un bombardement israélien en 2021.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La mort de la journaliste d’Al-Jazira, Shireen Abu Akleh, place Israël face à ses responsabilités d’occupant                   Après avoir reçu des plaintes d’individus ou de groupes d’individus, le procureur général de la CPI décide de façon indépendante des affaires qu’il compte soumettre aux juges de la Cour. C’est à ces juges qu’il revient alors de décider si le procureur doit ou non ouvrir une enquête préliminaire, laquelle peut être suivie d’une enquête en bonne et due forme et, le cas échéant, d’une ou plusieurs inculpations.                En novembre, le premier ministre israélien sortant Yaïr Lapid avait qualifié d’« erreur » la décision prise par le ministère de la Justice d’enquêter sur la mort de Shireen Abu Akleh. « Nous ne coopérerons pas avec une enquête externe, et ne permettrons pas d’ingérence dans des enquêtes internes », avait ajouté M. Lapid, dont le pays n’est pas partie au traité de Rome ayant institué la CPI.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 7 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Indochine française en guerre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/06/mort-de-shireen-abu-akleh-al-jazira-soumet-l-affaire-a-la-cour-penale-internationale_6153169_3210.html"},"headline":"Mort de Shireen Abu Akleh\u00a0: Al-Jazira soumet l\u2019affaire \u00e0\u00a0la Cour p\u00e9nale internationale","dateCreated":"2022-12-06T12:31:31+01:00","datePublished":"2022-12-06T12:31:31+01:00","dateModified":"2022-12-06T17:39:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"La journaliste, qui d\u00e9tenait la double nationalit\u00e9 palestinienne et am\u00e9ricaine, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e par un soldat isra\u00e9lien en mai.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/efe510d_60f850eca45c4cb9adbf5873a6b3b8c9-0-50bfadd18d5e461abe7e77913f4da087.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/06/19-11">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Ils dénoncent leurs conditions de détention et d’acheminement vers la cour d’assises.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Attentats à Bruxelles           A Bruxelles, une fronde des accusés menace à nouveau le déroulement du procès des attentats de mars 2016      Ils dénoncent leurs conditions de détention et d’acheminement vers la cour d’assises.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h44, mis à jour à 11h56    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les accusés sous surveillance policière au bâtiment Justitia de Bruxelles (Belgique), le 5 décembre 2022, lors du procès des attentats-suicides dans le métro et l’aéroport de Bruxelles du 22 mars 2016.  BENOIT DOPPAGNE / AFP               Une fois réglée l’épineuse question des boxes vitrés qui isolaient les neuf accusés de leurs avocats et la difficile désignation du jury populaire, la présidente, Laurence Massart, espérait enfin commencer véritablement le procès des attentats de mars 2016 à Bruxelles, lundi 5 décembre. Elle aura tout fait pour y parvenir et ne pas accumuler d’autres retards – les débats auraient dû commencer il y a plusieurs semaines déjà.          Une fronde de certains des accusés contre leurs conditions de détention et d’acheminement vers cette cour d’assises siégeant exceptionnellement dans les anciens bâtiments de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), à la périphérie de la ville, pourrait mettre à mal les projets de la magistrate. Leurs défenseurs ont exigé un allégement des mesures strictes imposées à leurs clients, faute de quoi, ont-ils annoncé, ils introduiront des recours qui entraîneraient une nouvelle suspension de l’audience.          Lundi, Mme Massart entendait livrer un exposé très pédagogique aux douze membres effectifs du jury et à leurs vingt-quatre suppléants (trois de ces derniers ont déjà invoqué des motifs pour ne plus siéger). « Ne vous inquiétez pas, si vous êtes un peu perdus, c’est normal, insistait la présidente. Mais oubliez ce que vous avez vu dans les séries américaines, ici ce sera très différent. »          « Humiliations »          Elle a détaillé minutieusement la tâche qui attend ces citoyens, qui, dans leur grande majorité, n’ont jamais mis les pieds dans un palais de justice mais ont soudain découvert les trois cents cartons résumant l’enquête, un acte d’accusation de cinq cents pages, la liste des 957 parties civiles et les « PAC » – pièces à conviction – exposés sous leurs yeux : des armes, un drapeau de l’Etat islamique, de gros écrous qui devaient être placés dans d’autres bombes que celles qui ont tué 32 personnes à l’aéroport de Zaventem et à la station de métro Maelbeek. Ou encore, un morceau de métal tordu, extrait de la rame détruite par l’engin que portait un kamikaze.           « Mon client doit se dévêtir tous les matins et subir un examen anal devant trois policiers cagoulés »Me Jonathan De Taye, avocat d’Ali El Haddad Asufi          Prônant la sérénité et invitant au rejet de la notion de vengeance, la présidente devait ensuite connaître ce qu’elle appelle les « aléas du direct ». En l’occurrence une interpellation de Mohamed Abrini, « l’homme au chapeau », un proche de Salah Abdeslam, qui, par deux fois, à Paris et à Zaventem, a renoncé in extremis à participer aux actions des commandos. « La vengeance, il y a sept ans que je la subis. Les conditions dans lesquelles nous sommes transférés vers ici sont pitoyables. Si ces humiliations se poursuivent, je ne répondrai plus à aucune question. En France, on était respectés », a affirmé cet accusé, l’un des cinq qui ont déjà été condamnés à Paris, en juin.        Il vous reste 36.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/06/a-bruxelles-une-fronde-des-accuses-menace-a-nouveau-le-deroulement-du-proces-des-attentats-de-mars-2016_6153163_3210.html"},"headline":"A Bruxelles, une fronde des accus\u00e9s menace \u00e0\u00a0nouveau le\u00a0d\u00e9roulement du\u00a0proc\u00e8s des attentats de\u00a0mars\u00a02016","dateCreated":"2022-12-06T11:44:41+01:00","datePublished":"2022-12-06T11:44:41+01:00","dateModified":"2022-12-06T11:56:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Attentats \u00e0 Bruxelles"],"keywords":["Belgique","International","Attentats \u00e0 Bruxelles","Europe"],"description":"Ils d\u00e9noncent leurs conditions de d\u00e9tention et d\u2019acheminement vers la cour d\u2019assises.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/502/0/6000/3000/1342/671/60/0/4c0d63f_1670322406331-431662.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Attentats \u00e0 Bruxelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/explosions-a-bruxelles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/06/19-12">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Les autorités de la cité ukrainienne, pourtant libérée, incitent la population à fuir les bombardements russes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         A Kherson, dans le sud de l’Ukraine, les prémices d’un nouvel exode de civils   Par Jacques Follorou (Kherson, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 12h29     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitLes autorités de la cité ukrainienne, pourtant libérée, incitent la population à fuir les bombardements russes.                Voilà près d’un mois que la ville de Kherson, au sud de l’Ukraine, a été désertée par les troupes russes, repliées de l’autre côté du Dniepr qui borde la cité. Pourtant, ce 5 décembre, en fin de matinée, un ballet d’ambulances et un afflux de civils accompagnés d’enfants et chargés de bagages animent la gare de la ville balayée par un vent glacial. Au son des tirs longue distance que l’on entend dans le ciel partir frapper des sites stratégiques du pays, les autorités ont affrété, ce midi, un train spécial pour Odessa. Elles organisent leur première évacuation massive d’habitants, de blessés et de personnes âgées. Le message semble clair : la reprise de la ville ne veut pas dire que la paix soit revenue.                              Les ruines du village de Posad-Pokrovske, dans l’oblast de Mykolaïv, en Ukraine, le 5 décembre 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »               Le chef de l’administration militaire régionale de Kherson, Yaroslav Yanushevich, assure au Monde que ces départs « ne sont pas obligatoires mais fortement encouragés. C’est pour protéger la population des frappes russes et pour faciliter nos propres opérations militaires de reconquête de notre territoire ». Depuis le 20 novembre, 169 frappes ont été recensées sur cette seule région. Samedi, selon les chiffres officiels, 32 personnes ont été blessées et 7 tuées. Les villages le long de la rive gauche du Dniepr sont les plus touchés par les tirs d’artillerie russe. Une situation qui devrait se poursuivre plusieurs mois et conduit le pouvoir local à vouloir vider la ville pour réduire les pertes.          Inès Chamlay, la directrice du centre régional de médecine d’urgence, le SAMU local, gère une partie de cette évacuation. Elle avait conservé ses fonctions sous l’occupation russe et se réjouit de retrouver cette entraide entre Ukrainiens après des mois de terreur. « Depuis le départ des Russes, des blessés graves avaient déjà été transférés, individuellement, en dehors de Kherson, dit-elle, mais c’est la première fois que nous évacuons ainsi près d’une quarantaine de personnes hospitalisées que nous aurions pu garder et dont certains ont des traumatismes datant de plusieurs mois. Il nous reste des stocks de médicaments mais les coupures d’électricité et les bombardements sont une menace permanente. »          Blessés envoyés à Odessa          Parmi les évacués figurent des personnes blessées alors que les Russes étaient encore là et donc, possiblement, par des frappes ukrainiennes. Yvan Tcharkovski, âgé de 64 ans, habite dans un immeuble en périphérie de Kherson. Le 28 septembre, son immeuble a été touché par deux missiles alors qu’il se trouvait dans un couloir de son appartement. Le bâtiment a été éventré, il est tombé du troisième au premier étage. Les secours l’ont sauvé mais il a été amputé d’une main et a perdu l’usage de l’autre. Trop diminué après une grave blessure au bassin, il voyage allongé.        Il vous reste 66.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/06/guerre-en-ukraine-a-kherson-les-premices-d-un-nouvel-exode-de-civils_6153159_3210.html"},"headline":"A Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, les pr\u00e9mices d\u2019un nouvel exode de civils","dateCreated":"2022-12-06T11:30:11+01:00","datePublished":"2022-12-06T11:30:11+01:00","dateModified":"2022-12-06T12:29:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Les autorit\u00e9s de la cit\u00e9 ukrainienne, pourtant lib\u00e9r\u00e9e, incitent la population \u00e0 fuir les bombardements russes.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Follorou","description":"Kherson, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/1084/0/4585/2292/1342/671/60/0/3a22fce_1670309739761-05122022-l2790254.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/06/19-13">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Les deux pays adorent se comparer, mais la vraie leçon est que leurs économies sont toutes deux en déclin, analyse, dans sa chronique au « Monde », notre correspondant à Londres, Eric Albert.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                         Débats       Royaume-Uni         « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Chronique            Eric Albert  Londres, correspondance        Les deux pays adorent se comparer, mais la vraie leçon est que leurs économies sont toutes deux en déclin, analyse, dans sa chronique au « Monde », notre correspondant à Londres, Eric Albert.   Publié aujourd’hui à 11h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Entre services publics qui craquent de partout, instabilité politique permanente depuis six ans et même un début de panique financière en septembre, le Royaume-Uni – et plus spécifiquement l’Angleterre – va mal. Le Monde a consacré récemment une série de six enquêtes à ce « malaise anglais ». Mais une grande partie des commentaires des lecteurs consistait à dire en substance : « D’accord, mais ça va aussi mal en France. » Que ce soit les hôpitaux qui débordent, la prise en charge insuffisante des personnes âgées ou le rejet en bloc de la classe politique, les parallèles s’imposent, en effet.          Avant les quarts de finale de la Coupe du monde entre la France et l’Angleterre samedi 10 décembre, c’est donc l’occasion de rejouer la comparaison entre ces deux pays si semblables : deux ex-empires coloniaux au vieux complexe de supériorité, le même niveau de population (67,1 millions d’habitants au Royaume-Uni, 67,8 millions en France), et deux économies qui pèsent presque le même poids. Leur produit intérieur brut (PIB) – un indicateur très imparfait mais qui a l’avantage d’être simple et comparable – est proche : en 2022, à parité de pouvoir d’achat, le PIB britannique sera, selon la Banque mondiale, de 2 333 milliards de dollars (2 208 milliards d’euros) ; celui de la France de 2 279 milliards de dollars.          Sur quatre décennies, la tendance donne cependant l’avantage au Royaume-Uni. En 1980, le PIB par habitant en France était 20 % supérieur à celui du Royaume-Uni. Les Britanniques avaient connu des années 1970 catastrophiques, faites de grèves et d’entreprises nationalisées profondément inefficaces, ce qui avait provoqué la révolution thatchérienne. Celle-ci a été extrêmement brutale, les inégalités ont fait un bond soudain, mais la croissance économique est revenue. En 2005, le PIB par habitant britannique avait presque rattrapé son retard sur la France et en 2015, le dépassait.          Le dynamisme du Royaume-Uni est cassé          La nouveauté, et cela explique largement le malaise britannique, est que le dynamisme du Royaume-Uni – devenu le pays le plus inégalitaire d’Europe occidentale – est cassé depuis une grosse décennie. La brisure a commencé par le choc de la crise financière de 2008, a continué avec l’austérité imposée par le gouvernement entre 2010 et 2016, puis avec le vote pour le Brexit en 2016, la pandémie en 2020 et, enfin, la sortie effective du marché unique européen en janvier 2021.          Difficile de faire la part des choses entre pandémie, Brexit et austérité, mais les faits sont là : depuis 2016, la croissance britannique a été de 6,6 %, celle de la France de 7,1 %. Rien de spectaculaire dans les deux cas : environ sept points de croissance en six ans est un rythme très faible. Mais le rattrapage britannique est terminé. Aujourd’hui, le PIB par habitant français est repassé en tête, de justesse (de 0,6 % pour être précis). Pire, les inégalités britanniques demeurent béantes : à parité de pouvoir d’achat, les 10 % les plus pauvres au Royaume-Uni ont des revenus disponibles inférieurs de 22 % à ceux de leurs homologues français.        Il vous reste 24.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/06/cette-juxtaposition-d-une-croissance-aussi-mediocre-que-celle-de-la-france-et-d-inegalites-bien-plus-fortes-est-au-c-ur-de-la-crise-britannique_6153158_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Cette juxtaposition d\u2019une croissance aussi m\u00e9diocre que celle de la France et d\u2019in\u00e9galit\u00e9s bien plus fortes, est au c\u0153ur de la crise britannique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-06T11:30:06+01:00","datePublished":"2022-12-06T11:30:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","D\u00e9bats","Chroniques","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Les deux pays adorent se comparer, mais la vraie le\u00e7on est que leurs \u00e9conomies sont toutes deux en d\u00e9clin, analyse, dans sa chronique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, notre correspondant \u00e0 Londres, Eric Albert.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/07/02/619/0/3500/1750/1342/671/60/0/de0a450_FW1_BRITAIN-EU-_0702_1B.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/06/19-14">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ L’interdiction de débarquer du brut russe dans les ports de l’UE et du G7 constitue un levier important pour tarir la principale source de devises dont dispose Vladimir Poutine. Mais, pour l’UE, la ligne de crête est étroite entre sa volonté de hâter la fin de la guerre et celle d’amortir les effets de la crise énergétique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                              Offrir Le Monde                         Débats       Guerre en Ukraine         Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme   Éditorial   Le Monde    L’interdiction de débarquer du brut russe dans les ports de l’UE et du G7 constitue un levier important pour tarir la principale source de devises dont dispose Vladimir Poutine. Mais, pour l’UE, la ligne de crête est étroite entre sa volonté de hâter la fin de la guerre et celle d’amortir les effets de la crise énergétique.   Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h48    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La mécanique des sanctions mise en place par les Occidentaux contre la Russie pour lui faire lâcher prise face à l’Ukraine se sophistique un peu plus. Depuis lundi 5 décembre, plus aucun navire transportant du pétrole brut russe ne pourra débarquer sa cargaison dans un port de l’Union européenne (UE) ou de l’un des sept pays les plus industrialisés (G7). Cette mesure s’ajoute à la décision prise trois jours auparavant de plafonner le prix du baril en provenance de Russie pour les pays qui n’appliquent pas l’embargo occidental. Enfin, le 5 février 2023, l’embargo concernera les produits raffinés. Près d’un an après le début de l’invasion de l’Ukraine, jamais les capacités de la Russie à financer son effort de guerre n’auront été aussi contraintes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Après l’embargo sur le charbon entré en vigueur en août et l’arrêt de la quasi-totalité des livraisons de gaz à l’Europe au cours de l’été du propre chef de la Russie, le pétrole constitue encore la principale source de devises à la disposition de Vladimir Poutine pour poursuivre sa folle et meurtrière agression de l’Ukraine. Les sanctions qui viennent d’être prises sont un levier important pour tarir cette source.                 L’étanchéité de l’embargo est loin d’être absolue. Celle-ci n’est d’ailleurs ni possible ni souhaitable. Elle n’est pas possible parce que de gros importateurs de pétrole comme l’Inde, la Chine ou la Turquie, qui n’ont pas voté le paquet de sanctions contre Moscou, se sont opportunément substitués à l’effondrement de la demande européenne.            Par ailleurs, les Occidentaux n’ont aucun intérêt à déstabiliser la production mondiale. Sans plus aucune goutte de pétrole russe, ses prix exploseraient en causant d’énormes dégâts sur les économies du G7. Fixer aux exportations russes un prix plafond permet à la fois d’assurer une certaine stabilité au marché et d’obliger la Russie à vendre son pétrole au rabais pour obérer ses recettes budgétaires et son effort militaire.            Mais au-delà des effets économiques, cette nouvelle étape des sanctions occidentales envoie surtout un message politique à Vladimir Poutine. Dès le début de la guerre, le président russe a parié sur la mollesse de la réaction occidentale et son essoufflement dans le temps. Mauvais calcul. Malgré la complexité de la mise en œuvre des sanctions, malgré les efforts qu’elles demandent aux Européens pour se sevrer des énergies fossiles russes, malgré l’impact sur l’inflation et leur vie quotidienne, malgré enfin les dissensions qu’alimentent ponctuellement des déclarations intempestives, comme les « garanties de sécurité » qu’il faudrait offrir à la Russie selon Emmanuel Macron, la détermination et la solidarité des Occidentaux ne fléchissent pas.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : « Les mesures nécessaires seront prises », affirme le Kremlin après les raids de drones contre des bases russes                   Pendant des mois, la propagande du régime de Vladimir Poutine a martelé que les sanctions ne fonctionnaient pas et qu’elles pénalisaient plus leurs auteurs que la Russie. Plus le temps passe et plus ce récit se délite. En témoignent l’accélération de la crise économique en Russie et l’impasse militaire dans laquelle se trouve son armée. Parallèlement, l’UE, grâce à la diversification de ses approvisionnements, est en train de réussir à se passer de pétrole et de gaz russes à une vitesse qui était difficilement imaginable il y a seulement quelques mois.                Pas encore assez vite aux yeux de l’Ukraine qui, de façon légitime, réclame des mesures encore plus radicales. Mais, pour l’UE, la ligne de crête est étroite entre sa volonté de hâter la fin de la guerre et celle d’amortir les effets d’une crise énergétique qui menace de se transformer en crise économique et sociale. La seule stratégie pour l’Europe consiste à maintenir un fragile équilibre entre ténacité et pragmatisme.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 7 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Indochine française en guerre  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/06/embargo-sur-le-petrole-russe-les-sanctions-contre-la-russie-entre-tenacite-et-pragmatisme_6153151_3232.html"},"headline":"Embargo sur le p\u00e9trole russe\u00a0: les sanctions contre la Russie entre t\u00e9nacit\u00e9 et pragmatisme","dateCreated":"2022-12-06T11:00:07+01:00","datePublished":"2022-12-06T11:00:07+01:00","dateModified":"2022-12-06T11:48:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Editoriaux","Russie","Europe"],"description":"L\u2019interdiction de d\u00e9barquer du brut russe dans les ports de l\u2019UE et du G7 constitue un levier important pour tarir la principale source de devises dont dispose Vladimir Poutine. Mais, pour l\u2019UE, la ligne de cr\u00eate est \u00e9troite entre sa volont\u00e9 de h\u00e2ter la fin de la guerre et celle d\u2019amortir les effets de la crise \u00e9nerg\u00e9tique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/414/0/4969/2484/1342/671/60/0/9c3844d_e21731b512654d0fa9ef19d064008f4e-0-c95d331476944136aed65dff1c3df361.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/06/19-15">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ A Tirana, les chefs d’Etat de l’Union européenne retrouvent leurs homologues des Balkans occidentaux pour envoyer un message d’unité face aux conséquences de l’agression de la Russie contre l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                        Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           La guerre en Ukraine force l’UE à resserrer ses liens avec les Balkans      A Tirana, les chefs d’Etat de l’Union européenne retrouvent leurs homologues des Balkans occidentaux pour envoyer un message d’unité face aux conséquences de l’agression de la Russie contre l’Ukraine.          Par Philippe Jacqué(Tirana (Albanie), envoyé spécialBruxelles)         Publié aujourd’hui à 10h45, mis à jour à 10h46    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre albanais Edi Rama s’exprime lors d’un entretien avec l’Associated Press à Tirana, en Albanie, le 5 décembre 2022.  FRANC ZHURDA / AP               Jusqu’au dernier instant, il aura hésité. Participera, participera pas. Et puis Aleksandar Vucic, le président serbe, a fini par se rendre à Tirana pour le sommet des vingt-sept chefs d’Etat de l’Union européenne avec leurs homologues des Balkans occidentaux, mardi 6 décembre. C’est la première fois que cette réunion se tient hors de l’UE. Et c’est un signal fort pour renouer le lien avec l’Albanie, la Bosnie-Herzégovine, le Kosovo, la Macédoine du Nord, le Monténégro et la Serbie.          Certains pays, comme la Serbie, ont engagé depuis dix ans leurs négociations d’adhésion à l’Union européenne, sans avancée notoire. Or, comme le rappelait début novembre, à Berlin, le chancelier allemand Olaf Scholz, « l’Europe sans les Balkans occidentaux n’est pas complète ». Si l’Allemagne a toujours soutenu la région, la France ou encore les Pays-Bas n’ont pas été aussi allants et conditionnent tout élargissement à une réforme des processus de décision dans l’Union.          Mais depuis l’invasion russe de l’Ukraine, le 24 février, l’Union a clairement changé de ton envers cette région marquée par des nombreux conflits latents et non résolus, entre la Serbie et le Kosovo ou en Bosnie-Herzégovine – des territoires où plane l’ombre de la Russie, alliée historique de la Serbie. « Alors que l’UE est mobilisée pour aider l’Ukraine, il y a une claire volonté d’éviter une déstabilisation de cette zone », explique Tefta Kelmendi, chercheuse au Conseil européen de politique étrangère.          Leviers économiques et politiques          Le sommet de Tirana doit envoyer un « message clair d’unité et de solidarité face aux conséquences de l’agression de la Russie contre l’Ukraine », affirme l’Elysée. Bruxelles doit surtout rassurer ces pays. Les Balkans se sont sentis trahis, bloqués dans l’antichambre du club européen lorsque celui-ci a accepté, le 23 juin, la candidature de l’Ukraine et de la Moldavie. En novembre, Ursula von der Leyen, la présidente de la Commission, a pourtant rappelé : « Notre objectif est très clair : il s’agit de rapprocher de nous nos partenaires des Balkans occidentaux le plus rapidement possible. »                           Lire aussi :  L’Ukraine candidate à l’Union européenne : le début d’un long processus vers une adhésion                 Pour ce faire, les Vingt-Sept veulent utiliser les leviers économiques et politiques. Pour répondre aux conséquences de la guerre en Ukraine, notamment sur les prix de l’énergie, Bruxelles a promis de débloquer un milliard d’euros de subventions aux Balkans occidentaux. Grâce à l’apport du privé, cela devrait permettre de mobiliser près de 2,5 milliards d’euros pour investir dans des infrastructures énergétiques. Sur cette somme, 500 millions d’euros doivent abonder les budgets nationaux afin d’alléger les factures des ménages et PME de la région. L’Union va également ouvrir à ses partenaires balkaniques l’accès à la nouvelle plate-forme d’achat commun d’énergie que Bruxelles doit mettre en place.        Il vous reste 52.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/06/la-guerre-en-ukraine-force-l-ue-a-resserrer-ses-liens-avec-les-balkans_6153148_3210.html"},"headline":"La guerre en Ukraine force l\u2019UE \u00e0 resserrer ses liens avec les Balkans","dateCreated":"2022-12-06T10:45:58+01:00","datePublished":"2022-12-06T10:45:58+01:00","dateModified":"2022-12-06T10:46:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Kosovo","Serbie","Bosnie-Herz\u00e9govine","Union europ\u00e9enne","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Mont\u00e9n\u00e9gro","Albanie","Europe","R\u00e9publique de Mac\u00e9doine du Nord"],"description":"A Tirana, les chefs d\u2019Etat de l\u2019Union europ\u00e9enne retrouvent leurs homologues des Balkans occidentaux pour envoyer un message d\u2019unit\u00e9 face aux cons\u00e9quences de l\u2019agression de la Russie contre l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Tirana (Albanie), envoy\u00e9 sp\u00e9cialBruxelles"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/501/0/6000/3000/1342/671/60/0/dd10daa_1670314014965-061259.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/06/19-16">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Les restes de la pluie de projectiles qui s’est abattue sur la ville ont été rassemblés, pour attester des « crimes de guerre » commis par Moscou.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                        Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           En Ukraine, la justice de Kharkiv exhibe un « cimetière des missiles » pour documenter les attaques russes contre des civils      Les restes de la pluie de projectiles qui s’est abattue sur la ville ont été rassemblés, pour attester des « crimes de guerre » commis par Moscou.          Par Ariane Chemin(Kharkiv, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 10h41, mis à jour à 14h52    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le « cimetière des missiles » ayant touché la ville de Kharkiv depuis le début de l’invasion russe, en Ukraine, le 5 décembre 2022.  GUILLAUME HERBAUT/VU’ POUR « LE MONDE »               C’est un terrain posé au pied d’une usine fumante, dans la banlieue sud de la ville de Kharkiv, au nord-est de l’Ukraine, un vrai décor de friche industrielle. Le lieu est gardé et ne se visite pas sans autorisation. Y sont entreposés les débris de la pluie de projectiles qui s’est abattue depuis l’invasion du pays, le 24 février, sur la seconde ville du pays. La diffusion, il y a quelques jours, de vidéos prises depuis ce lieu par des drones, l’a révélé au public sous le nom de « cimetière des missiles ». Tout comme l’image de la montagne d’armes diffusée dimanche 4 décembre sur Facebook par un couple de photographes ukrainiens, d’ordinaire spécialisé dans les clichés glamour. Cette photo, qui aurait été prise dans un autre endroit, un entrepôt, a été relayée sur Twitter par le ministère de la défense ukrainien.          Sur le terrain qu’a visité Le Monde, des centaines d’épaves sont alignées les unes à côté des autres. Ces débris de missiles, et autres munitions, stockés sur un sol sablonneux représentent « l’essentiel » des restes des frappes dont a été victime depuis neuf mois cette ville distante de moins de 40 kilomètres de la frontière russe. « Les autres sites de stockage sont de moindre importance », assure Dmytro Tchoubenko, porte-parole du procureur de l’oblast (région) de Kharkiv qui guide la presse internationale jusqu’à cette terrifiante collection, protégée par le mur d’enceinte de l’usine.          Grâce à la résistance acharnée du quartier de Saltivka, au nord de la ville, Kharkiv n’a pas été occupée mais reste l’une des plus touchées du pays : fac d’économie, palais du travail (imaginé en 1916 par un architecte de Saint-Pétersbourg), administration régionale… La destruction de ce dernier bâtiment par deux missiles de croisière Kalibr, le 1er mars, qui avait causé la mort de 29 personnes et avait été filmée en direct par une caméra de surveillance, avait fortement marqué l’opinion internationale. Un tiers de la population de cette ville étudiante, qui comptait 1,8 million d’habitants, a d’ailleurs quitté la ville.                           Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : de l’offensive ratée au carnage, un mois de guerre de l’armée russe                 Restes de bombes à sous-munitions          Le recueil des restes de roquettes et missiles a été opéré par les services de sécurité de la municipalité, « de façon rationnelle et logique ». Les armes ont été triées, alignées, et pour certaines étiquetées dès le mois de mai, ce dont témoigne la rouille ou la végétation qui se mêle ici ou là aux débris. Quatre-vingt-quinze pour cent de l’arsenal couché dans le sable représentent « des roquettes bon marché, à 50 000 ou 100 000 dollars l’unité », selon Dmytro Tchoubenko, tirées par des lance-roquettes multiples (BM-30 Smerch, des Tornado-S ou Ouragan). Du matériel « des années 1970 à 1990 », c’est-à-dire de la fin de l’Union soviétique, « peu précis, fait non pour détruire, mais pour terroriser la population civile ». On trouve, selon lui, les restes « de bombes à sous-munitions interdites sur les zones civiles par les conventions internationales ».        Il vous reste 34.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/06/la-justice-de-kharkiv-exhibe-un-cimetiere-des-missiles-pour-documenter-les-attaques-russes-contre-des-civils_6153147_3210.html"},"headline":"En Ukraine, la justice de Kharkiv exhibe un \u00ab\u00a0cimeti\u00e8re des missiles\u00a0\u00bb pour documenter les attaques russes contre des civils","dateCreated":"2022-12-06T10:41:32+01:00","datePublished":"2022-12-06T10:41:32+01:00","dateModified":"2022-12-06T14:52:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Les restes de la pluie de projectiles qui s\u2019est abattue sur la ville ont \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9s, pour attester des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb commis par Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Ariane Chemin","description":"Kharkiv, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/ad8e45c_1670314796970-dsc-6794.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/06/19-17">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Xi Jinping a loué la répression de la contestation de 1989 par l’ancien dirigeant.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Chine           L’hommage très politique de la Chine à Jiang Zemin      Xi Jinping a loué la répression de la contestation de 1989 par l’ancien dirigeant.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h10    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le corps de l’ancien président chinois Jiang Zemin arrive à Pékin en provenance de Shanghaï à bord d’un vol spécial le 1er décembre 2022.  LI XUEREN / AP               Davantage qu’un simple éloge funèbre, c’est un véritable discours politique que Xi Jinping a prononcé, mardi 6 décembre, à l’occasion de l’hommage que le Parti communiste rendait à Jiang Zemin, secrétaire du PCC de juin 1989 à novembre 2002, président de la République de mars 1993 à mars 2003 et président de la commission militaire centrale du PCC de novembre 1989 à septembre 2004. Agé de 96 ans, Jiang Zemin est décédé le 30 novembre à Shanghaï. Il a été inhumé le 5 décembre dans le cimetière révolutionnaire de Babaoshan, dans l’ouest de Pékin.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jiang Zemin, ancien président de la République populaire de Chine, est mort                 S’exprimant au Palais du peuple devant des milliers de responsables communistes qui portaient tous un, voire deux masques anti-Covid, Xi Jinping a salué ce « leader éminent » qui s’est « résolument opposé » aux « graves troubles politiques qui se sont produits dans le pays au tournant du printemps et de l’été 1989 ». Alors responsable du Parti à Shanghaï, Jiang Zemin avait en effet été choisi en juin 1989 par Deng Xiaoping pour rétablir l’ordre au lendemain du massacre des étudiants de la place Tiananmen, mais aussi pour moderniser l’économie.          Jiang Zemin a mené la répression des étudiants contestataires après 1989 et, dix ans plus tard, a également sévèrement réprimé le mouvement Falun Gong. Mais il a aussi conduit la Chine à rejoindre l’Organisation mondiale du commerce. Xi Jinping a prononcé le mot d’« ouverture » à une dizaine de reprises en cinquante minutes. Mais, alors que Jiang Zemin avait rapproché la Chine des Etats-Unis, Xi Jinping a appelé le PCC à « avancer main dans la main avec toutes les forces progressistes du monde » et à « promouvoir un nouveau type de relations internationales ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Xi Jinping, le nouvel empereur rouge                 Suspension des marchés financiers          Signe que le Parti dirige toutes les activités en Chine, les sirènes ont non seulement retenti dans tout le pays, mardi, à 10 heures, au début de la cérémonie d’hommage, mais les marchés financiers de Shanghaï, de Shenzhen et de Hongkong ont, tout comme les jeux vidéo en ligne, interrompu leur activité durant trois minutes. Depuis l’annonce du décès le 30 novembre et jusqu’au 7 décembre, la quasi-totalité des portails Internet chinois, y compris celui de McDonald’s, sont en noir.          Le décès de Jiang Zemin a suscité de nombreux commentaires sur les réseaux sociaux chinois. Dans une critique à peine voilée à l’égard de Xi Jinping, de nombreux internautes rendent hommage à ce dirigeant qui parlait russe et anglais et avait permis aux Chinois d’accéder aux mangas japonais et au film de James Cameron Titanic. « Jiang était ouvert d’esprit, modeste et drôle. Il acceptait les critiques à son égard et à l’encontre de l’administration. On pouvait lancer des plaisanteries à son endroit lors d’un dîner sans craindre d’être arrêté dans la nuit », écrit un internaute. Mais un autre appelle à relativiser ces louanges. « Vous ne vous souvenez pas des suppressions d’emplois massives des années 1990 ? Il est pathétique que nos impressions sur Jiang soient devenues positives simplement parce que la direction de Xi est encore pire. »                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/06/l-hommage-tres-politique-de-la-chine-a-jiang-zemin_6153145_3210.html"},"headline":"L\u2019hommage tr\u00e8s politique de la Chine \u00e0 Jiang Zemin","dateCreated":"2022-12-06T10:10:24+01:00","datePublished":"2022-12-06T10:10:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Xi Jinping a lou\u00e9 la r\u00e9pression de la contestation de 1989 par l\u2019ancien dirigeant.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/835/0/5000/2500/1342/671/60/0/1c22d65_1670314440452-047708.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/06/19-18">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ L’ex-autocrate est jugé, avec une dizaine d’anciens responsables militaires et gouvernementaux, pour le massacre perpétré en septembre 2009 dans un stade de Conakry.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Guinée           En Guinée, la comparution de Moussa Dadis Camara devant la justice renvoyée au 12 décembre      L’ex-autocrate est jugé, avec une dizaine d’anciens responsables militaires et gouvernementaux, pour le massacre perpétré en septembre 2009 dans un stade de Conakry.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h05    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Lors de l’ouverture du procès, à Conakry, le 28 septembre 2022.  CELLOU BINANI / AFP                 La comparution de Moussa Dadis Camara, moment le plus attendu depuis l’ouverture en Guinée du procès du massacre de septembre 2009, a tourné court lundi 5 décembre. Moins de douze minutes après avoir appelé l’ancien dictateur à la barre, le président du tribunal, Ibrahima Sory Tounkara, prononçait le renvoi de l’affaire au 12 décembre avec ces mots : « Vous avez une semaine, M. Camara, l’audience est levée. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Guinée, treize ans après le massacre du 28 septembre, le procès très attendu d’une journée d’horreur                   Dans l’intervalle, l’ancien autocrate âgé de 57 ans, qui faisait trembler ceux qui subissaient ses foudres, a plaidé pour le renvoi en invoquant sa santé. « Avec tout le respect que j’ai pour votre auguste tribunal – j’en ai déjà informé le directeur de la garde pénitentiaire, le médecin chef de la garde pénitentiaire –, depuis un très bon moment, je souffre », a dit le capitaine Camara après s’être présenté à la barre d’une démarche mal assurée et en tenue civile, lui qui ne se départait jamais de son uniforme. « Je ne suis pas au-dessus de la loi, a-t-il dit. Mais en toute sincérité, je ne me sens pour le moment absolument pas » en état de déposer.                 Le principal accusé de ce procès historique a vaguement évoqué « le palu » qu’il a eu, « un affaiblissement total », et laissé entendre qu’il préférait ne pas s’étendre. « Le tribunal ne peut pas vous obliger à dire ou à faire ce que vous ne voulez pas faire […] Si vous dites que vous ne pouvez pas [déposer], le tribunal vous suivra », a dit le président avant d’annoncer le renvoi.            « Une maladie qui n’en est pas une »            Le capitaine Camara répond depuis le 28 septembre, avec une dizaine d’anciens responsables militaires et gouvernementaux, du massacre perpétré treize ans plus tôt jour pour jour. Porté au pouvoir par un coup d’Etat neuf mois auparavant, il était président ce jour et les suivants où les bérets rouges de sa garde, des soldats, des policiers et des miliciens ont assassiné dans un stade de Conakry et alentour des dizaines de personnes réunies pour le dissuader de se présenter à la présidentielle prévue en janvier 2010. Des dizaines de femmes ont été violées, des individus séquestrés et torturés, de nombreux corps escamotés. Ecarté quelques mois après le massacre, exilé ensuite au Burkina Faso, il a été emprisonné après être rentré pour le procès.                             Lire aussi :  Moussa Dadis Camara de retour en Guinée en vue de son procès pour le massacre du stade du 28-Septembre                   L’avocat de l’ancien aide de camp de Moussa Dadis Camara a accusé l’ex-président de simulacre. Son client, Aboubacar Sidiki Diakité alias « Toumba », jugé lui aussi, a déjà longuement déposé et a accusé le capitaine Camara d’avoir préparé le massacre. « Notre pressentiment est que M. Dadis a peur maintenant de comparaître, parce qu’il a été confronté à la réalité du dossier […] C’est ce qui l’amène à inventer de toutes pièces une maladie qui n’en est pas une », a dit Me Lanciné Sylla à des journalistes.                L’un des avocats du capitaine Camara, Jocamey Haba, a assuré que son client souffrait depuis quelques semaines d’un accès de paludisme « qui le fatigue énormément ». Il a soutenu le « droit absolu » de son client à un répit et fait valoir que « cela fait dix ans que le président Dadis demande à être entendu » par la justice.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 7 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Indochine française en guerre  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/06/en-guinee-la-comparution-de-moussa-dadis-camara-devant-la-justice-renvoyee-au-12-decembre_6153144_3212.html"},"headline":"En Guin\u00e9e, la comparution de Moussa Dadis Camara devant la justice renvoy\u00e9e au 12\u00a0d\u00e9cembre","dateCreated":"2022-12-06T10:05:07+01:00","datePublished":"2022-12-06T10:05:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Guin\u00e9e"],"keywords":["Guin\u00e9e","Le Monde Afrique","International"],"description":"L\u2019ex-autocrate est jug\u00e9, avec une dizaine d\u2019anciens responsables militaires et gouvernementaux, pour le massacre perp\u00e9tr\u00e9 en septembre\u00a02009 dans un stade de Conakry.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/0/0/3600/1800/1342/671/60/0/4ddb886_1670317190263-000-32kb9l3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guin\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/guinee/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/06/19-19">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le mouvement rebelle du M23 a reconnu la mort de huit civils dans ce village, tués selon lui par des « balles perdues » lors de combats avec des miliciens.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Congo-RDC           En RDC, le gouvernement revoit à la hausse le bilan du massacre de Kishishe, évalué « autour de 300 morts »      Le mouvement rebelle du M23 a reconnu la mort de huit civils dans ce village, tués selon lui par des « balles perdues » lors de combats avec des miliciens.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h40    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’attaque a eu lieu le 29 novembre à Kishishe, dans la province du Nord-Kivu.  GOOGLE MAPS                 Le gouvernement de la République démocratique du Congo (RDC) a revu à la hausse, lundi 5 décembre, le bilan d’un massacre perpétré le 29 novembre à Kishishe, un village de l’est du pays, et dont il accuse la rébellion du Mouvement du 23-Mars (M23). Le chiffre de 300 morts a été avancé par le ministre de l’industrie, Julien Paluku, gouverneur du Nord-Kivu (est) de 2007 à 2019, lors d’un point de presse animé par le ministre de la communication et porte-parole du gouvernement, Patrick Muyaya.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  RDC : Kinshasa impuissant à endiguer la crise dans l’Est                   L’armée avait accusé jeudi le M23 d’avoir massacré au moins 50 civils dans ce village du Nord-Kivu, bilan que le gouvernement établissait le lendemain à « plus d’une centaine » de morts. Des habitants interrogés par téléphone par l’AFP ont raconté avoir dû, à la demande des rebelles, enterrer les victimes dans des fosses communes. Le mouvement rebelle a rejeté les accusations des autorités congolaises et reconnu la mort de huit civils dans ce village, tués selon lui par des « balles perdues » lors de combats avec des miliciens.                 Pour expliquer les nouveaux chiffres en possession du gouvernement, MM. Paluku et Muyaya ont indiqué qu’ils provenaient de la société civile et d’une « organisation qui regroupe toutes les communautés » de la région. « Chaque communauté a pu recenser, à travers les antennes qui sont à Kishishe et environs, les personnes qui sont mortes », a expliqué M. Paluku. « Une communauté à elle seule a plus de 105 personnes tuées », a-t-il précisé.            « On a autour de 300 morts », a-t-il dit en réponse à une question : « Des gens qui sont connus, régulièrement habitants de Kishishe, qui n’ont rien à voir avec les FDLR [rebelles hutu des Forces démocratiques de libération du Rwanda], rien à voir avec des maï-maï [miliciens communautaires] », a-t-il affirmé. Dans son propos introductif, le ministre de l’industrie a parlé de quelque « 272 civils tués ».            Dix-sept enfants tués            « Il y a des enfants qui ont été tués, dans une église, dans un hôpital », a précisé Patrick Muyaya en évoquant le chiffre de 17, « selon les premiers éléments donnés ». « Il y a des difficultés à recouper tous les chiffres. La zone est sous occupation du M23, a-t-il dit. Un travail de consolidation est en cours. » Des enquêtes ont été demandées, ont souligné les deux ministres.                Le M23, une ancienne rébellion tutsi vaincue en 2013, a repris les armes en fin d’année dernière et conquis ces derniers mois de larges portions d’un territoire au nord de Goma, capitale de la province du Nord-Kivu. La RDC accuse le Rwanda d’apporter à cette rébellion un soutien que des experts de l’ONU et des responsables américains ont également pointé, mais Kigali nie avec constance, accusant en retour Kinshasa – qui nie également – de collusion avec les FDLR, un mouvement constitué par certains auteurs du génocide des Tutsi en 1994 au Rwanda.                             Lire aussi :  A Goma, dans l’est de la RDC, une marche de protestation contre l’arrivée des troupes ougandaises                   Lundi, Washington a annoncé que le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, dans un appel la veille au président rwandais, Paul Kagame, avait exhorté celui-ci à cesser « tout soutien » au M23, exprimant « sa profonde préoccupation à propos de l’impact des combats sur les civils congolais qui ont été tués, blessés ou déplacés ». Il a aussi appelé au respect de l’accord négocié par l’entremise de l’Angola. Un sommet organisé le 23 novembre à Luanda a ordonné un cessez-le-feu suivi du retrait du M23 des positions conquises, mais aucun retrait n’a été observé à ce jour.            En mémoire des victimes de Kishishe, le gouvernement congolais avait décrété trois jours de deuil national, qui s’est achevé lundi. Dans la soirée, à Goma, des jeunes se sont rassemblés dans le centre-ville et ont déposé en silence sur le sol des bougies formant une carte de la RDC.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 7 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Indochine française en guerre  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/06/en-rdc-le-gouvernement-revoit-a-la-hausse-le-bilan-du-massacre-de-kishishe-evalue-autour-de-300-morts_6153136_3212.html"},"headline":"En RDC, le gouvernement revoit \u00e0 la hausse le bilan du massacre de Kishishe, \u00e9valu\u00e9 \u00ab\u00a0autour de 300\u00a0morts\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-06T09:40:25+01:00","datePublished":"2022-12-06T09:40:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Congo-RDC"],"description":"Le mouvement rebelle du M23 a reconnu la mort de huit civils dans ce village, tu\u00e9s selon lui par des \u00ab\u00a0balles perdues\u00a0\u00bb lors de combats avec des miliciens.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/0/100/1266/633/1342/671/60/0/2ee4b2f_1670315765113-screenshot-2022-12-06-09-35-54.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/06/19-20">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le Conseil du contentieux des étrangers, une juridiction administrative indépendante saisie en urgence d’une requête des avocats du prédicateur, a déclaré lundi irrecevable le recours destiné à prévenir son éventuelle expulsion. Selon cette instance, il doit donc être remis aux autorités françaises. Mais le dénouement de l’affaire reste incertain.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Société       Justice           La Belgique espère une expulsion rapide de l’imam Iquioussen vers la France      Le Conseil du contentieux des étrangers, une juridiction administrative indépendante saisie en urgence d’une requête des avocats du prédicateur, a déclaré lundi irrecevable le recours destiné à prévenir son éventuelle expulsion. Selon cette instance, il doit donc être remis aux autorités françaises. Mais le dénouement de l’affaire reste incertain.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h31, mis à jour à 09h58    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’affaire semblait simple au départ : la France voulait récupérer Hassan Iquioussen, un prédicateur marocain de 58 ans « fiché S », pour l’expulser vers le Maroc. Et la Belgique, où il s’était réfugié, le livrerait rapidement sur la base du mandat d’arrêt européen émis par Paris. Huit semaines plus tard, l’affaire s’est singulièrement compliquée, et son dénouement demeure toujours incertain.          Lundi 5 décembre, à Bruxelles, c’est le Conseil du contentieux des étrangers, une juridiction administrative indépendante saisie « en extrême urgence » d’une requête des avocats de l’imam, qui est intervenu. Il a déclaré irrecevable ce recours destiné à prévenir une éventuelle expulsion de M. Iquioussen qui, selon cette instance, doit bel et bien être remis aux autorités françaises. Ce dernier a possibilité de faire appel, mais cette procédure n’est pas suspensive.          Auparavant, ses défenseurs avaient plaidé, avec succès, devant la justice belge, l’illégalité d’une telle remise. En soulignant que le droit de l’Union européenne – et dès lors celui de la Belgique – ne prévoit pas de sanction pénale en cas de « soustraction à l’exécution d’une mesure d’éloignement », ce qui est l’incrimination retenue par la France dans le mandat d’arrêt européen qu’elle a émis à l’encontre du prédicateur de nationalité marocaine, né à Denain (Nord).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La justice belge refuse de remettre l’imam Hassan Iquioussen aux autorités françaises                 Arrêté le 30 septembre près de la ville de Mons, où il s’était réfugié après avoir fui, selon ses dires, la France le 25 août, l’imam avait introduit un recours contre ce mandat. Le tribunal des référés de Tournai, puis la cour d’appel de Mons, lui ont donné raison. Et début novembre, il quittait la prison de Tournai pour être assigné à résidence, sous surveillance électronique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France veut récupérer rapidement l’imam Hassan Iquioussen après son arrestation en Belgique                 « Parfaite collaboration »          Pour tenter de contourner cet obstacle judiciaire, les autorités belges, qui avaient indiqué dès le début leur volonté d’expulser M. Iquioussen, ont alors procédé à une arrestation administrative. Le 16 novembre, l’imam était placé dans le « centre de retour fermé » de Vottem (un centre de rétention dans la province de Liège) en vue de son éloignement. Un ordre de quitter le territoire lui avait été notifié la veille, d’où le recours administratif déposé par son avocat belge, Me Nicolas Cohen, devant le Conseil du contentieux des étrangers.          Reprenant les propos du ministre de la justice, Vincent Van Quickenborne, la secrétaire d’Etat à l’asile et la migration, Nicole De Moor, avait qualifié l’imam de « prédicateur de haine » et souligné que, compte tenu du fait qu’il était en séjour irrégulier en Belgique, il serait remis au plus vite à la France. « Les autorités françaises réclament toujours son retour afin de pouvoir l’envoyer au Maroc », soulignait le cabinet de la secrétaire d’Etat dans un communiqué. Les avocats de l’imam évoquaient, quant à eux, une décision « purement scandaleuse ».        Il vous reste 50.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/06/la-belgique-espere-une-expulsion-rapide-de-l-imam-iquioussen-vers-la-france_6153134_3224.html"},"headline":"La Belgique esp\u00e8re une expulsion rapide de l\u2019imam Iquioussen vers la France","dateCreated":"2022-12-06T09:31:52+01:00","datePublished":"2022-12-06T09:31:52+01:00","dateModified":"2022-12-06T09:58:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Justice","Belgique","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Europe"],"description":"Le Conseil du contentieux des \u00e9trangers, une juridiction administrative ind\u00e9pendante saisie en urgence d\u2019une requ\u00eate des avocats du pr\u00e9dicateur, a d\u00e9clar\u00e9 lundi irrecevable le recours destin\u00e9 \u00e0 pr\u00e9venir son \u00e9ventuelle expulsion. Selon cette instance, il doit donc \u00eatre remis aux autorit\u00e9s fran\u00e7aises. Mais le d\u00e9nouement de l\u2019affaire reste incertain.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/599/0/7172/3586/1342/671/60/0/8aceec8_1670313173598-000-32na39v.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  
