<FILE-date="2022/12/06/19">

<article-nb="2022/12/06/19-1">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les restes de la pluie de projectiles qui s’est abattue sur la ville ont été rassemblés, pour attester des « crimes de guerre » commis par Moscou.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                        Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           En Ukraine, la justice de Kharkiv exhibe un « cimetière des missiles » pour documenter les attaques russes contre des civils      Les restes de la pluie de projectiles qui s’est abattue sur la ville ont été rassemblés, pour attester des « crimes de guerre » commis par Moscou.          Par Ariane Chemin(Kharkiv, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 10h41, mis à jour à 14h52    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le « cimetière des missiles » ayant touché la ville de Kharkiv depuis le début de l’invasion russe, en Ukraine, le 5 décembre 2022.  GUILLAUME HERBAUT/VU’ POUR « LE MONDE »               C’est un terrain posé au pied d’une usine fumante, dans la banlieue sud de la ville de Kharkiv, au nord-est de l’Ukraine, un vrai décor de friche industrielle. Le lieu est gardé et ne se visite pas sans autorisation. Y sont entreposés les débris de la pluie de projectiles qui s’est abattue depuis l’invasion du pays, le 24 février, sur la seconde ville du pays. La diffusion, il y a quelques jours, de vidéos prises depuis ce lieu par des drones, l’a révélé au public sous le nom de « cimetière des missiles ». Tout comme l’image de la montagne d’armes diffusée dimanche 4 décembre sur Facebook par un couple de photographes ukrainiens, d’ordinaire spécialisé dans les clichés glamour. Cette photo, qui aurait été prise dans un autre endroit, un entrepôt, a été relayée sur Twitter par le ministère de la défense ukrainien.          Sur le terrain qu’a visité Le Monde, des centaines d’épaves sont alignées les unes à côté des autres. Ces débris de missiles, et autres munitions, stockés sur un sol sablonneux représentent « l’essentiel » des restes des frappes dont a été victime depuis neuf mois cette ville distante de moins de 40 kilomètres de la frontière russe. « Les autres sites de stockage sont de moindre importance », assure Dmytro Tchoubenko, porte-parole du procureur de l’oblast (région) de Kharkiv qui guide la presse internationale jusqu’à cette terrifiante collection, protégée par le mur d’enceinte de l’usine.          Grâce à la résistance acharnée du quartier de Saltivka, au nord de la ville, Kharkiv n’a pas été occupée mais reste l’une des plus touchées du pays : fac d’économie, palais du travail (imaginé en 1916 par un architecte de Saint-Pétersbourg), administration régionale… La destruction de ce dernier bâtiment par deux missiles de croisière Kalibr, le 1er mars, qui avait causé la mort de 29 personnes et avait été filmée en direct par une caméra de surveillance, avait fortement marqué l’opinion internationale. Un tiers de la population de cette ville étudiante, qui comptait 1,8 million d’habitants, a d’ailleurs quitté la ville.                           Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : de l’offensive ratée au carnage, un mois de guerre de l’armée russe                 Restes de bombes à sous-munitions          Le recueil des restes de roquettes et missiles a été opéré par les services de sécurité de la municipalité, « de façon rationnelle et logique ». Les armes ont été triées, alignées, et pour certaines étiquetées dès le mois de mai, ce dont témoigne la rouille ou la végétation qui se mêle ici ou là aux débris. Quatre-vingt-quinze pour cent de l’arsenal couché dans le sable représentent « des roquettes bon marché, à 50 000 ou 100 000 dollars l’unité », selon Dmytro Tchoubenko, tirées par des lance-roquettes multiples (BM-30 Smerch, des Tornado-S ou Ouragan). Du matériel « des années 1970 à 1990 », c’est-à-dire de la fin de l’Union soviétique, « peu précis, fait non pour détruire, mais pour terroriser la population civile ». On trouve, selon lui, les restes « de bombes à sous-munitions interdites sur les zones civiles par les conventions internationales ».        Il vous reste 34.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/06/la-justice-de-kharkiv-exhibe-un-cimetiere-des-missiles-pour-documenter-les-attaques-russes-contre-des-civils_6153147_3210.html"},"headline":"En Ukraine, la justice de Kharkiv exhibe un \u00ab\u00a0cimeti\u00e8re des missiles\u00a0\u00bb pour documenter les attaques russes contre des civils","dateCreated":"2022-12-06T10:41:32+01:00","datePublished":"2022-12-06T10:41:32+01:00","dateModified":"2022-12-06T14:52:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Les restes de la pluie de projectiles qui s\u2019est abattue sur la ville ont \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9s, pour attester des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb commis par Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Ariane Chemin","description":"Kharkiv, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/ad8e45c_1670314796970-dsc-6794.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/06/19-2">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Pour la première fois de leur histoire, les Lions de l’Atlas atteignent le stade des quarts de finale en Coupe du monde. Héroïque, leur gardien Yassine Bounou a provoqué trois échecs espagnols lors de la séance de tirs au but.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Trop fière 👍🎉🎉🎉🎉    Doudou30        Mais whaaaat ??!! Bravo au Maroc !!!    C'est beau !                        18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        La prière d’équipe. MANAN VATSYAYANA / AFP           Les Marocains se rejoignent et prient tous ensemble devant leurs supporters.                    18:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En images, la panenka victorieuse d’Achraf Hakimi               ODD ANDERSEN / AFP                  KARIM JAAFAR / AFP                  MARTIN MEISSNER / AP                               18:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        La joie des Marocains, à l’issue de la séance de tirs au but. ODD ANDERSEN / AFP                 Les Lions de l’Atlas sont.... JACK GUEZ / AFP                 ...en quarts de finale. Une première dans leur histoire. JAVIER SORIANO / AFP                               18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le nouveau roi du Maroc              Yassine Bounou, le héros de la séance des tirs au but. JACK GUEZ / AFP                               18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ya quoi après les tirs au but ?    Foot en vue         Une grosse fête pour les Marocains, une triste soirée pour les Espagnols                    18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est quoi une « panenka » ?        Pour ceux qui se posent la question, voilà l’explication :             Lire aussi :   Coupe du monde 2022 : qu’est-ce qu’une « panenka » ?                        18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les Espagnols, à genoux, sont assommés à l’issue de cette séance fatidique.                    18:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les Marocains se rejoignent et prient tous ensemble devant leurs supporters.                    18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              LE MAROC EST QUALIFIE POUR LES QUARTS DE FINALE !        Avec la célébration pingouin d’Hakimi, un bel hommage à son ami Kylian Mbappé !                    18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              LA PANENKAAAAAAA ! LE MAROC SE QUALIFIE ! ! ! !             HAKIMI ENVOIE LE MAROC EN QUARTS DE FINALE ! ! !                    18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Balle de match n°1 pour le Maroc         Elle est pour Hakimi.                    18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Busquets manque son tir ! 2-0 pour le Maroc qui a la balle de qualification !        Le capitaine prend un petit élan et tire sans conviction.                         18:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ARRET D’UNAI SIMON !             Le gardien espagnol a plongé sur la tentative de Badr Benoun.                    18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ARRET DE BOUNOU DEVANT SOLER ! 2-0 pour le Maroc après deux tireurs chacun !             Il ouvre son pied trop mollement et permet à Bounou de détourner.                    18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              2-0 pour le Maroc ! ! !             OH LA MINAAAAAASSE PLEIN AXE ! C’est signé Hakim Ziyech.                    18:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              POTEAU ! L’Espagne rate sa première tentative. Toujours 1-0 pour le Maroc        Sarabia s’élance, et frappe le poteau !                                Le programme       Live  animé par Walid Kachour et Florian Lefèvre          Bienvenue dans le live consacré au match entre le Maroc et l’Espagne, en huitièmes de finale de la Coupe du monde 2022 au Qatar.         De quoi s’agit-il ? De l’avant-dernier huitième de finale du Mondial 2022 au Qatar entre le Maroc, qui a terminé premier du groupe F (devant la Croatie), et l’Espagne, qui s’est qualifié à la deuxième place du groupe E (derrière le Japon).         Où ? Au stade Education City, à Al-Rayyan.         A quelle heure ? 16 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Walid Kachour et Florian Lefèvre, dans le kop d’Austerlitz embrumé de fumigènes. Avec Anthony Hernandez en direct du stade, à Al-Rayyan.         La composition officielle des équipes :         Maroc         Yassine Bounou - Achraf Hakimi, Nayef Aguerd, Romain Saïss (cap), Noussair Mazraoui - Azzedine Ounahi, Sofyan Amrabat, Selim Amallah - Hakim Ziyech, Youssef En-Nesyri, Sofiane Boufal.         Sélectionneur : Walid Regragui         Espagne         Unai Simon - Marcos Llorente, Rodri, Aymeric Laporte, Jordi Alba - Gavi, Busquets (cap.), Pedri - Ferran Torres, Marco Asensio, Dani Olmo.         Sélectionneur : Luis Enrique         Qui arbitre ? L’Argentin Fernando Rapallini         De quoi ne parlera-t-on pas ? De la cuillère à absinthe         A lire en attendant :         La fiche « non officielle » du Maroc         La fiche « non officielle » de l’Espagne         Avec Pedri, la Roja a trouvé l’héritier d’Iniesta         Belgique-Maroc, « le match des frères et des sentiments »         C’est quoi, un renard des surfaces ?         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, car notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations, mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-06T17:54:14+00:00","coverageEndTime":"2022-12-07T05:54:14+00:00","headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","description":"Pour la premi\u00e8re fois de leur histoire, les Lions de l\u2019Atlas atteignent le stade des quarts de finale en Coupe du monde. H\u00e9ro\u00efque, leur gardien Yassine Bounou a provoqu\u00e9 trois \u00e9checs espagnols lors de la s\u00e9ance de tirs au but.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour et Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Maroc-Espagne : les Marocains créent l’exploit et filent en quart de finale","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Pour la premi\u00e8re fois de leur histoire, les Lions de l\u2019Atlas atteignent le stade des quarts de finale en Coupe du monde. H\u00e9ro\u00efque, leur gardien Yassine Bounou a provoqu\u00e9 trois \u00e9checs espagnols lors de la s\u00e9ance de tirs au but.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/0/0/5803/3869/1342/894/3/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour et Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-12-06T17:54:14+00:00"
,"endDate":"2022-12-07T05:54:14+00:00"
  Et on pourra avoir les images de la s\u00e9ance compl\u00eate de p\u00e9nos ?    cestcooldeboycotersurLeMonde         On vous met le r\u00e9sum\u00e9 tr\u00e8s vite\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:58:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:56:11+00:00","articleBody":"      Pays-Bas - Argentine          Croatie - Br\u00e9sil          Angleterre - France          Maroc - Portugal ou Suisse           Pour vivre le prochain match des Lions de l\u2019Atlas, rendez-vous d\u00e9sormais samedi 10 d\u00e9cembre, \u00e0 16 heures... juste avant le quart de finale des Bleus. Bref, vous pouvez d\u00e9j\u00e0 r\u00e9server le canap\u00e9 pour samedi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tableau des quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-06T17:57:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:55:37+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La panenka d\u2019Hakimi en tweet ","dateModified":"2022-12-06T17:55:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:55:25+00:00","articleBody":"    F\u00e9licitations au Maroc ! \r\nVous avez encore des fumig\u00e8nes pour Hortense et Gregor ?! Quelle fin de match haletante ! \r\nEncore un grand merci pour votre live. A tr\u00e8s vite !    kopiste de tjrs         Tr\u00e8s content pour le Maroc    Nanard        Juste superbe bravo le Maroc \r\nConcurrent tr\u00e8s s\u00e9rieux     Pascal 29        Le Maroc est qualifi\u00e9 !!!!\r\nTrop fi\u00e8re \ud83d\udc4d\ud83c\udf89\ud83c\udf89\ud83c\udf89\ud83c\udf89    Doudou30        Mais whaaaat ??!! Bravo au Maroc !!!    C'est beau !          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:55:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:54:29+00:00","articleBody":"           La pri\u00e8re d\u2019\u00e9quipe. MANAN VATSYAYANA \/ AFP           Les Marocains se rejoignent et prient tous ensemble devant leurs supporters.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/688e773_5942825-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:54:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:53:16+00:00","articleBody":"            ODD ANDERSEN \/ AFP                  KARIM JAAFAR \/ AFP                  MARTIN MEISSNER \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/ac2e70e_5942807-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images, la panenka victorieuse d\u2019Achraf Hakimi","dateModified":"2022-12-06T17:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:53:01+00:00","articleBody":"           La joie des Marocains, \u00e0 l\u2019issue de la s\u00e9ance de tirs au but. ODD ANDERSEN \/ AFP                 Les Lions de l\u2019Atlas sont.... JACK GUEZ \/ AFP                 ...en quarts de finale. Une premi\u00e8re dans leur histoire. JAVIER SORIANO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/f669ae4_5942806-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:53:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:50:23+00:00","articleBody":"           Yassine Bounou, le h\u00e9ros de la s\u00e9ance des tirs au but. JACK GUEZ \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/24962ef_5942771-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau roi du Maroc","dateModified":"2022-12-06T17:50:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:50:17+00:00","articleBody":"    Ya quoi apr\u00e8s les tirs au but ?    Foot en vue         Une grosse f\u00eate pour les Marocains, une triste soir\u00e9e pour les Espagnols      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:50:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:49:21+00:00","articleBody":"     Pour ceux qui se posent la question, voil\u00e0 l\u2019explication\u00a0:             Lire aussi :   Coupe du monde 2022 : qu\u2019est-ce qu\u2019une \u00ab\u00a0panenka\u00a0\u00bb\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est quoi une \u00ab\u00a0panenka\u00a0\u00bb\u00a0?","dateModified":"2022-12-06T17:49:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:49:16+00:00","articleBody":"     Les Espagnols, \u00e0 genoux, sont assomm\u00e9s \u00e0 l\u2019issue de cette s\u00e9ance fatidique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:49:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:48:50+00:00","articleBody":"     Les Marocains se rejoignent et prient tous ensemble devant leurs supporters.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:48:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:46:48+00:00","articleBody":"     Avec la c\u00e9l\u00e9bration pingouin d\u2019Hakimi, un bel hommage \u00e0 son ami Kylian Mbapp\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE MAROC EST QUALIFIE POUR LES QUARTS DE FINALE\u00a0!","dateModified":"2022-12-06T17:47:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:46:37+00:00","articleBody":"          HAKIMI ENVOIE LE MAROC EN QUARTS DE FINALE\u00a0!\u00a0!\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA PANENKAAAAAAA\u00a0! LE MAROC SE QUALIFIE\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-06T17:47:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:45:52+00:00","articleBody":"     Elle est pour Hakimi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de match n\u00b01 pour le Maroc ","dateModified":"2022-12-06T17:46:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:45:48+00:00","articleBody":"     Le capitaine prend un petit \u00e9lan et tire sans conviction.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Busquets manque son tir\u00a0! 2-0 pour le Maroc qui a la balle de qualification\u00a0!","dateModified":"2022-12-06T17:45:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:44:45+00:00","articleBody":"          Le gardien espagnol a plong\u00e9 sur la tentative de Badr Benoun.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ARRET D\u2019UNAI SIMON\u00a0!","dateModified":"2022-12-06T17:45:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:43:51+00:00","articleBody":"          Il ouvre son pied trop mollement et permet \u00e0 Bounou de d\u00e9tourner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ARRET DE BOUNOU DEVANT SOLER\u00a0! 2-0 pour le Maroc apr\u00e8s deux tireurs chacun\u00a0!","dateModified":"2022-12-06T17:44:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:43:10+00:00","articleBody":"          OH LA MINAAAAAASSE PLEIN AXE\u00a0! C\u2019est sign\u00e9 Hakim Ziyech.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2-0 pour le Maroc\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-06T17:43:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:42:15+00:00","articleBody":"     Sarabia s\u2019\u00e9lance, et frappe le poteau\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"POTEAU\u00a0! L\u2019Espagne rate sa premi\u00e8re tentative. Toujours 1-0 pour le Maroc","dateModified":"2022-12-06T17:44:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:41:25+00:00","articleBody":"    Je suis au Maroc : \u00e9norme ferveur populaire !!!     Oceane          On n\u2019en doute pas      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:41:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:40:59+00:00","articleBody":"          Abdelhamid Sabiri ouvre la marque, en ouvrant son pied droit. Le gardien espagnol avait plong\u00e9 du mauvais c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1-0 pour le Maroc ","dateModified":"2022-12-06T17:41:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:40:35+00:00","articleBody":"    Pr\u00e9vener moi quand il y a u' but     Juliette          Vous saurez tout\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:40:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:40:24+00:00","articleBody":"     Statistiquement, l\u2019\u00e9quipe qui tire en premier a plus de chance de gagner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:40:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:40:09+00:00","articleBody":"     Abdelhamid Sabiri s\u2019avance face \u00e0 Unai Simon...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Marocains tirent les premiers ","dateModified":"2022-12-06T17:40:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:39:56+00:00","articleBody":"     La s\u00e9ance aura lieu en face du kop marocain...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:39:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:39:22+00:00","articleBody":"    Vous pouvez nous rappeler les r\u00e8gles du tir au but     Bitchi         On commence par 5 tirs pour chaque \u00e9quipe, \u00e0 tour de r\u00f4le...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:39:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:38:38+00:00","articleBody":"    que veut dire F.Pr dans le bandeau (\u00e0 la place de l'indication 1ere\/2de mi-temps) ?    Curieuse         Fin de prolongation, ch\u00e8re Curieuse      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:38:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:38:09+00:00","articleBody":"    Je ne respire plus     Dbkd         Alors si, quand m\u00eame un peu...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:38:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:38:08+00:00","articleBody":"     Est-ce que les Espagnols vont enfin rego\u00fbter aux joies d\u2019un quart de finale de Coupe du monde. La derni\u00e8re fois remonte \u00e0 l\u2019\u00e9dition 2010. La Roja reste depuis sur une \u00e9limination au premier tour en 2014 et \u00e0 une \u00e9limination en huiti\u00e8me face \u00e0\u00a0la Russie en 2018.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bis repetita pour l\u2019Espagne\u00a0?","dateModified":"2022-12-06T17:38:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:37:23+00:00","articleBody":"    On passe \u00e0 tab     Peno         Bon ap\u2019\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:37:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:37:06+00:00","articleBody":"     Jamais une \u00e9quipe du Maroc ne s\u2019est encore qualifi\u00e9e pour les quarts de finale d\u2019une Coupe du monde.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Lions de l\u2019Atlas peuvent \u00e9crire l\u2019histoire ","dateModified":"2022-12-06T17:37:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:37:00+00:00","articleBody":"    C'est gentil d'avoir fait durer le match pour m'attendre. Vous \u00eates adorables. \u00c7a joue bien ?    Choco li\u00e9geois         On vous en prie\u00a0! Ca n\u2019a pas jou\u00e9 super bien, mais quel suspens\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:35:44+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ET MAINTENANT, LA FATIDIQUE... ","dateModified":"2022-12-06T17:35:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:35:01+00:00","articleBody":"          Il manque la balle de victoire pour l\u2019Espagne d\u2019un tir du droit qui caresse le poteau c\u00f4t\u00e9 droit de la surface.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"SARABIA\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-06T17:35:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:34:25+00:00","articleBody":"    Mais quel stress !!    Maxime          On ne respire plus ici\u00a0!\u00a0!\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:34:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:33:51+00:00","articleBody":"     Il d\u00e9vie du bout du pied un centre parti c\u00f4t\u00e9 droit, prenant \u00e0 contrepied Bounou. Ca passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 heureusement pour le Maroc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"El-Yamiq fait passer un frisson sur son but","dateModified":"2022-12-06T17:33:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:33:06+00:00","articleBody":"    Ils arrivent quand les penaltys ?!     \u00d1am\u00f1am         Dans quelques instants si aucun but n\u2019est marqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:33:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:32:50+00:00","articleBody":"     Les Marocains r\u00e9sistent, et l\u2019Espagne jette ses derni\u00e8res forces dans la bataille pour forcer la d\u00e9cision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:32:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:31:53+00:00","articleBody":"     But du Maroc\u00a0? De l\u2019Espagne\u00a0? Ou tirs au but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois minutes de temps additionnel...","dateModified":"2022-12-06T17:32:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:31:51+00:00","articleBody":"          Nico Williams c\u00e8de sa place \u00e0 Pablo Sarabia c\u00f4t\u00e9 espagnol. Badr Benoun entre \u00e0 la place d\u2019Azzedine Ounahi chez les Lions de l\u2019Atlas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:31:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:31:34+00:00","articleBody":"     On se dirige doucement mais surement vers la s\u00e9ance de tirs au but. Corner pour l\u2019Espagne c\u00f4t\u00e9 droit, d\u00e9gag\u00e9 au premier poteau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:31:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:30:10+00:00","articleBody":"          Williams s\u00e8me la zizanie sur son flanc droit et parvient \u00e0 centrer en bout de rupture devant Attiat-Allah. Il trouve le second poteau mais Fati qui attendait l\u2019offrande se fait devancer par Hakimi qui d\u00e9gage d\u2019une t\u00eate salvatrice.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:30:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:29:11+00:00","articleBody":"          L\u2019attaquant espagnol s\u2019approche de la surface, tarde \u00e0 frappe, temporise et choisit finalement la passe pour Ansu Fati... Mais c\u2019est mal dos\u00e9. Occasion g\u00e2ch\u00e9e c\u00f4t\u00e9 espagnol\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Morata en contre-attaque... ","dateModified":"2022-12-06T17:29:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:28:49+00:00","articleBody":"    Faut pas qu'il s'\u00e9clipse, Soler    J\u00e9j\u00e9         Allez, on nous l\u2019envoie \u00e0 chaque match de Soler, mais elle est mignonne, alors on la publie      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:28:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:27:10+00:00","articleBody":"          Le Marocain est lanc\u00e9 \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface et \u00e0 tout l\u2019espace pour s\u2019en aller d\u00e9fier Simon. Mais il tarde \u00e0 armer son tir, et se fait reprendre par la d\u00e9fense, et Rodri qui a mis son corps en opposition. Quelle occasion\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cheddira manque la balle de match","dateModified":"2022-12-06T17:27:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:27:05+00:00","articleBody":"    Le stress est a son comble\r\n    Simon         On a sorti le d\u00e9fibrillateur\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:27:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:25:58+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagne continue son emprise sur la possession. Mais c\u2019est toujours aussi st\u00e9rile.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:25:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:24:40+00:00","articleBody":"     Busquets voit l\u2019arriv\u00e9e de Balde c\u00f4t\u00e9 gauche de la surface. Il est trouv\u00e9 et tente de centrer en une touche vers le point de penalty. Amrabat sauve les siens d\u2019un d\u00e9gagement. Peut-on dire que Balde vampirise son adversaire ?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:26:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:23:15+00:00","articleBody":"    Je suis dans le m\u00e9tro. La personne en face de moi suit le match avec l'image. Je lui propose d'\u00e9changer nos t\u00e9l\u00e9phones ?    Pas loin d'Austerlitz          Partagez le m\u00eame \u00e9cran, un grand moment de fraternit\u00e9 dans le m\u00e9tro, quoi de plus beau\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:23:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:22:59+00:00","articleBody":"    Quel est l\u2019historique r\u00e9cent des 2 \u00e9quipes sur des s\u00e9ances de tirs au but ?     Antonin          En grande comp\u00e9tition, le Maroc reste sur une d\u00e9faite face au B\u00e9nin dans cet exercice lors du huiti\u00e8me de finale de la Coupe d\u2019afrique 2019. Idem pour l\u2019Espagne, d\u00e9fait par l\u2019Italie lors des tirs au but en demi-finale de l\u2019Euro 2021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:22:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:22:46+00:00","articleBody":"    Moi j'viens d'arriver. Je vous sens tendus :)    Guillaume         Non, pas du tout, on n\u2019est pas tendu...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:22:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:22:19+00:00","articleBody":"    Mais Soler, il est cycliste ?    P. Rolland          Il existe un Soler bon grimpeur, en effet. Mais l\u00e0, c\u2019est un autre. Information recoup\u00e9e par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:22:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:21:34+00:00","articleBody":"    Mais Soler, il est cycliste ?    P. Rolland          Vous voulez parler du co\u00e9quipier de Tadej Pogacar chez UAE\u00a0? Le d\u00e9nomm\u00e9...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:21:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:20:52+00:00","articleBody":"    Mon pote R. (d'origine espagnole) est tout vert et transpire beaucoup, est-ce normal?     Papy Mougeot         L\u00e0, ce n\u2019est pas anormal, mais gardez un \u0153il sur lui      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le journal de la sant\u00e9","dateModified":"2022-12-06T17:20:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:20:49+00:00","articleBody":"     Les organismes sont \u00e9prouv\u00e9s en cette fin de partie.  Ca sent la rupture des deux c\u00f4t\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:20:08+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apparemment, le tennisman espagnol Carlos Alcaraz est tendu... ","dateModified":"2022-12-06T17:20:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:19:18+00:00","articleBody":"    Le mi temps des prolongations c'est combien de temps ?    Fffff         Le temps d\u2019un sprint aller-retour aux toilettes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:19:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:19:06+00:00","articleBody":"     Grosse couverure d\u2019Hakimi devant Bald\u00e9. Le num\u00e9ro 2 marocain gagne une sortie de but qui fait souffler son \u00e9quipe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:19:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:18:37+00:00","articleBody":"    O\u00f9 regarder le match ?    Fafa         Chez vous si vous avez beIN Sports. Si ce n\u2019est pas le cas, chez votre voisin ou dans le bar le plus proche. Vite, les tirs au but arrivent\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:18:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:18:06+00:00","articleBody":"    J\u2019ai le temps de faire une sieste ?     Jaune d\u2019eau         Alors non, l\u00e0, c\u2019est le moment d\u2019avoir les yeux bien ouverts      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:18:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:17:32+00:00","articleBody":"     Premier long ballon espagnol d\u00e9gag\u00e9 par El Yamiq.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:17:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:16:51+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:16:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:15:32+00:00","articleBody":"    Pourquoi les stefanois pleurent-ils encore les poteaux carr\u00e9s ? Pas assez design ?     Saint \u00c9tienne             Lire aussi :   On a retrouv\u00e9\u2026 les poteaux carr\u00e9s de Glasgow                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la demande g\u00e9n\u00e9rale","dateModified":"2022-12-06T17:15:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:14:47+00:00","articleBody":"          C\u2019est la pause dans cette fin de premi\u00e8re mi-temps de prolongation. Encore quinze minutes pour forcer la d\u00e9cision, d\u2019un c\u00f4t\u00e9 comme de l\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Toujours 0-0 \u00e0 la pause de la prolongation ","dateModified":"2022-12-06T17:15:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:14:35+00:00","articleBody":"     Dernier corner avant le changement de c\u00f4t\u00e9. C\u2019est frapp\u00e9 par Carlos Soler dans la surface, Yassine Bounou s\u2019interpose avec le poing.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:14:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:14:17+00:00","articleBody":"    Peut on sugg\u00e8re au Qatar de donner le staduim 974 au PSG? \ud83d\ude0a    Question         Vous pouvez le sugg\u00e9rer, mais c\u2019est un peu moqueur, bien que d\u2019actualit\u00e9      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:14:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:13:46+00:00","articleBody":"    Des deux \u00e9quipes, qui a le goal le plus exp\u00e9riment\u00e9 ?    Balle au goal         Bounou a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu meilleur gardien du championnat espagnol avec S\u00e9ville en 2022. Devant Thibaut Courtois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:13:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:13:04+00:00","articleBody":"     Une minute de temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:13:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:12:36+00:00","articleBody":"          Le portier espagnol place sa jambe en opposition devant Ez Abde\u00a0! Le Marocain \u00e9tait \u00e0 bout portant du gardien dans la surface. Quelle occasion \u00e9noooooooooooorme\u00a0! Les Lions de l\u2019Atlas vont-ils la regretter\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Unai Simon d\u00e9cisif\u00a0! ","dateModified":"2022-12-06T17:13:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:12:19+00:00","articleBody":"    Je veux bien Hakimi en garde du corps fa\u00e7on Kevin Costner     Just Jack               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:12:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:11:55+00:00","articleBody":"    savez vous ce que va devenir le stade d\u00e9montable?    christian         Le Qatar a \u00e9mis l\u2019id\u00e9e de l\u2019offrir \u00e0 un pays d\u2019Afrique, sans pr\u00e9ciser lequel      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:11:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:10:58+00:00","articleBody":"     Au duel avec Rodri dans la surface espagnol \u00e0 la retomb\u00e9e d\u2019une longue passe d\u2019Hakimi, l\u2019attaquant marocain Ez Abde sort le coude et ne voit pas... le ballon lui tomber sur la t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:10:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:10:57+00:00","articleBody":"     Rodri s\u2019essaie \u00e0 la frappe lointaine, sans succ\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:10:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:08:10+00:00","articleBody":"     A peine entr\u00e9 en jeu, Ansu Fati aimante le ballon dans la surface, mais Achraf Hakimi est parfait dans le r\u00f4le de garde du corps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:08:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:07:56+00:00","articleBody":"    Mais si le score est vierge, il est forc\u00e9ment nul, pas vrai?    Blancbonnet          C\u2019est vrai. Mais personne ne dit le score est vierge et nul\u00a0:)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9mantique (suite)","dateModified":"2022-12-06T17:07:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:07:41+00:00","articleBody":"     Passes\u00a0: 208 pour le Maroc, 800 pour l\u2019Espagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019illustration de la domination st\u00e9rile des Espagnol par les chiffres","dateModified":"2022-12-06T17:07:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:06:20+00:00","articleBody":"    C'est vrai qu, avant les poteaux \u00e9taient carr\u00e9s !?    Goal         Oui c\u2019est vrai, parlez-en avec un St\u00e9phanois, ils en pleurent encore...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:06:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:06:19+00:00","articleBody":"    Tutut ?    Fran\u00e7ois Fran\u00e7ois                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:06:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:05:39+00:00","articleBody":"          Alba et Olmo sortent, Balde et Fati entrent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:05:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:04:16+00:00","articleBody":"          Lanc\u00e9 dans le dos de la d\u00e9fense par Amallah, l\u2019avant-centre marocain s\u2019avance dans la surface et Aymeric Laporte, le plus fran\u00e7ais des joueurs espagnols, fait un retour in-extremis \u00a0! De toute fa\u00e7on, l\u2019arbitre assistant avait lev\u00e9 son drapeau\u00a0: Cheddira \u00e9tait hors-jeu. Pas de regret pour les Lions de l\u2019Atlas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cheddira part seul au but\u00a0! ","dateModified":"2022-12-06T17:06:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:02:11+00:00","articleBody":"     L\u2019ailier marocain Hakim Ziyech essaye de lancer Walid Cheddira dans la surface, mais la d\u00e9fense espagnole est vigilante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:02:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:01:42+00:00","articleBody":"     Omar Da Fonseca parle de \u00ab\u00a0Constipation cr\u00e9ative\u00a0\u00bb, et c\u2019est tout le Kop d\u2019Austerlitz a la naus\u00e9e...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:03:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:00:56+00:00","articleBody":"    Pourquoi vous titrez score nul et vierge ?     ???          Parce que s\u2019il y avait 1-1 ou 2-2, il y aurait ausi \u00ab\u00a0match nul\u00a0\u00bb mais le score ne serait pas \u00ab\u00a0vierge\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:00:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T17:00:12+00:00","articleBody":"    Si Walid a gagn\u00e9 c\u2019est bon signe pour le Maroc    Cc         Au Mexique, c\u2019est l\u2019heure de la baignade...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T17:00:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:58:42+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On va avoir droit \u00e0 30 minutes en plus\u00a0! ","dateModified":"2022-12-06T16:59:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:58:31+00:00","articleBody":"    Tous les joueurs peuvent-ils tenter leur chance au tir au but ou s\u2019agit-il exclusivement des attaquants ?    Le foot pour les nuls          Tous les joueurs peuvent tenter leur chance. Il arrive m\u00eame que les gardiens de but s\u2019y collent      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T16:58:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:58:20+00:00","articleBody":"     Sur le terrain, c\u2019est Romain Sa\u00efss qui a gagn\u00e9 le tirage au sort. Le capitaine marocain a choisi de jouer \u00e0 gauche. A la r\u00e9dac, c\u2019est Walid qui a gagn\u00e9 et choisi de commenter les actions pendant que Florian r\u00e9pondra aux commentaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T16:58:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:57:14+00:00","articleBody":"    F. Tr. Inscrit sur le bandeau?     B. ChrL         Fin du temps r\u00e9glementaire, cher B. ChrL (\u00e7a veut dire quoi d\u2019ailleurs B. ChrL\u00a0?)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T16:57:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:55:06+00:00","articleBody":"    C'est dur de suivre le live tout en donnant un cours de m\u00e9ditation. J'y arrive, mais c'est dur...    Gototogo         Nous entendons qu\u2019il ne s\u2019agit pas forc\u00e9ment de deux activit\u00e9s totalement compatibles. Bravo \u00e0 vous      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T16:55:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:53:53+00:00","articleBody":"    La loterie des tirs au but bientot sponsorisee par la francaise des jeux?    Hasard          Les tirs au but, une loterie\u00a0? Non, r\u00e9pond le s\u00e9lectionneur espagnol\u00a0! \u00ab\u00a0C\u2019est un moment de tr\u00e8s haute tension, o\u00f9 tu dois garder tes nerfs, tenir bon face \u00e0 la pression. Et le ballon, tu le frapperas mieux si tu t\u2019es entra\u00een\u00e9. C\u2019est un moment qui d\u00e9finit un joueur\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le s\u00e9lectionneur de la Roja.          En conf\u00e9rence de presse, Luis Enrique a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avant ce match qu\u2019il avait exig\u00e9 que ses joueurs arrivent en s\u00e9lection\u00a0\u00ab\u00a0avec au moins mille p\u00e9naltys tir\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0avec leurs clubs avant le Mondial-2022 en pr\u00e9vision d\u2019une s\u00e9ance de tirs au but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T16:53:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:53:41+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST PARTI POUR LA... ","dateModified":"2022-12-06T16:53:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:53:11+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0-0 apr\u00e8s les 90 premi\u00e8res minutes... ","dateModified":"2022-12-06T16:53:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:52:50+00:00","articleBody":"          Olmo frappe le coup-franc fort dans la surface. Bounou d\u00e9tourne devant la for\u00eat de jambes d\u2019une claquette\u00a0! C\u2019\u00e9tait chaud\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"BOUNOU SAUVE LA PROLONGATION !","dateModified":"2022-12-06T16:53:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:51:37+00:00","articleBody":"     Olmo s\u2019infiltre et se fait stopper irr\u00e9guli\u00e8rement par Ounahi. Dernier coup franc dangereux pour l\u2019Espagne, \u00e0 trente secondes de la fin du temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T16:51:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:50:45+00:00","articleBody":"     Coup franc de Ziyech c\u00f4t\u00e9 droit. Le ballon revient sur Cheddira qui manque sa vol\u00e9e. Il y avait hors-jeu au d\u00e9part de l\u2019action.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T16:50:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:48:18+00:00","articleBody":"     Soler trouve Morata \u00e9trangement seul au second poteau. Mais il manque sa t\u00eate alors qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas attaqu\u00e9. Cartouche g\u00e2ch\u00e9e pour la Roja.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Morata manque sa t\u00eate au second poteau","dateModified":"2022-12-06T16:48:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:48:00+00:00","articleBody":"     ... Si aucune \u00e9quipe ne marque un but, on se dirigera vers la prolongation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5 minutes de temps additionnel... ","dateModified":"2022-12-06T16:48:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:47:40+00:00","articleBody":"    Dans quel club joue Sabiri    Max         Le milieu offensif marocain Abdelhamid Sabiri \u00e9volue en club \u00e0 la Sampdoria G\u00eanes dans le championnat d\u2019Italie. Il avait \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 en\u00a0Ligurie\u00a0en janvier 2022 en provenance d\u2019Ascoli, en deuxi\u00e8me division italienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T16:47:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html#777486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/06/maroc-espagne-en-direct-les-espagnols-monopolisent-le-ballon-sans-trouver-l-ouverture_6153180_1616938.html","datePublished":"2022-12-06T16:47:26+00:00","articleBody":"     Bon coup franc pour l\u2019Espagne sur une remont\u00e9e de balle expresse. Ounahi est oblig\u00e9 de stopper irr\u00e9guli\u00e8rement Olmo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les Marocains cr\u00e9ent l\u2019exploit et filent en quart de finale","dateModified":"2022-12-06T16:47:26+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/0/0/5803/3869/1342/894/3/0/8dcdcb1_5942765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/06/19-3">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La forte dépendance européenne au gaz naturel liquéfié va faire monter les prix et les émissions de gaz à effet de serre, dans un contexte de concurrence exacerbée avec la Chine, souligne une étude du think tank The Shift Project.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Économie       Énergies           En Europe, la crise du gaz devrait durer au moins jusqu’en 2027      La forte dépendance européenne au gaz naturel liquéfié va faire monter les prix et les émissions de gaz à effet de serre, dans un contexte de concurrence exacerbée avec la Chine, souligne une étude du think tank The Shift Project.          Par Nabil Wakim et Marjorie Cessac         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h41    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’hiver 2022-2023 préfigure d’autres hivers difficiles sur le front du gaz. Depuis l’attaque de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, l’Europe a massivement réorienté ses approvisionnements : le gaz naturel russe est passé de 40 % à 9 % des importations de l’Union européenne (UE). Pour remplacer ce gaz, les Européens se sont précipités pour signer des contrats de long terme avec des pays exportateurs de gaz naturel liquéfié (GNL). L’Allemagne vient ainsi de conclure un contrat de quinze ans avec le Qatar, annoncé le 29 novembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’approche de l’hiver, la bataille mondiale pour le GNL est engagée                 Ce gaz est d’abord refroidi à -161 °C pour pouvoir être transporté par méthanier, avant d’être retransformé en gaz dans les ports européens. La forte et soudaine demande dont il fait l’objet explique la hausse spectaculaire des prix du gaz sur le marché mondial, qui ont été multipliés par cinq en quelques mois, atteignant des niveaux jamais observés. Cette difficulté d’approvisionnement fait craindre des coupures d’électricité dans plusieurs pays d’Europe s’appuyant fortement sur des centrales à gaz, et met à mal l’industrie, en particulier en Allemagne, qui s’était habituée à des coûts de production indexés sur le gaz russe, relativement peu cher.          Selon une étude réalisée par le think tank The Shift Project, cette situation pourrait perdurer au moins pour les cinq prochaines années. Dans un rapport destiné au ministère de la défense et rendu public mardi 6 décembre, le centre de réflexion présidé par l’ingénieur Jean-Marc Jancovici explique que 40 % des besoins en gaz de l’UE en 2025 risquent de ne pas être pourvus ou reposent sur « des sources d’approvisionnement non identifiées » à ce jour.          Dynamique structurelle          A l’horizon 2030, « le déficit mondial à redouter en l’absence d’un retour à la normale des échanges gaziers entre l’UE et la Russie est de l’ordre de 100 gigamètres cubes, soit l’équivalent d’un retrait du Qatar du marché du GNL », peut-on lire dans l’étude. En se basant sur les données du cabinet d’expertise Rystad Energy, celle-ci souligne que la crise actuelle du gaz n’a rien de conjoncturel, mais qu’il s’agit plutôt d’une dynamique structurelle.          « En réalité, cette crise a commencé en septembre [2021], au moment de la reprise post-Covid, et elle a été aggravée par la guerre en Ukraine », souligne Matthieu Auzanneau, directeur du Shift Project. Les sanctions contre la Russie et les attaques contre les gazoducs Nord Stream 1 et 2 ont poussé l’Europe à chercher d’autres sources de gaz. Mais l’UE n’est pas la seule sur ce terrain : la Chine a déjà réussi à sécuriser ses approvisionnements pour 2025, contrairement aux Européens.        Il vous reste 51.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/06/europe-la-crise-du-gaz-devrait-durer-au-moins-jusqu-en-2027_6153205_3234.html"},"headline":"En Europe, la crise du gaz devrait durer au moins jusqu\u2019en\u00a02027","dateCreated":"2022-12-06T17:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-06T17:00:10+01:00","dateModified":"2022-12-06T18:41:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["Entreprises","Union europ\u00e9enne","International","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"La forte d\u00e9pendance europ\u00e9enne au gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 va faire monter les prix et les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, dans un contexte de concurrence exacerb\u00e9e avec la Chine, souligne une \u00e9tude du think tank The Shift Project.","author":[{"@type":"Person","name":"Nabil Wakim"}
,{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/1071/0/7855/3927/1342/671/60/0/af53c81_1670342288202-000-32ky8j3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/06/19-4">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Un membre de la famille Hornec, qui dirigeait une société de recyclage, a été mis en examen et écroué.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Société       Police et justice           Un trafic de métaux mis au jour en Seine-Saint-Denis      Un membre de la famille Hornec, qui dirigeait une société de recyclage, a été mis en examen et écroué.          Par Simon Piel et Thomas Saintourens         Publié aujourd’hui à 18h18, mis à jour à 18h19    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La main du banditisme apparaît une nouvelle fois derrière le trafic de déchets. A l’issue de deux ans d’enquête, les gendarmes de l’Office central de lutte contre les atteintes à l’environnement et à la santé publique (Oclaesp), les policiers du service départemental de la police judiciaire de Seine-Saint-Denis et le groupement interministériel de recherche de Seine-Saint-Denis ont interpellé, la semaine dernière, dix-sept personnes, dont trois membres de la famille Hornec, comme l’a révélé Franceinfo.          Tous étaient soupçonnés de se livrer à de la collecte de métaux issus de vols, sous couvert de missions de recyclages. Les métaux – essentiellement du cuivre et divers métaux ferreux – étaient pour partie reconditionnés et revendus à des sociétés étrangères aux Pays Bas ou en Belgique.          A la tête de l’entreprise Stains Métaux Recyclage (SMR), qui avait pignon sur rue en centre-ville, à 100 mètres du commissariat de Stains (Seine-Saint-Denis), Mehdi Hornec, 49 ans, a été mis en examen puis placé en détention provisoire à la maison d’arrêt de Meaux (Seine-et-Marne). Trois autres individus, dont sa compagne, ont été déférés devant un juge d’instruction du tribunal de Bobigny, puis placés sous contrôle judiciaire. Ils sont poursuivis notamment pour « recel de vol en bande organisée », « blanchiment » ou encore « travail dissimulé ».          Activité lucrative          L’enquête démarre en 2020 quand, à la suite d’une visite de l’agence régionale de santé et de la direction de l’environnement, les fonctionnaires relèvent des concentrations élevées de plomb au sein de l’entreprise. Celle-ci est alors déjà frappée d’une interdiction administrative dans l’attente d’une mise en conformité de ses installations aux normes de protection de l’environnement. Les contrôleurs administratifs notent par ailleurs un certain nombre d’irrégularités administratives qui les poussent à saisir la justice.          Pendant plusieurs mois, les enquêteurs de la gendarmerie et de la police judiciaire surveillent la société, ses employés et ses fournisseurs. Il apparaît alors que les métaux qui lui sont vendus proviennent de vols réalisés dans l’est de la France par des hommes de nationalité roumaine réputés appartenir à des clans déjà connus de la police (Ivan, Cobzaru, Terziev, Konstantinov). De son côté, SMR est loin de déclarer toutes les transactions. Des centaines de comptes roumains sont en parallèle crédités par la société. Au cours des perquisitions, 160 000 euros, des armes (un pistolet automatique, cinq fusils et des munitions) et divers produits de luxe ont été retrouvés.        Il vous reste 45.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/06/un-trafic-de-metaux-mis-au-jour-en-seine-saint-denis_6153227_3224.html"},"headline":"Un trafic de m\u00e9taux mis au jour en Seine-Saint-Denis","dateCreated":"2022-12-06T18:18:53+01:00","datePublished":"2022-12-06T18:18:53+01:00","dateModified":"2022-12-06T18:19:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Police","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Pollutions","Plan\u00e8te"],"description":"Un membre de la famille Hornec, qui dirigeait une soci\u00e9t\u00e9 de recyclage, a \u00e9t\u00e9 mis en examen et \u00e9crou\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Piel"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Saintourens"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/479/0/5800/2900/1342/671/60/0/00e52dc_1670339599977-000-326f73h.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/06/19-5">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ L’objectif est d’éviter une hausse trop importante des tarifs dans les transports publics franciliens en 2023. Valérie Pécresse, présidente d’Ile-de-France Mobilités, avait agité la menace d’une hausse du passe à 100 euros.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Économie       Transports           Prix du passe Navigo : Clément Beaune annonce une aide de 200 millions d’euros à Ile-de-France Mobilités      L’objectif est d’éviter une hausse trop importante des tarifs dans les transports publics franciliens en 2023. Valérie Pécresse, présidente d’Ile-de-France Mobilités, avait agité la menace d’une hausse du passe à 100 euros.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h59, mis à jour à 18h29    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Une aide destinée à « éviter que le passe Navigo explose ». Le ministre délégué aux transports, Clément Beaune, a annoncé, mardi 6 décembre, une aide exceptionnelle de 200 millions d’euros pour 2023 à Ile-de-France Mobilités, afin de combler sa dette et de protéger les usagers d’une forte augmentation du prix passe Navigo.            Le gouvernement va aussi donner 100 millions d’euros aux autorités organisatrices de transports publics de province, a ajouté le ministre dans une interview au Parisien. « Ces 200 millions supplémentaires n’ont qu’un seul but : protéger les usagers et éviter qu’on ait un passe Navigo qui explose. Je le redis : une fois que l’Etat fait un effort très significatif, à chacun de prendre ses responsabilités. »            Cela ne suffira en effet pas à garantir la limitation du prix du passe Navigo, actuellement fixé à 75,20 euros. « C’est le conseil d’administration d’IDFM [Ile-de-France Mobilités] qui aura à fixer le prix ce mercredi pour l’année 2023. L’Etat n’en a ni le pouvoir ni l’intention dès lors que nous parlons d’une compétence décentralisée », dit M. Beaune, qui poursuit : « A partir du moment où l’Etat fait un geste important, je ne vois pas quelle justification il y aurait à une explosion du passe Navigo. En tout cas, à mes yeux, 100 euros ou 90 euros, comme on a pu l’entendre, c’était déjà une augmentation insoutenable. »            Bras de fer avec Ile-de-France Mobilités            Valérie Pécresse, présidente d’IDFM, avait agité la menace d’une hausse du passe Navigo à 100 euros, appelant le gouvernement à faire augmenter la contribution des entreprises pour éviter ce scénario. Une augmentation, finalement évaluée à 20 %, qui serait « socialement inacceptable », avait écrit Mme Pécresse dans une lettre aux administrateurs d’IDFM, datée du 25 novembre, évoquant « un contexte inédit d’envolée des coûts de fonctionnement des transports franciliens, liée à la crise énergétique ». L’abonnement mensuel Navigo serait notamment passé de 75,20 à 90 euros, et le ticket de métro à l’unité de 1,90 à 2,30 euros.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un passe Navigo à 100 euros ? Valérie Pécresse agite la menace et met en cause l’inflation                   Une autre piste prévoyait une augmentation à 80,80 euros si le Parlement vote une hausse de la contribution des entreprises, via un amendement au projet de loi de finances, mais le gouvernement s’y oppose. Les sénateurs avaient, par ailleurs, rejeté une proposition d’augmentation de cette contribution.                 Les nouvelles sources de revenus envisagées par Valérie Pécresse, en particulier une augmentation ciblée du « versement mobilité » – une taxe sur la masse salariale des entreprises de plus de onze employés –, doivent être approuvées par le Parlement et donc recevoir l’aval du gouvernement. Dans une délibération qu’elle doit soumettre, mercredi, au conseil d’administration d’IDFM, l’élue a menacé de suspendre une série de paiements liés à de grands projets pilotés par l’Etat, à commencer par la préparation des Jeux olympiques et le métro du Grand Paris, si le gouvernement ne fait pas de geste.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dix millions de Franciliens menacés d’une hausse de 20 % de leur abonnement transport                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 7 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/06/transports-face-a-une-eventuelle-hausse-des-tarifs-en-ile-de-france-clement-beaune-promet-une-aide-de-l-etat_6153139_3234.html"},"headline":"Prix du passe Navigo\u00a0: Cl\u00e9ment Beaune annonce une aide de 200\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 Ile-de-France Mobilit\u00e9s","dateCreated":"2022-12-06T09:59:25+01:00","datePublished":"2022-12-06T09:59:25+01:00","dateModified":"2022-12-06T18:29:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["Transports","Entreprises","Cities","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019objectif\u00a0est d\u2019\u00e9viter une hausse trop importante des tarifs dans les transports publics franciliens en\u00a02023. Val\u00e9rie P\u00e9cresse, pr\u00e9sidente d\u2019Ile-de-France Mobilit\u00e9s, avait agit\u00e9 la menace d\u2019une hausse du passe \u00e0 100\u00a0euros.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/0f9de6b_1670318698949-000-32lv24p.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/06/19-6">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Augmentation des expulsions, réforme de l’asile et assouplissement des régularisations : en amont de son projet de loi prévu début 2023, l’exécutif entend défendre, mardi devant les députés, l’équilibre de son texte.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Société       Immigration et diversité           Débat sans vote sur l’immigration : le gouvernement veut défendre sa future loi devant les parlementaires      Augmentation des expulsions, réforme de l’asile et assouplissement des régularisations : en amont de son projet de loi prévu début 2023, l’exécutif entend défendre, mardi devant les députés, l’équilibre de son texte.          Par Julia Pascual         Publié hier à 22h04, mis à jour à 07h49    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Il s’agit de « débroussailler » le sujet. Mardi 6 décembre doit se tenir à l’Assemblée nationale un débat sans vote sur l’immigration, exercice au cours duquel le gouvernement présentera les grandes lignes de son projet de loi sur l’immigration, dont l’examen au parlement est annoncé début 2023.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gouvernement cherche son équilibre dans le débat sur l’immigration                 La question est entière aujourd’hui de savoir qui pourrait voter le texte gouvernemental et à quels compromis est disposé ce dernier pour trouver une majorité. Jusque-là, l’exécutif s’est efforcé de vanter l’équilibre de son projet. Il s’agit d’« éloigner ceux qui doivent l’être et de mieux intégrer ceux qui ont vocation à rester sur le territoire », a résumé Matignon, lors d’un point presse lundi 5 décembre, au cours duquel des représentants des ministères de l’intérieur, du travail et de la justice étaient présents.          Dans les faits, les propositions du gouvernement s’articulent autour de trois sujets principaux. D’abord, le renforcement des expulsions, « et singulièrement [celles] des fauteurs de troubles à l’ordre public ». Alors que le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, a diffusé une circulaire aux préfets le 17 novembre leur enjoignant de délivrer plus d’obligations de quitter le territoire (OQTF), il entend aussi simplifier le contentieux administratif contre les mesures d’éloignement ou encore, en cas de délits graves, lever des protections contre l’expulsion dont bénéficient certains immigrés.          « Mesures toujours plus répressives »          « Environ 4 000 individus par an pourraient être expulsés avec la levée de ces réserves, qui sont liées dans 70 % des cas au fait que la personne est arrivée en France avant ses 13 ans », précise-t-on Place Beauvau. Un chiffre à rapporter aux quelque 120 000 OQTF prises chaque année par l’administration et dont un très faible pourcentage est exécuté (6 % en 2021). « Je crois qu’il faut ne pas faire un court-circuit entre immigration et délinquance », a toutefois défendu la première ministre, Elisabeth Borne, dans Le Figaro de lundi, alors que le ministre de l’intérieur souligne fréquemment la surreprésentation des étrangers dans les actes de délinquance.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Immigration : le gouvernement pris au piège de sa rhétorique                 « Avec plus de vingt textes de loi en trente ans, la France ne cesse d’adopter des mesures toujours plus répressives », a dénoncé le même jour un collectif d’associations parmi lesquelles Amnesty International, la Cimade ou le Secours catholique, appelant à « mettre fin aux discours liant immigration et délinquance » et aux atteintes au droit d’asile. A travers son projet de loi, le gouvernement souhaite en effet réformer la structure de la Cour nationale du droit d’asile, en répartissant sur le territoire ses chambres, aujourd’hui réunies en un seul lieu à Montreuil (Seine-Saint-Denis) et en généralisant les audiences avec un juge unique, au détriment de la procédure collégiale existante.        Il vous reste 34.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/05/debat-sans-vote-sur-l-immigration-le-gouvernement-veut-defendre-sa-future-loi-devant-les-parlementaires_6153081_3224.html"},"headline":"D\u00e9bat sans vote sur l\u2019immigration\u00a0: le gouvernement veut d\u00e9fendre sa future loi devant les parlementaires","dateCreated":"2022-12-05T22:04:05+01:00","datePublished":"2022-12-05T22:04:05+01:00","dateModified":"2022-12-06T07:49:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"description":"Augmentation des expulsions, r\u00e9forme de l\u2019asile et assouplissement des r\u00e9gularisations\u00a0: en amont de son projet de loi pr\u00e9vu d\u00e9but 2023, l\u2019ex\u00e9cutif entend d\u00e9fendre, mardi devant les d\u00e9put\u00e9s, l\u2019\u00e9quilibre de son texte.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5de6460_1669991989141-hanslucas-hl-jmug221019017.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/06/19-7">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Des milliers de personnes ont été interpellées ; et onze, condamnées à mort depuis le début du mouvement de protestation déclenchée par la mort de Mahsa Amini, en septembre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Iran           Iran : arrestations en série et nouvelles condamnations à mort      Des milliers de personnes ont été interpellées ; et onze, condamnées à mort depuis le début du mouvement de protestation déclenchée par la mort de Mahsa Amini, en septembre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h28, mis à jour à 15h52    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Lors d’une manifestation à Téhéran, en Iran, le 1er octobre 2022.  AP                 En Iran, les sanctions continuent de pleuvoir. Cinq personnes ont été condamnées à mort, et onze à de « longues peines de prison », dont trois mineurs, pour le meurtre d’un paramilitaire lors des manifestations dans le pays, a annoncé mardi 6 décembre le porte-parole de l’autorité judiciaire. Ces derniers verdicts portent à onze le nombre de personnes condamnées à mort en lien avec les troubles qui secouent l’Iran depuis plus de deux mois.                            Les cinq condamnés à la peine capitale ont été reconnus coupables lundi de la mort en novembre de Ruhollah Ajamian, membre du bassidj, milice liée aux gardiens de la révolution, l’armée idéologique de la République islamique, a déclaré lors d’une conférence de presse Massoud Setayeshi.                 Le même jour, les gardiens de la révolution ont annoncé l’arrestation de douze personnes accusées d’appartenir à un « groupe de saboteurs » ayant des liens avec des pays européens. « Les membres de ce réseau, sous la conduite d’agents contre-révolutionnaires vivant en Allemagne et aux Pays-Bas, ont tenté de se procurer des armes et avaient l’intention (…) de mener des activités contre la sécurité nationale », ont déclaré les gardiens de la révolution de la province de Markazi (centre) dans un communiqué cité par l’agence Tasnim, mettant par ailleurs en garde contre d’autres « actions terroristes ».                             Lire aussi le long format :  Article réservé à nos abonnés  Iran : de l’interdiction à l’obligation, un siècle de déchirements autour du voile                   Plus de trois cents personnes ont été tuées            Lundi, c’est le directeur adjoint de l’agence de presse iranienne Fars, proche des autorités, qui a été arrêté « pour avoir falsifié des nouvelles », annonçait la radiotélévision publique IRIB.Selon celle-ci, « il est toujours en détention afin que nous puissions connaître les raisons pour lesquelles il truquait les nouvelles et créait de faux bulletins d’information ». Il s’agit de bulletins confidentiels distribués à certains abonnés. Le 26 novembre, Fars avait annoncé sur sa chaîne Telegram que « l’accès des utilisateurs » à son site « avait été perturbé » après « une complexe opération de piratage et de cyberattaque ». Un groupe se faisant appeler « Black Reward » a revendiqué la cyberattaque en disant avoir eu accès à des dizaines de documents confidentiels.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, la répression racontée par des manifestants : « En sortant de prison, je ne pesais plus que 46 kilos »                   L’Iran est le théâtre de manifestations depuis la mort, le 16 septembre, de Mahsa Amini, une Kurde iranienne de 22 ans décédée trois jours après son arrestation à Téhéran par la police des mœurs. Cette dernière lui reprochait d’avoir enfreint le code vestimentaire strict de la République islamique.                Plus de trois cents personnes ont été tuées dans les troubles, dont des dizaines de membres des forces de sécurité, a déclaré la semaine dernière un général des gardiens de la révolution. Des milliers de personnes dont des journalistes, des acteurs et des avocats ont d’autre part été interpellées lors des manifestations, dénommées généralement « émeutes » par les autorités, qui accusent régulièrement les Etats-Unis et leurs alliés occidentaux ainsi que des groupes kurdes basés à l’étranger d’être les instigateurs de ce mouvement de protestation sans précédent.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, « mieux vaudrait abolir le journalisme », suggère la Commission des journalistes                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 7 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Indochine française en guerre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/06/iran-arrestations-en-serie-et-nouvelles-condamnations-a-mort_6153185_3210.html"},"headline":"Iran\u00a0: arrestations en s\u00e9rie et nouvelles condamnations \u00e0 mort","dateCreated":"2022-12-06T14:28:55+01:00","datePublished":"2022-12-06T14:28:55+01:00","dateModified":"2022-12-06T15:52:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Des milliers de personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es\u00a0; et onze, condamn\u00e9es \u00e0 mort depuis le d\u00e9but du mouvement de protestation d\u00e9clench\u00e9e par la mort de Mahsa Amini, en septembre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/cae612c_d9730d79651c4307b0366d611e21dcec-0-a36f57de08de4352a2eb18fcccbecdb2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/06/19-8">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Tous les ans, une poignée d’étudiants se retrouvent sans logement au début de l’année universitaire. Heureusement, la solidarité entre jeunes, renforcée depuis la crise sanitaire, permet de parer au plus pressé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                              M Campus        Société           A Grenoble, face à la précarité énergétique, les étudiants se serrent les coudes : « Nous sommes beaucoup à ne pas nous chauffer »      Tous les ans, une poignée d’étudiants se retrouvent sans logement au début de l’année universitaire. Heureusement, la solidarité entre jeunes, renforcée depuis la crise sanitaire, permet de parer au plus pressé.          Par Oriane Raffin         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 07h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Grenoble, vue plongeante sur la vallée de l'Isère.  JEAN-LUC ARMAND/PHOTONONSTOP               « Si à 16 heures on nous signale un étudiant à la rue, on fera en sorte que, à 18 heures, il sache où dormir », déclare Emmy Marc, présidente de l’Union des étudiant·e·s de Grenoble (UEG), premier syndicat du campus de l’université Grenoble-Alpes. Un hébergement d’urgence temporaire, pour une à trois nuits, le temps que les services universitaires puissent mettre en place une aide plus pérenne. Cette solidarité a permis à Amadou, jeune Sénégalais arrivé à Grenoble mi-septembre, de ne pas passer sa première nuit dehors. « Je suis arrivé de Paris à 7 heures du matin, avec ma petite valise, sans rien », se souvient-il.          Rapidement orienté vers le syndicat, il a pu être hébergé chez Robinson, 22 ans, étudiant en master à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Grenoble. « Jusqu’à 18 heures le soir, je m’inquiétais… mais, une fois chez lui, j’ai retrouvé un esprit tranquille. Un lit et une douche m’attendaient », raconte Amadou. Ensuite, une aide d’urgence lui a permis de passer quelques nuits en auberge de jeunesse tout en montant un dossier de demande de chambre auprès du Centre régional des œuvres universitaires et scolaires (Crous). Depuis, le jeune homme a pu commencer sereinement sa licence de philosophie.          Tous les ans, une poignée d’étudiants se retrouvent sans logement au début de l’année universitaire. Un phénomène qui touche surtout des étrangers dont la demande de place en Crous n’a pas été anticipée, ou encore des étudiants qui arrivent dans la région sans famille ou amis pour assurer un hébergement temporaire. « La métropole grenobloise n’est pas identifiée comme un lieu de tension forte sur le logement étudiant », précise pourtant Bénédicte Corvaisier, directrice générale du Crous Grenoble-Alpes. Quelque 11 350 logements étudiants (du Crous, de bailleurs sociaux ou d’organismes privés) accueillent une partie des 63 000 étudiants de la métropole grenobloise, selon les chiffres de l’observatoire territorial du logement des étudiants du sillon alpin.          « Superposer plaids et chaussettes »          Les autres se tournent vers les bailleurs privés ou sont hébergés chez des proches. « En revanche, poursuit la directrice du Crous, l’enjeu est de maintenir du logement à tarif social, qui soit accessible pour les étudiants. » D’année en année, le logement a pris une place de plus en plus conséquente dans le budget étudiant. L’association InterAsso Grenoble-Alpes estime le montant du loyer étudiant moyen, charges incluses, à 495,25 euros dans la capitale des Alpes – soit 43 % des dépenses mensuelles – sans compter l’assurance et les frais d’agence.        Il vous reste 43.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/12/06/a-grenoble-face-a-la-precarite-energetique-les-etudiants-se-serrent-les-coudes-nous-sommes-beaucoup-a-ne-pas-nous-chauffer_6153117_4401467.html"},"headline":"A Grenoble, face \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, les \u00e9tudiants se serrent les coudes\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes beaucoup \u00e0 ne pas nous chauffer\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-06T07:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-06T07:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-06T07:00:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Vie \u00e9tudiante","Soci\u00e9t\u00e9","Crise \u00e9nerg\u00e9tique","Inflation","M Campus","\u00c9conomie"],"description":"Tous les ans, une poign\u00e9e d\u2019\u00e9tudiants se retrouvent sans logement au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e universitaire. Heureusement, la solidarit\u00e9 entre jeunes, renforc\u00e9e depuis la crise sanitaire, permet de parer au plus press\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Oriane Raffin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/798/0/4992/2496/1342/671/60/0/d7edab0_1670248393006-pns-633421.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/06/19-9">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Son roman « La Cité de la joie » vendu à 8 millions d’exemplaires fit se lever un élan de générosité en direction de Calcutta dans tous les pays où il fut traduit. L’aventurier et écrivain à succès s’est éteint, le 2 décembre, à l’âge de 91 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Disparitions       Livres           La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès      Son roman « La Cité de la joie » vendu à 8 millions d’exemplaires fit se lever un élan de générosité en direction de Calcutta dans tous les pays où il fut traduit. L’aventurier et écrivain à succès s’est éteint, le 2 décembre, à l’âge de 91 ans.          Par Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 17h59, mis à jour à 18h52    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’écrivain et journaliste francais Dominique Lapierre, en 2003.  GIOVANNI GIOVANNETTI/OPALE               Aventurier, écrivain à succès et citoyen d’honneur de Calcutta, le titre honorifique dont il était le plus fier, Dominique Lapierre est mort, vendredi 2 décembre, sur la Côte d’Azur, à l’âge de 91 ans.          Sous sa plume, la mégapole du Bengale occidental s’est retrouvée associée, et pour longtemps, à La Cité de la joie (éd. Robert Laffont, 1985), grande fresque romanesque où se croisent les itinéraires d’un médecin américain, d’un prêtre français et d’un tireur de pousse-pousse qui se sortent de l’enfer de la misère, armés de leur seul espoir. L’écrivain passe alors deux ans dans ce fouillis de ruelles encombrées d’ordures, de rats, et d’habitants qui passent leur vie à survivre, dans le bidonville de Pilkhana, avant de passer à l’écriture devant ces trois mots posés sur son bureau : « odeurs, couleurs, bruits » pour être certain de n’oublier aucun détail.          Le roman est vendu à au moins 8 millions d’exemplaires, et aussitôt, un élan de générosité en direction de Calcutta se lève dans tous les pays où il est traduit. A cette époque, l’aide humanitaire mobilise les foules, les stars de la pop anglaise chantent contre la famine et Bernard Kouchner, le ministre de la santé et de l’action humanitaire entre 1992 et 1993, porte des sacs de riz sur ses épaules.          Décoré en Inde          A Calcutta, l’écrivain qui fait sienne la devise « tout ce qui n’est pas donné est perdu », s’engage avec sa femme Dominique Conchon-Lapierre dans des actions humanitaires financées par ses droits d’auteur. Des écoles et des dispensaires sont ouverts, des puits sont creusés, des micro-crédits sont distribués et des bateaux-hôpitaux circulent dans l’archipel des Sundarbans, à l’embouchure du Gange.          Des années plus tard, alors que l’Inde s’enorgueillit de son décollage économique et s’émerveille du succès de ses grandes fortunes, Dominique Lapierre ne cesse de rappeler au pays l’existence de ses pauvres. Il est l’un des rares Français à avoir été décoré, en 2008, de la Padma Bhushan, ou « Parure de Lotus » des mains de la présidente d’Inde Pratibha Patil, pour ses actions en faveur des plus démunis.          Des cinq continents où il s’est rendu pour écrire de grandes fresques historiques, sur l’Apartheid en Afrique du Sud (Un arc en ciel dans la nuit, éd. Robert Laffont, 2008), le départ des Anglais de Palestine (Ô Jérusalem, éd. Robert Laffont, 1971) ou la libération de Paris (Paris brûle-t-il ?, éd. Robert Laffont, 1965), l’Inde est le seul endroit où il retourne régulièrement.          L’aventure à 17 ans          Au début des années 1970, il y effectue un premier séjour de deux ans, en compagnie de son « frère de plume » Larry Collins, pour documenter et enquêter sur l’indépendance du pays en 1947, grâce à l’aide précieuse de Lord Mountbatten, l’ancien gouverneur des Indes qui leur ouvre ses archives personnelles. L’ouvrage Cette nuit la liberté (éd. Robert Laffont, 1975), publié dans quarante éditions internationales, connaît un grand succès.        Il vous reste 35.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/12/06/la-mort-de-dominique-lapierre-aventurier-et-auteur-de-fresques-historiques-a-succes_6153221_3382.html"},"headline":"La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques \u00e0 succ\u00e8s","dateCreated":"2022-12-06T17:59:14+01:00","datePublished":"2022-12-06T17:59:14+01:00","dateModified":"2022-12-06T18:52:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Livres"],"keywords":["Disparitions","Livres","Culture"],"description":"Son roman \u00ab\u00a0La Cit\u00e9 de la joie\u00a0\u00bb vendu \u00e0 8\u00a0millions d\u2019exemplaires fit se lever un \u00e9lan de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 en direction de Calcutta dans tous les pays o\u00f9 il fut traduit. L\u2019aventurier et \u00e9crivain \u00e0 succ\u00e8s s\u2019est \u00e9teint, le 2\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 91\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/951/0/1871/935/1342/671/60/0/c228cc8_1670339340938-opaleplus-gge04958.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/06/19-10">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le paracétamol, dont est composé le Doliprane, subit des tensions importantes, tout comme d’autres médicaments, parmi lesquels l’amoxicilline.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Société       Santé           Le Doliprane pour enfants connaît des tensions d’approvisionnement      Le paracétamol, dont est composé le Doliprane, subit des tensions importantes, tout comme d’autres médicaments, parmi lesquels l’amoxicilline.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h26    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le Covid et les virus saisonniers (bronchiolite, grippe) auraient-ils eu raison des stocks de Doliprane 2,4 % pour enfant, administré notamment en cas de fièvre ? Depuis plusieurs semaines, certaines officines hexagonales voient leurs rayons se vider de ces bouteilles roses bien connues des parents et peinent à les réapprovisionner.            Mardi 6 décembre, sur le plateau de « Télématin », sur France 2, le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, a confirmé : « Il y a une explosion de la demande mondiale, avec la Covid, de paracétamol et notamment de demande pédiatrique, donc il y a une augmentation très forte. Ce n’est pas qu’il y a une baisse de la production, c’est l’inverse ! » Selon lui, « les services de la santé [et] Bercy travaillent pour qu’on puisse répondre à toutes les demandes ».            « Il y a une tension d’approvisionnement qui aujourd’hui se transforme en pénurie, essentiellement sur les formes pédiatriques du Doliprane et du paracétamol », a renchéri auprès de Franceinfo Pierre-Olivier Variot, pharmacien et président de l’Union des syndicats de pharmaciens d’officine (USPO).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19, bronchiolite et grippe : la triple épidémie de virus respiratoires qui menace la France cet hiver                   « Pas de rupture » selon Sanofi            Sanofi se veut de son côté rassurant. « Il n’y a pas de rupture de paracétamol », explique le laboratoire à BFM-Business. Il rappelle que, « pour répondre à l’enjeu de santé publique, les références de paracétamol sont contingentées depuis mi-juillet ».                 En effet, depuis cet été, il est notamment demandé aux pharmaciens de limiter la vente de paracétamol à deux boîtes par patient en l’absence de prescription médicale, pour « assurer une distribution continue et équitable des stocks disponibles ».            « Le paracétamol est donc distribué selon cette directive, sur toutes les gammes, de manière homogène sur le territoire français, souligne Sanofi. Toutes les formes de la gamme Doliprane restent ouvertes à la commande pour approvisionner et livrer toutes nos parties prenantes – hôpitaux, grossistes et pharmaciens – et servir les patients. »            Tensions sur le marché            Le gouvernement, lui aussi, veut éviter tout vent de panique. Les Français qui se voient prescrire du paracétamol mais aussi de l’amoxicilline, autre médicament en tension, peuvent en avoir, a affirmé mardi 29 novembre le ministre délégué à l’industrie Roland Lescure, devant l’Assemblée nationale.                « Pour autant, existe-t-il des tensions sur le marché ? La réponse est oui », a-t-il reconnu, estimant que le gouvernement fait le nécessaire face à ce phénomène. « Dès le mois de juillet 2022, nous avons “contingenté” les stocks au niveau des industriels pour distribuer équitablement [aux] pharmacies sur le territoire », a-t-il souligné.            « Depuis octobre 2022, les grossistes-répartiteurs ne peuvent plus exporter les médicaments en question et nous avons augmenté la production de paracétamol en France, avec des usines qui tournent aujourd’hui vingt-quatre heures sur vingt-quatre et sept jours sur sept », a également détaillé le ministre. Par ailleurs, le projet de relocalisation du principe actif du paracétamol est en cours, en Isère, avec « de premières livraisons en 2025 », a ajouté M. Lescure.            Le président de l’USPO souligne par ailleurs que des alternatives sont possibles en cas de rupture de stock de Doliprane 2,4 %. Il est en effet envisageable, « en fonction du poids de l’enfant, de basculer sur des formes réservées à l’adulte ou sur des sachets, ce qui permet de combler le manque », a expliqué Pierre-Olivier Variot à Franceinfo. « On a la possibilité de transposer sur de l’Advil en sirop ou éventuellement de l’Aspegic nourrisson si l’enfant n’a pas de contrindication à prendre ce médicament », rassure le pharmacien.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 7 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Indochine française en guerre  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo SHEIN       Codes Promo NA-KD       Codes Promo Boohoo       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo PrettyLittleThing      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/06/le-doliprane-pour-enfants-connait-des-tensions-d-approvisionnement_6153212_3224.html"},"headline":"Le Doliprane pour enfants conna\u00eet des tensions d\u2019approvisionnement","dateCreated":"2022-12-06T17:26:06+01:00","datePublished":"2022-12-06T17:26:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Le parac\u00e9tamol, dont est compos\u00e9 le Doliprane, subit des tensions importantes, tout comme d\u2019autres m\u00e9dicaments, parmi lesquels l\u2019amoxicilline.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/01/09/230/0/3316/1658/1342/671/60/0/11e77e9_20439-vwq070.bxn8.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/06/19-11">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ L’institution souligne par ailleurs une efficacité « incertaine » du dispositif déployé après le premier confinement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                              Offrir Le Monde                             Santé       Coronavirus et pandémie de Covid-19           Covid-19 : le suivi de cas contacts a coûté plus de 600 millions d’euros, selon la Cour des comptes      L’institution souligne par ailleurs une efficacité « incertaine » du dispositif déployé après le premier confinement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h02, mis à jour à 17h26    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les locaux de la cellule contact tracing de la CPAM de la Somme, à Amiens, le 19 mai 2020.  MATHIEU FARCY / MATHIEU FARCY / SIGNATURES                 C’était le pilier central de la stratégie du « tester, tracer, isoler ». Le traçage des contacts des malades du Covid-19 pourrait avoir coûté plus de 600 millions d’euros depuis le début de l’épidémie, annonce la Cour des comptes dans un rapport publié mardi 6 décembre, qui conclut à « l’efficacité incertaine » du dispositif.            En un peu plus de deux ans – de mai 2020 à août 2022 –, le contact tracing, mis en œuvre à la sortie du premier confinement, en mai 2020, a permis de joindre 32 millions de personnes diagnostiquées positives au coronavirus et plus de 22 millions de leurs contacts « à risque », précise la Cour des comptes.                 Cet outil de lutte contre l’épidémie consiste à contacter par téléphone, par SMS ou par courriel les personnes diagnostiquées positives « afin qu’elles recensent les personnes avec lesquelles elles ont été en contact », puis à informer ces dernières du risque pris (tout en conservant l’anonymat de la personne positive) et à leur communiquer les consignes de prévention. Pour faire fonctionner ce système d’information, l’Assurance-maladie a recruté en masse « des milliers de contractuels » et « mis en place des plates-formes départementales d’enquêteurs ».                             Lire aussi :  Covid-19 : êtes-vous éligible au nouveau rappel vaccinal ?                   « Respect partiel des consignes de prévention »            Depuis le lancement du suivi de cas contacts, l’organisme « a joint plus de 32 millions de personnes dépistées positives et près de 22,7 millions de personnes contacts, d’abord par téléphone puis essentiellement par SMS ou par courriel », résume la Cour des comptes. Si les effectifs ont désormais « été fortement réduits » (de 6 500 équivalents temps plein en 2021 à 350 en septembre), les dépenses totales aux frais de la Sécu « pourraient dépasser 600 millions d’euros » à la fin de l’année, au titre des années 2020 à 2022.            Le tout pour « une efficacité globale incertaine ». « Sans le contact tracing, il est vraisemblable que les contaminations auraient été plus nombreuses ou rapides, et leur incidence plus forte sur les hôpitaux », affirme la Cour des comptes. Néanmoins, les effets sur les contaminations et les hospitalisations « ne peuvent être quantifiés en l’absence d’évaluation scientifique ».                Très généralement performant dans les vingt-quatre heures suivant la déclaration des cas contacts, ce dispositif n’a cependant touché « qu’une partie potentiellement minoritaire » de sa cible, car la plupart des infectés n’ont « déclaré aucune personne contact ».            En moyenne, la moitié des personnes diagnostiquées positives n’ont déclaré aucun cas contact entre 2020 et 2021. Et chez ceux qui ont pu être joints, « les rares éléments d’analyse disponibles font apparaître un respect partiel (…) des consignes de prévention ».            La Cour des comptes appelle ainsi à « concevoir un dispositif plus efficace », pouvant être « activé puis désactivé dans des délais rapides dans l’éventualité de nouvelles épidémies de grande ampleur ». Le contact tracing, largement remplacé par la vaccination comme principal outil de lutte contre le Covid-19, est censé s’arrêter à la fin de janvier, sauf nouvelle prolongation par la loi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : les raisons de l’échec de la campagne de rappel vaccinal en France                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 7 décembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sante/article/2022/12/06/covid-19-le-suivi-de-cas-contacts-a-coute-plus-de-600-millions-d-euros-selon-la-cour-des-comptes_6153206_1651302.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: le suivi de cas contacts a co\u00fbt\u00e9 plus de 600\u00a0millions d\u2019euros, selon la Cour des comptes","dateCreated":"2022-12-06T17:02:38+01:00","datePublished":"2022-12-06T17:02:38+01:00","dateModified":"2022-12-06T17:26:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sant\u00e9","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Plan\u00e8te"],"description":"L\u2019institution souligne par ailleurs une efficacit\u00e9 \u00ab\u00a0incertaine\u00a0\u00bb du dispositif d\u00e9ploy\u00e9 apr\u00e8s le premier confinement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/05/22/400/0/4802/2401/1342/671/60/0/75c43a2_ZVcAv26TjrqkSLje6BYhOiXh.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/06/19-12">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Habituellement, penalty et tir au but riment avec frappe (souvent) puissante d’un côté ou de l’autre des cages. Mais parfois les joueurs choisissent de faire ce que l’on appelle une « panenka ». Explications.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Sport       Football           Coupe du monde 2022 : qu’est-ce qu’une « panenka » ?      Habituellement, penalty et tir au but riment avec frappe (souvent) puissante d’un côté ou de l’autre des cages. Mais parfois les joueurs choisissent de faire ce que l’on appelle une « panenka ». Explications.          Par Laura Pottier         Publié aujourd’hui à 18h47    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Tout commence lors de la finale de l’Euro 1976 entre l’Allemagne de l’Ouest et la Tchécoslovaquie. A égalité (2-2) après les prolongations, les deux équipes se départagent aux tirs au but. Neuvième tireur, Antonin Panenka s’avance vers les cages de Sepp Maier. S’il met le ballon au fond des filets, il offrira la victoire à son pays, la Tchéchoslovaquie. Mais de quel côté va partir le gardien allemand ? Cette question, l’attaquant tchécoslovaque ne se la pose pas : d’un léger coup de pied, il soulève le ballon et l’envoie… au centre du but adverse, piégeant totalement le gardien qui, lui, avait plongé sur son côté gauche et s’est donc retrouvé tout penaud, à genoux sur le gazon.                            Ainsi est née la « panenka » , nom donné à ce geste technique qui consiste à pousser doucement le ballon au milieu de la cage adverse lors d’un tir au but ou d’un penalty. Il s’agit en quelque sorte d’une « anticipation de l’anticipation » du gardien, qui s’attend à recevoir le ballon à droite ou à gauche, et va donc partir d’un côté. Pour le tireur, plus besoin de se torturer l’esprit pour essayer de deviner le côté que le gardien va choisir. Ou même de réaliser une frappe parfaite, au cas où celui-ci partirait dans la bonne direction.                             Lire aussi :  Retour sur... Tchécoslovaquie – RFA 1976 : le jour où Antonin Panenka franchit enfin le rideau de fer                   Un risque existe tout de même : pour qu’il y ait but, il faut donc que le gardien plonge bien d’un côté ou de l’autre. S’il n’anticipe pas et reste à sa position initiale, au centre, il arrêtera le ballon très facilement et le tireur ne pourra que se prendre la tête entre les mains. Mais s’il part bien d’un côté, à condition de ne pas rater son geste, c’est une technique quasi infaillible pour marquer. Elle a d’ailleurs été reprise par plusieurs stars, comme Cristiano Ronaldo, Lionel Messi, Zidane ou encore Karim Benzema.                             Lire aussi :  Le hors-jeu en football, c’est quoi cette affaire ?                   Cette idée de génie, Antonin Panenka l’a eue à force de perdre des face-à-face avec son coéquipier Ivo Viktor.  « Après chaque séance d’entraînement, j’avais l’habitude de tirer quelques penaltys avec notre gardien – on jouait pour une tablette de chocolat ou pour une bière. Et comme il était très bon, cet arrangement finissait par me coûter cher, raconte-t-il sur le site de l’UEFA. Alors j’ai eu l’idée de retarder ma frappe et de simplement soulever le ballon. Je me suis dit qu’un gardien qui plonge d’un côté n’a pas le temps de changer de trajectoire en plein vol. » Simple et efficace.                 Laura Pottier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                  Édition du jour Daté du mercredi 7 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/06/coupe-du-monde-2022-qu-est-ce-qu-une-panenka_6153228_3242.html"},"headline":"Coupe du monde 2022 : qu\u2019est-ce qu\u2019une \u00ab\u00a0panenka\u00a0\u00bb\u00a0?","dateCreated":"2022-12-06T18:47:46+01:00","datePublished":"2022-12-06T18:47:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Football","Sport"],"description":"Habituellement, penalty et tir au but riment avec frappe (souvent) puissante d\u2019un c\u00f4t\u00e9 ou de l\u2019autre des cages. Mais parfois les joueurs choisissent de faire ce que l\u2019on appelle une \u00ab\u00a0panenka\u00a0\u00bb. Explications.","author":[{"@type":"Person","name":"Laura Pottier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/112/0/2661/1330/1342/671/60/0/07214d9_d534a7a1e1f04243a7d2f9928be22fcb-d534a7a1e1f04243a7d2f9928be22fcb-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/06/19-13">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Afin d’engranger des victoires parlementaires, l’extrême droite a souhaité mettre à l’agenda deux textes élaborés par d’autres, mettant le reste des groupes mal à l’aise.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                        Offrir Le Monde                             Politique       Rassemblement national           Le Rassemblement national pose des pièges dans sa niche parlementaire, l’Assemblée réplique      Afin d’engranger des victoires parlementaires, l’extrême droite a souhaité mettre à l’agenda deux textes élaborés par d’autres, mettant le reste des groupes mal à l’aise.          Par Clément Guillou         Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Une niche truffée de pièges. Voilà ce que le Rassemblement national (RN) a souhaité proposer aux députés le 12 janvier 2023, lorsqu’une journée, la première de son histoire, sera réservée aux propositions de loi de son choix. Les siennes ? Pas tout à fait. Parmi les textes que le groupe de Marine Le Pen voulait soumettre en priorité, l’un vient des « insoumis », l’autre de la majorité gouvernementale. Après avoir dévoilé ses plans, le RN a dû concéder un changement de plan durant la conférence des présidents de l’Assemblée, nouvel épisode de la guerre de positions autour du calendrier parlementaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La notabilisation du Rassemblement national, un piège politique pour les autres partis                 En première position, le RN voulait soumettre un texte déjà adopté au Sénat avec le soutien de l’ensemble des groupes et l’assentiment du gouvernement : une proposition de loi de la sénatrice du Nord (Union des démocrates et indépendants) Valérie Létard, créant une aide d’urgence pour les victimes de violences conjugales, sous forme de prêt à taux zéro. Adopté à l’unanimité au Sénat le 20 octobre, le texte n’avait pas encore été mis à l’agenda de l’Assemblée nationale.          « Cela ne me réjouit évidemment pas que les premiers qui s’intéressent à un sujet pourtant déclaré “grande cause du quinquennat” soient les députés du RN », avait réagi Valérie Létard, contactée lundi 5 décembre par Le Monde. Le lendemain, la conférence des présidents, qui réunit autour de la présidente de l’Assemblée, Yaël Braun-Pivet, les chefs de file des groupes politiques notamment, a décidé de l’inscrire plutôt en tête de l’ordre du jour de la « semaine de l’Assemblée » du 16 janvier 2023. Le RN ne s’y est pas opposé.          Réintégration des soignants non vaccinés          Le groupe de Marine Le Pen ne cachait pas vouloir mettre le gouvernement et l’opposition de gauche en porte-à-faux : voteraient-ils un texte mis à l’agenda par l’extrême droite, au risque de fissurer ce qui reste du cordon sanitaire, ou s’opposeraient-ils à un texte qu’ils ont précédemment soutenu, une contorsion qu’il faudrait ensuite expliquer aux Français ? « On veut avancer nos sujets et mettre mal à l’aise les autres groupes », avait prévenu Renaud Labaye, secrétaire général du groupe RN à l’Assemblée nationale, au sujet de cette niche qui fait cogiter le parti depuis le mois de septembre.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/12/06/19-14">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ La star de YouTube a été placée en garde à vue lundi pour « viol et corruption de mineurs ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                              Pixels        Violences sexuelles           La garde à vue du youtubeur Norman Thavaud prolongée      La star de YouTube a été placée en garde à vue lundi pour « viol et corruption de mineurs ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h35, mis à jour à 17h04        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le youtubeur Norman Thavaud à Paris, le 22 novembre 2019.  JOEL SAGET / AFP                 La garde à vue de Norman Thavaud a été prolongée mardi 6 décembre, a annoncé le parquet de Paris à l’Agence France-Presse (AFP). La star de YouTube aux 12 millions d’abonnés a été placée en garde à vue lundi pour « viol et corruption de mineurs », dans le cadre d’une enquête préliminaire confiée à la brigade de protection des mineurs (BPM), ouverte en janvier 2022.            Six jeunes femmes ont porté plainte contre l’animateur de la chaîne « Norman fait des vidéos ». Selon le journal Libération, cinq d’entre elles accuseraient Norman Thavaud de viol, et deux étaient mineures au moment des faits.                 En 2020, une fan québécoise, Maggie D., avait publiquement accusé le youtubeur de l’avoir manipulée pour obtenir des photos et vidéos à caractère sexuel, alors qu’elle avait selon elle 16 ans à ce moment-là. Elle avait dit avoir porté plainte au Canada. Dans le cadre d’une enquête franco-québécoise publiée par le média Urbania en avril 2021, d’autres femmes avaient formulé des accusations comparables à l’encontre de M. Thavaud pour des faits qui se seraient produits alors que certaines étaient encore mineures.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 7 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/12/06/la-garde-a-vue-du-youtubeur-norman-thavaud-prolongee_6153160_4408996.html"},"headline":"La garde \u00e0 vue du youtubeur Norman Thavaud prolong\u00e9e","dateCreated":"2022-12-06T11:35:03+01:00","datePublished":"2022-12-06T11:35:03+01:00","dateModified":"2022-12-06T17:04:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Violences sexuelles"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles","Pixels"],"description":"La star de YouTube a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en garde \u00e0 vue lundi pour \u00ab\u00a0viol et corruption de mineurs\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/358/0/4297/2148/1342/671/60/0/60ae2cf_1670249548882-000-32yx2c7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/06/19-15">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Face à l’inflation galopante, théâtres, musées ou universités sont contraints de fermer dans tout le pays. Viktor Orban accuse « les sanctions de Bruxelles » contre la Russie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                             JANOS KUMMER POUR « LE MONDE »                        International       Hongrie         Des théâtres aux réseaux de tramway, la Hongrie à l’heure des fermetures et des pénuries   Par Jean-Baptiste Chastand (Nyiregyhaza (Hongrie), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h50     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageFace à l’inflation galopante, théâtres, musées ou universités sont contraints de fermer dans tout le pays. Viktor Orban accuse « les sanctions de Bruxelles » contre la Russie.                Le musée, fermé. Les salles culturelles, fermées. Fraîchement rénové, le théâtre municipal va, lui, baisser le rideau d’ici à mi-décembre. La piscine pourrait suivre en janvier. Quant à la dizaine de bureaux de poste de la commune, seule la moitié est encore ouverte… L’hiver s’annonce particulièrement ennuyeux cette année à Nyiregyhaza, ville d’une centaine de milliers d’habitants située dans la région la plus pauvre de Hongrie, tout au nord-est. Même le traditionnel marché de Noël y est organisé avec des éclairages réduits.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hongrie : la Commission gèle plus de 13 milliards d’euros de fonds européens                 Pour faire face à l’explosion des coûts de l’énergie et à une inflation parmi les plus élevées d’Europe (21,1 % en octobre), la mairie a décidé de fermer brutalement de nombreuses institutions municipales. « On a réussi à laisser la bibliothèque ouverte, mais, pour le reste de la culture, nous avons été obligés de prendre des mesures. Le coût du chauffage a été multiplié par seize », justifie Attila Ulrich, maire adjoint. En distribuant ce jeudi 1er décembre des galettes de pommes de terre gratuites à des dizaines d’administrés qui font la queue dans un froid mordant, cet élu du Fidesz, le parti nationaliste du premier ministre, Viktor Orban, constate que ces mesures suscitent bien peu de protestations.          « Nous avons tout juste 13 degrés dans nos bureaux, nous avons froid », se plaint certes une employée municipale, mais elle en renvoie la responsabilité à « l’Europe ». Beaucoup des habitants assurent, eux, qu’ils n’allaient de toute façon pas au théâtre ou qu’ils ne savent pas nager. « Les Hongrois sont des gens calmes et ils vont rarement manifester contre les prix énergétiques comme ce qu’on peut voir ailleurs en Europe », se satisfait M. Ulrich. Dans ce pays étroitement contrôlé par le parti au pouvoir, ni le théâtre ni le musée local n’ont d’ailleurs souhaité recevoir Le Monde, en expliquant « n’avoir rien à dire sur la décision de la mairie ».                              Un bureau de poste fermé à Nyiregyhaza (Hongrie), le 1er décembre 2022. Les services postaux hongrois ont fermé 366 bureaux dans le pays pour faire face à la crise.  JANOS KUMMER POUR « LE MONDE »                                   Le musée Andras Josa à Nyiregyhaza (Hongrie), fermé, le 1er décembre 2022.  JANOS KUMMER POUR « LE MONDE »               La situation de Nyiregyhaza n’a pourtant rien d’isolé. Dans tout le pays, des centaines de théâtres, cinémas municipaux, piscines, patinoires, bureaux de poste ont fermé ces dernières semaines, donnant à la plupart des municipalités de province des allures de villes mortes. De nombreux établissements scolaires et universitaires ont aussi décidé de prolonger les vacances de fin d’année pour économiser le chauffage, et condamnent leurs bâtiments un à un pour regrouper les fonctionnaires. « Certaines villes ont même décidé d’arrêter leur réseau de tramway », explique Barbola Toth, spécialiste des sujets énergétiques à l’université Corvinus de Budapest.        Il vous reste 63.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/06/la-hongrie-a-l-heure-des-fermetures-et-des-penuries_6153172_3210.html"},"headline":"Des th\u00e9\u00e2tres aux r\u00e9seaux de tramway, la Hongrie \u00e0 l\u2019heure des fermetures et des p\u00e9nuries","dateCreated":"2022-12-06T13:00:13+01:00","datePublished":"2022-12-06T13:00:13+01:00","dateModified":"2022-12-06T13:50:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Hongrie"],"description":"Face \u00e0 l\u2019inflation galopante, th\u00e9\u00e2tres, mus\u00e9es ou universit\u00e9s sont contraints de fermer dans tout le pays. Viktor Orban accuse \u00ab\u00a0les sanctions de Bruxelles\u00a0\u00bb contre la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Nyiregyhaza (Hongrie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/dda3036_1670318295108-kja-01122022-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/06/19-16">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Les ONG déplorent que la nouvelle réglementation n’inclue pas les écosystèmes boisés tels que les savanes, où est produit du soja exporté vers l’Union.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Planète       Biodiversité           Soja, bœuf, cacao… L’Europe s’accorde pour interdire les marchandises liées à la déforestation      Les ONG déplorent que la nouvelle réglementation n’inclue pas les écosystèmes boisés tels que les savanes, où est produit du soja exporté vers l’Union.          Par Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 17h42, mis à jour à 18h43    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Une réglementation inédite, ambitieuse mais encore imparfaite. Après des mois de tractations, le Parlement et les Etats-membres de l’Union européenne (UE) sont parvenus à un accord, dans la nuit du lundi 5 au mardi 6 décembre, sur une nouvelle loi interdisant l’importation de produits liés à la déforestation. Une fois la législation mise en œuvre, les consommateurs européens devraient pouvoir boire du café et manger du chocolat en étant certains de ne pas contribuer à la destruction de forêts tropicales à l’autre bout du monde.          La France, qui avait fait de la lutte contre la déforestation l’une des priorités de sa présidence de l’Union, a aussitôt salué un texte « pionnier et novateur ». « L’Europe va fermer ses portes aux produits du quotidien ayant le plus d’impact sur la déforestation, c’est radical », s’est réjoui Pascal Canfin, le président de la commission environnement du Parlement européen. « Nous sommes les premiers au monde à le faire ! La bataille pour le climat et la biodiversité s’accélère », s’est félicité le président Emmanuel Macron.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Déforestation importée, usage du bois : des avancées au Parlement européen pour l’avenir des forêts                 Après deux ans d’une campagne intensive, les ONG ont aussi salué un accord qui « change les règles du jeu », même s’il reste à améliorer. « C’est une bonne manière d’ouvrir la 15e conférence mondiale sur la biodiversité [COP15], qui débute mercredi au Canada, note Véronique Andrieux, directrice générale du Fonds mondial pour la nature (WWF). Nous espérons que l’exemple européen aura un effet d’entraînement. »          Système de traçabilité          Concrètement, cette loi obligera les entreprises à vérifier que les marchandises qu’elles vendent dans l’UE n’ont contribué ni à la déforestation ni à la dégradation de forêts après le 31 décembre 2020. Elles devront pour cela mettre en place un système de traçabilité et remonter la chaîne d’approvisionnement jusqu’à la parcelle de production, notamment grâce aux outils de surveillance satellitaire. La mesure concerne le bétail, le cacao, le café, l’huile de palme, le soja, le caoutchouc et le bois, ainsi que des produits dérivés.          A travers la consommation de ces produits, l’UE est à l’origine d’environ 16 % de la déforestation mondiale, ce qui en fait le deuxième destructeur de forêts tropicales derrière la Chine. Le déboisement nuit dramatiquement à la biodiversité mais aussi à la lutte contre le réchauffement, les forêts jouant un rôle majeur de stockage du carbone et de régulation du climat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le rôle des forêts pour réguler le climat reste largement sous-estimé                 Les ONG regrettent toutefois que la loi ne prenne pas en compte les écosystèmes boisés autres que les forêts, contrairement à ce que défendaient plusieurs Etats dont la France. « En n’incluant pas les savanes arborées, on ne répond pas au principal enjeu qui est l’importation de soja en provenance d’Amérique du Sud, déplore Klervi Le Guenic, chargée de campagne forêts tropicales au sein de l’association Canopée. Chaque année, dix fois la superficie de Paris disparaît dans le Cerrado [région principalement située au Brésil]. »        Il vous reste 39.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/06/soja-b-uf-cacao-l-europe-s-accorde-pour-interdire-les-marchandises-liees-a-la-deforestation_6153218_3244.html"},"headline":"Soja, b\u0153uf, cacao\u2026 L\u2019Europe s\u2019accorde pour interdire les marchandises li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9forestation","dateCreated":"2022-12-06T17:42:49+01:00","datePublished":"2022-12-06T17:42:49+01:00","dateModified":"2022-12-06T18:43:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te","Europe"],"description":"Les ONG d\u00e9plorent que la nouvelle r\u00e9glementation n\u2019inclue pas les \u00e9cosyst\u00e8mes bois\u00e9s tels que les savanes, o\u00f9 est produit du soja export\u00e9 vers l\u2019Union.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/0/0/3477/1738/1342/671/60/0/46510f0_1670344248148-019031.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/06/19-17">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Pour Noël, ils veulent tout ! Epater (et régaler) leur galerie d’invités en deux coups de cuillères à pot, avec trois fois rien… Trois recettes chics et antigaspi à reproduire sans modération.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Le Monde passe à table       Recettes de Noël           Le réveillon des 7 familles (4/7) : pour les gastronomes économes      Pour Noël, ils veulent tout ! Epater (et régaler) leur galerie d’invités en deux coups de cuillères à pot, avec trois fois rien… Trois recettes chics et antigaspi à reproduire sans modération.          Par Camille Labro et Léo Pajon         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 14h29    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’ENTRÉE OPTIMISÉE          Les blinis aux épluchures de légumes                           CLAIRE CURT               Pour 20 blinis. Préparation : 15 minutes. Repos : 1 heure. Cuisson : 3 minutes par blini.          Ingrédients          150 à 200 g d’épluchures diverses (carottes, courgettes, vert de poireau)2 gousses d’ailQuelques branches de persil1 yaourt grec (150 g)2 œufs12,5 cl de lait demi-écrémé130 g de farine T55½ sachet de levure chimique5 cuillerées à soupe d’huile (olive, tournesol ou pépins de raisin)Sel et poivre          Passer les épluchures au mixeur jusqu’à obtenir un mélange homogène de fins morceaux. Eplucher les gousses d’ail et les émincer en petits morceaux. Rincer le persil et hacher finement ses feuilles.          LE PETIT PLAT D’UN GRAND          Les saint-jacques mi-cuites et soupe de laitue d’Eric Frechon                           ERIC FRECHON               Temps de préparation : 40 minutes. Temps de cuisson : 3 minutesIngrédients pour 4 personnes (à multiplier en fonction du nombre de convives) :2 laitues bien vertes100 g de beurre2 cuillères à soupe rases de gros sel (pour 2 litres d’eau)8 noix de saint-jacques (2 par personne) de grosseur moyenne et sans coquille5 cl de crème liquide1 noix de muscade1 trait d’huile d’olivesel, poivreLa préparation          Eplucher et laver la salade et ne garder que les feuilles bien vertes. Laver et égoutter les noix de saint-jacques et les tailler en cubes de 1 centimètre au maximum. Les assaisonner dans un saladier avec le sel, le poivre et l’huile d’olive. Bien mélanger.Avec les cubes de saint-jacques, constituer une boule de tartare par personne. Dans un autre saladier, verser la crème liquide. Ajouter quelques râpées de noix de muscade et fouetter le tout pendant quelques minutes jusqu’à obtenir une consistance onctueuse.          La soupeDans une casserole, faire bouillir deux litres d’eau salée puis y plonger les feuilles de laitue pendant trois minutes. Une fois le temps écoulé, les retirer puis les mixer immédiatement à l’aide d’un blender.Ensuite, ajouter dans le blender l’eau de cuisson (dans laquelle ont été cuites les feuilles de laitue) et mixer une nouvelle fois jusqu’à obtenir la consistance d’une soupe. Rectifier l’assaisonnement.          Le dressageDans une assiette creuse, verser la crème muscadée en fond d’assiette. Puis disposer au milieu la boule de tartare de saint-jacques. Enfin, verser la soupe de laitue autour de la boule de tartare. Il est important de dresser cette recette sur une assiette bien chaude, ainsi le tartare de saint-jacques va cuire à l’aide de la chaleur de l’assiette et de la soupe de laitue.          L’astuce du chefVous pouvez réaliser les boules de tartare de saint-jacques à l’aide de papier film afin d’obtenir des boules bien régulières.        Il vous reste 30.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/article/2022/12/06/le-reveillon-des-7-familles-4-7-pour-les-gastronomes-economes_6153109_6082232.html"},"headline":"Un menu pas cher pour No\u00ebl","dateCreated":"2022-12-06T06:00:18+01:00","datePublished":"2022-12-06T06:00:18+01:00","dateModified":"2022-12-06T14:29:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde passe \u00e0 table","Recettes de No\u00ebl"],"keywords":["Le Go\u00fbt du Monde","Le No\u00ebl du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","Le Monde passe \u00e0 table","Le fil Good","Les envies du Monde","Recettes de No\u00ebl","Les recettes"],"description":"Pour No\u00ebl, ils veulent tout\u00a0! Epater (et r\u00e9galer) leur galerie d\u2019invit\u00e9s en deux coups de cuill\u00e8res \u00e0 pot, avec trois fois rien\u2026 Trois recettes chics et antigaspi \u00e0 reproduire sans mod\u00e9ration.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Labro"}
,{"@type":"Person","name":"L\u00e9o Pajon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/113c16c_1669892681723-media-appel-recette-pas-cher.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde passe \u00e0 table","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Recettes de No\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/recettes-de-noel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/06/19-18">
<filnamedate="20221206"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221206"><AAMMJJHH="2022120619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ En vingt ans, l’espèce a perdu un tiers de ses individus au Canada. En cause, l’activité forestière industrielle qui a réduit ses sources de nourritures et ouvert le champ libre à ses prédateurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Éditorial Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pour votre santé et la planète, prenez l’escalier   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé aux abonnés « Cette juxtaposition d’une croissance aussi médiocre que celle de la France et d’inégalités bien plus fortes, est au cœur de la crise britannique »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 de la biodiversité : « Notre planète est en crise, et la situation va empirer si nous n’agissons pas davantage »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag  Article réservé aux abonnés Pour Erige Sehiri, « Sous les figues », l’Oscar ?                   Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Dominique Lapierre, aventurier et auteur de fresques historiques à succès                   Culture « Léon Blum, une vie héroïque (1872-1950) », sur France Inter : le socialisme humaniste dans toute sa nuance et sa mesure                   Culture « Julien, le marais et la libellule », sur France 3 : le « pigouilleur » du marais poitevin en croisade contre les « bassines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq livres de cuisine à mettre dans (ou sous) la hotte                   Chronique Le tartare du Train bleu se met en scène, d’abord pour les yeux, ensuite pour les papilles   Laure Gasparotto                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Turin, une chambre, cinq possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                             BRENDAN GEORGE KO POUR « LE MONDE »                        Planète       Biodiversité         COP15 de la biodiversité : au Canada, le caribou boréal, un emblème en danger   Par Hélène Jouan (Lac-Simon, Val-d’Or, Québec, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 17h06     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelEn vingt ans, l’espèce a perdu un tiers de ses individus au Canada. En cause, l’activité forestière industrielle qui a réduit ses sources de nourritures et ouvert le champ libre à ses prédateurs.                Les anciens racontent qu’enfants, ils se perchaient dans les arbres pour compter les caribous qui passaient sous les branches. Aujourd’hui, les jeunes Anishinabés de la Première Nation de Lac-Simon – une communauté algonquine de 2 300 personnes établie près de Val-d’Or en Abitibi-Témiscamingue, une région située au nord-ouest du Québec –, ne connaissent de l’animal qui jouait pour leurs ancêtres un rôle nourricier, culturel et spirituel, que le dessin coloré qui sert aujourd’hui de logo à l’organisme autochtone local créé pour sa défense.                              Dans la commune de Lac-Simon, au Québec, le 11 octobre 2022.  BRENDAN GEORGE KO POUR « LE MONDE »                                   Ronald Brazeau, directeur du développement des ressources naturelles de la réserve de Lac-Simon, au Québec, le 11 octobre 2022.  BRENDAN GEORGE KO POUR « LE MONDE »               Le caribou boréal, ce cervidé au large museau et au panache étroit, s’est égayé pendant des milliers d’années dans les forêts septentrionales du territoire canadien. Depuis vingt ans, le cheptel a perdu un tiers de ses individus. Remontant lentement vers le nord, il occupe désormais une bande de forêt de quelques centaines de kilomètres de hauteur, de la province du Yukon aux confins de celle de Terre-Neuve-Labrador, entre les 49e et 55e parallèles de latitude nord. Malgré son inscription au rang des espèces « menacées » par le Canada dès 2003, à celui des « espèces vulnérables » par la législation québécoise en 2005, le caribou poursuit sa lente extinction : on en trouve plus sûrement sur les pièces canadiennes de 25 cents dont il est l’emblème, que dans les forêts du pays.          Au Québec, un recensement remontant à 2012 ne dénombrait plus que 6 000 à 8 500 individus. Des troupeaux concentrés dans l’extrême nord de la province et quelques hardes isolées, aujourd’hui menacées de disparition. Celles des caribous dits « montagnards » en Gaspésie, « forestiers » dans le massif de Charlevoix au nord-est de la ville de Québec, et à Val-d’Or, enfin, sur le territoire ancestral des Anishinabés. De ce cheptel comptant quelque quatre-vingts bêtes jusqu’aux années 1950, tombé à une cinquantaine d’individus il y a vingt ans, il ne reste aujourd’hui que neuf survivants, cinq mâles et quatre femelles.          Un habitat réduit          Dans la réserve de la Première Nation de Lac-Simon, Ronald Brazeau, chemise de bûcheron, queue-de-cheval et casquette, consacre son temps à tenter d’éviter que cette maigre harde ne soit rayée de la carte.          Dans son bureau de directeur du développement des ressources naturelles qu’il occupe au sein de sa communauté, il croque à grands traits sur un tableau blanc l’histoire des caribous de Val-d’Or : un territoire d’origine de quelque 13 000 kilomètres carrés, recouvert de lacs et de forêts denses, où les animaux trouvaient à foison le lichen dont ils se nourrissent. Une surface que le chef autochtone hachure de grands traits rouges, du nord au sud, d’est en ouest, pour figurer les multiples routes forestières qui le traversent désormais.        Il vous reste 71.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/06/cop15-de-la-biodiversite-au-canada-le-caribou-un-embleme-en-danger_6153098_3244.html"},"headline":"COP15 de la biodiversit\u00e9\u00a0: au Canada, le caribou bor\u00e9al, un embl\u00e8me en danger","dateCreated":"2022-12-06T05:00:09+01:00","datePublished":"2022-12-06T05:00:09+01:00","dateModified":"2022-12-06T17:06:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["International","Canada","Am\u00e9riques","Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"En vingt ans, l\u2019esp\u00e8ce a perdu un tiers de ses individus au Canada. En cause, l\u2019activit\u00e9 foresti\u00e8re industrielle qui a r\u00e9duit ses sources de nourritures et ouvert le champ libre \u00e0\u00a0ses pr\u00e9dateurs.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Jouan","description":"Lac-Simon, Val-d\u2019Or, Qu\u00e9bec, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/d260bf7_1669760769658-lemonde-caribou-bgk06138.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


        
  
