<FILE-date="2022/02/20/19">

<article-nb="2022/02/20/19-1">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Dictateurs, réseaux criminels, espions : « Le Monde » et quarante-sept médias ont eu accès à des informations issues de milliers de comptes, montrant que le fleuron bancaire suisse a hébergé des milliards pour le compte de clients sulfureux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                       Le Monde & Süddeutsche Zeitung          « Suisse Secrets », révélations sur l’argent sale caché chez Credit Suisse   Par Anne Michel, Jérémie Baruch et Maxime Vaudano  Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h19   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteDictateurs, réseaux criminels, espions : « Le Monde » et quarante-sept médias ont eu accès à des informations issues de milliers de comptes, montrant que le fleuron bancaire suisse a hébergé des milliards pour le compte de clients sulfureux.         Février 2022, tribunal pénal fédéral de Bellinzone, canton du Tessin (Suisse). Credit Suisse est sur le gril. Déjà empêtrée dans une série de scandales financiers, la banque est accusée d’avoir blanchi l’argent d’un réseau bulgare de trafiquants de drogue. Le procès fait grand bruit. L’affaire n’est pas banale pour un établissement qui incarne l’image de la Suisse : huit coffres-forts et des dizaines de comptes ont été ouverts de 2004 à 2007 pour cette organisation criminelle. Selon l’acte d’accusation, les millions de la cocaïne débarquaient dans la banque par la grande porte, dans de petites valises à roulettes. Droit dans ses bottes, Credit Suisse récuse tout en bloc et plaide l’innocence de son ancien gestionnaire de fortune. L’affaire est « héritée du passé ». Ses contrôles antiblanchiment ont été « massivement renforcés ».          Une affaire isolée qui appartient au passé ? L’enquête internationale « Suisse Secrets », menée par Le Monde et quarante-sept médias internationaux, met à mal la défense de ce fleuron historique de la Confédération helvétique. Basée sur une fuite massive d’informations issues de milliers de comptes bancaires administrés par Credit Suisse, elle montre qu’au mépris des règles de vigilance s’imposant aux grandes banques internationales, l’établissement, né à Zurich, a hébergé des fonds liés au crime et à la corruption plusieurs décennies durant. Celui de dizaines de dictateurs et d’hommes politiques corrompus, de grosses fortunes à l’origine illicite ou douteuse, d’individus et d’entreprises frappés par des sanctions internationales, voire de réseaux criminels ou mafieux.                        
.d_breve_custom{
    max-width: 66.4rem;
    width: 100%;
}
.d_breve_custom_container{
    width: 100%;
    margin:1rem auto;
    font-size: 1.6rem;
    line-height: 2.4rem;
    box-sizing: border-box;
    border-radius: 2px;
}


.d_breve_custom_header{
    color: #464F57;
    line-height: 2.4rem;
    margin: 0!important;
    width: 100%;
     font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        padding: 2rem 3rem 2.2rem;
      font-size: 1.6rem;
      line-height: 2.2rem;
        background: #24231C;
        color:#FFFAE9;
        display: flex;
        align-items: baseline;
        justify-content: flex-start;
        flex-wrap: nowrap;
}

 div{
       display: flex;

    }
.d_breve_custom_header_big{
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
        letter-spacing: 1.1px;
        text-transform: uppercase;
         font-size: 2.6rem;
         line-height: 3.3rem;
         padding-right: 6px;
             white-space: nowrap;
         font-weight: 600;
    }


.d_breve_custom_contenu{
  padding: 2.6rem 3rem;
  background: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/suissesecrets/background.png) right bottom no-repeat #F3EFDF;
  background-size: cover;
}


.d_breve_custom_contenu p {
    margin: 0 0 1rem 0;
}
.d_breve_custom ul {
    margin: 0 0 1rem 2rem;
    list-style: square;
}
.d_breve_custom li {
    margin: 0 0 1rem 0;
}

/* Mobile */
@media (max-width: 650px){
    .d_breve_custom_header{
    	flex-wrap: wrap;
    	padding: 2rem 2rem 2.2rem;
    }
     .d_breve_custom_header_big{
     	padding-bottom: 6px;
     }
     .d_breve_custom_contenu{
     	padding: 2.6rem 2rem;
     }
}
@media (max-width: 500px){
    .d_breve_custom_header{
    	/*font-size:1.4rem;*/
    }
}






« Suisse Secrets »Enquête sur les clients douteux de Credit Suisse


« Suisse Secrets » est une enquête collaborative basée sur la fuite d’informations issues de plus de 18 000 comptes bancaires administrés par Credit Suisse depuis les années 1940 jusqu’à la fin des années 2010. Ces données ont été transmises par une source anonyme, il y a un peu plus d’un an, au quotidien allemand Süddeutsche Zeitung, qui les a partagées avec quarante-sept médias internationaux, dont Le Monde et le consortium d’investigation Organized Crime and Corruption Reporting Project ou OCCRP.
Ces données ont été passées au peigne fin par 152 journalistes issus de trente-neuf pays. Ceux-ci ont, en outre, interrogé d’anciens responsables de la banque, ainsi que des régulateurs et des magistrats anticorruption, et analysé de multiples dossiers judiciaires et déclarations financières. La personne à l’origine de cette fuite a tenu à conserver l’anonymat, mais a accepté d’expliquer sa motivation : dénoncer les effets du secret bancaire suisse sur la communauté internationale. Selon cette source anonyme, « le prétexte de la protection de la confidentialité financière n’est qu’une feuille de vigne couvrant le rôle honteux des banques suisses en tant que collaboratrices des fraudeurs fiscaux ».



<article-nb="2022/02/20/19-2">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Après un échange entre Poutine et Macron, l’Elysée affirme que la Russie et l’Ukraine souhaitent une réunion diplomatique, sous l’égide de l’OSCE, pour obtenir un cessez-le-feu.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Crise en Ukraine : France et Russie d’accord sur « la nécessité de privilégier une solution diplomatique » à la crise en Ukraine Après un échange entre Poutine et Macron, l’Elysée affirme que la Russie et l’Ukraine souhaitent une réunion diplomatique, sous l’égide de l’OSCE, pour obtenir un cessez-le-feu.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                17:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Réunion exceptionnelle de l’OSCE lundi        L’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE) tiendra lundi une réunion extraordinaire de ses représentants permanents pour tenter de trouver une issue à la crise ukrainienne, a annoncé dimanche la présidence polonaise de l’instance.          L’Ukraine a demandé une réunion pour discuter de « la rapide détérioration de la situation sécuritaire sur le terrain », selon un tweet du représentant polonais à l’OSCE, Adam Halacinski. « Son but est de discuter de tout ce qui se passe ces dernières heures et quelles sont les mesures à prendre pour l’OSCE dans cette situation afin surtout de conduire à une désescalade de la tension », a précisé M. Jablonski.          Les observateurs de l’OSCE ont recensé ces derniers jours une recrudescence des combats entre rebelles séparatistes prorusses et l’armée ukrainienne dans l’est du pays, avec plusieurs centaines d’attaques de mortier et d’artillerie.                    17:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Elysée annonce une série d’entretiens avec Biden, Scholz, Johnson et Draghi        Emmanuel Macron s’entretiendra « dans les prochaines heures » avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le président américain, Joe Biden, sur la crise entre Russie et Ukraine, a annoncé l’Elysée dans la foulée d’un entretien téléphonique avec Vladimir Poutine.          Le président français pourrait également s’entretenir avec les premiers ministres britannique, Boris Johnson, et italien, Mario Draghi, ainsi qu’avec « d’autres partenaires proches », a ajouté la présidence, après avoir dit que les chefs de l’Etat russe et français sont d’accord pour « intensifier les efforts diplomatiques » pour préserver la paix.                    17:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie a l’intention de retirer ses troupes de Biélorussie, affirme l’Elysée        Le président de Fédération de Russie, Vladimir Poutine, a redit à son homologue de la République française, Emmanuel Macron, « [son] intention de retirer [ses] troupes » de Biélorussie « au terme des exercices en cours », a annoncé l’Elysée à l’issue d’un entretien téléphonique entre les deux dirigeants dimanche.          « Il va falloir vérifier tout cela, cela peut prendre un peu de temps », a ajouté la présidence française, tout en « constatant que les déclarations des autorités biélorusses », qui ont affirmé que les troupes russes allaient rester, « ne coïncident pas avec les propos du président Poutine ».          Minsk, allié de Moscou dans sa crise avec les Occidentaux, a annoncé que les troupes russes présentes sur son territoire depuis le 10 février pour des exercices militaires devant se terminer dimanche allaient rester pour d’autres manœuvres similaires.                              16:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Biden prêt à rencontrer Poutine, selon Blinken            Après avoir échangé ces derniers jours avec de nombreux dirigeants européens, « le président Biden a indiqué très clairement qu’il était prêt à rencontrer le président Poutine à tout moment et qu’importe le format », a souligné Antony Blinken sur CBS. INA FASSBENDER / AFP           La diplomatie est possible « jusqu’à ce que les chars soient réellement en mouvement » et le président des Etats-Unis, Joe Biden, est prêt à « rencontrer » son homologue russe, Vladimir Poutine, « à tout moment, qu’importe le format si cela permet d’éviter une guerre » en Ukraine, a déclaré dimanche son chef de la diplomatie, Antony Blinken.          Le secrétaire d’Etat, présent dans la matinée sur les plateaux de télévision de toutes les grandes chaînes américaines, a aussi réaffirmé que la voie diplomatique était encore possible « jusqu’à ce que les chars soient réellement en mouvement et les avions dans le ciel ».          Après avoir échangé ces derniers jours avec de nombreux dirigeants européens, « le président Biden a fait savoir très clairement qu’il était prêt à rencontrer le président Poutine à tout moment et qu’importe le format », a souligné Antony Blinken sur CBS.          Le dernier appel entre les deux dirigeants remonte au 12 février, après lequel le Kremlin avait dénoncé une hystérie américaine « à l’apogée ».          Le secrétaire d’Etat américain, balayant toute accusation d’une exagération de la crise, a réitéré que la Russie était « sur le point » d’envahir l’Ukraine, assurant que Vladimir Poutine suivait pour l’instant « le scénario, quasiment à la lettre » de ce que les Etats-Unis avaient prédit.          « Tout ce que nous voyons suggère que ceci est très grave, que nous sommes sur le point d[e voir] une invasion », a-t-il alerté sur CNN, estimant que le maintien de troupes russes en Biélorussie pour des exercices militaires renforçait, lui aussi, les craintes d’une invasion.                    16:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien               Volodymyr Zelensky demande la reprise des négociations        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé dimanche à la reprise des négociations avec la Russie sous l’égide de l’OSCE et à l’instauration d’un « cessez-le-feu immédiat » dans l’Est, après un entretien téléphonique avec Emmanuel Macron.          « Nous demandons la convocation urgente d’une réunion du groupe de contact trilatéral [Ukraine, Russie, OSCE] et la mise en place d’un cessez-le-feu immédiat », a déclaré M. Zelensky sur Twitter.                    16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans son entretien avec Emmanuel Macron, Vladimir Poutine met en cause l’Ukraine        Lors de son entretien avec Emmanuel Macron, le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, a mis en cause l’Ukraine. « De sérieuses inquiétudes ont été exprimées quant à la forte détérioration de la situation sur la ligne de contact dans le Donbass », a indiqué le Kremlin dans un communiqué, ajoutant que M. Poutine a « noté que les provocations des forces de sécurité ukrainiennes étaient à l’origine de l’escalade ».          Le président russe a aussi estimé que les livraisons d’armes modernes et de munitions aux forces ukrainiennes par les Occidentaux « poussent Kiev vers une solution militaire » dans son conflit avec les séparatistes prorusses, qui dure depuis 2014. « Kiev ne fait qu’imiter un processus de négociations et refuse obstinément de mettre en œuvre les accords de Minsk » signés en 2015 et censés régler le conflit, a poursuivi M. Poutine.          « Compte tenu de l’urgence de la situation, les présidents ont reconnu qu’il convenait d’intensifier la recherche de solutions par des moyens diplomatiques », a aussi fait savoir le Kremlin, le but étant de « faciliter le rétablissement du cessez-le-feu et d’assurer des avancées dans la résolution du conflit ».          Vladimir Poutine a également « réaffirmé la nécessité pour les Etats-Unis et l’OTAN de prendre au sérieux les demandes de garanties de sécurité de la Russie et d’y répondre de manière concrète et substantielle ».                    15:53   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Paris et Moscou s’accordent sur « la nécessité de privilégier une solution diplomatique à la crise actuelle », selon l’Elysée        Les présidents russe et français, Vladimir Poutine et Emmanuel Macron, sont convenus dimanche lors d’un échange téléphonique sur la crise ukrainienne de travailler à la tenue d’une réunion du Groupe de contact trilatéral (Ukraine, Russie, OSCE), « dans les prochaines heures » afin de parvenir à un cessez-le-feu dans l’est de l’Ukraine, rapporte l’Elysée dans un communiqué. Ils se sont accordés sur « la nécessité de privilégier une solution diplomatique à la crise actuelle et de tout faire pour y parvenir ».          Les deux dirigeants se sont également dits favorables à la reprise des travaux en « format Normandie » sur la base des récentes propositions ukrainiennes.          Ils sont convenus de la nécessité d’« un travail intense pour permettre la tenue d’une réunion du groupe trilatéral de contact dans les prochaines heures avec l’objectif d’obtenir de toutes les parties prenantes un engagement de cessez-le-feu sur la ligne de contact », peut-on lire.          Un travail diplomatique intense va être engagé « afin d’aboutir, si les conditions sont remplies, à une rencontre au plus haut niveau en vue de définir un nouvel ordre de paix et de sécurité en Europe », ajoute la présidence française. La présidence française, précisant que le ministre des affaires étrangères Jean-Yves Le Drian « rencontrera son homologue russe Sergueï Lavrov » dans les prochains jours. Le groupe de contact trilatéral a été créé en 2014 pour faciliter une résolution diplomatique du conflit dans le Donbass.                              15:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Biélorussie : l’opposition dénonce le maintien des troupes russes            Capture d’écran d’une vidéo du ministère de la défense biélorusse avec un soldat russe (à gauche) et biélorusse (à droite), le 19 février 2022. HANDOUT / AFP           La figure de proue de l’opposition biélorusse Svetlana Tsikhanovskaïa, qui vit en exil en Lituanie a dénoncé dimanche le maintien de troupes russes au Biélorussie. « La présence de troupes russes sur notre territoire viole notre Constitution et le droit international et met en péril la sécurité de chaque Biélorusse et de toute la région », a-t-elle déclaré dans un communiqué.          Selon elle, la Biélorussie pourrait se « retrouver entraînée dans la guerre d’un autre et transformée en pays agresseur ». Elle a accusé le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, d’avoir « payé le soutien du Kremlin avec la souveraineté » de son pays. « Nous exigeons le retrait immédiat des troupes russes de notre territoire », poursuit Mme Tsikhanovskaïa, exigeant que cette question soit soumise au Conseil de sécurité de l’ONU et de nouvelles sanctions contre Minsk.                    15:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Pologne annonce une réunion de l’OSCE        La Pologne, qui préside actuellement l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), annonce qu’elle va convoquer une session extraordinaire du conseil permanent du groupe sur l’Ukraine.          L’Ukraine a demandé que la session ait lieu lundi, selon une lettre publiée sur Twitter par Adam Halacinskie, représentant permanent de la Pologne auprès de l’OSCE. « Je saisis cette occasion pour vous assurer que l’Ukraine reste fermement attachée à l’approche politico-diplomatique », fait savoir Yevhenii Tsymbaliuk, le représentant ukrainien dont le courrier est reproduit.                    13:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kamala Harris : « Comme le président l’a dit, nous pensons que Poutine a pris sa décision. Point final »             La vice-présidente américaine, Kamala Harris, à Munich, avant son retour aux Etats-Unis, dimanche 20 février 2022. ANDREW HARNIK / AFP           Avant de quitter Munich, où elle a participé à une conférence sur la sécurité, la vice-présidente américaine, Kamala Harris, a répondu à quelques questions des journalistes. « Comme le président [Joe Biden] l’a dit, nous pensons que Poutine a pris sa décision. Point final », a-t-elle déclaré.          Interrogée sur une nouvelle aide américaine à l’Ukraine, elle a répondu qu’« en fonction de ce qui se passera dans les prochains jours, nous réévaluerons les besoins de l’Ukraine et notre capacité à la soutenir ».          A propos d’éventuelles sanctions contre la Russie, elle a rappelé que « l’objectif des sanctions a toujours été, et continue d’être, la dissuasion (…), d’autant plus que, malgré tout, nous espérons toujours sincèrement qu’il existe une voie diplomatique pour sortir de [cette crise] ».          Elle a répété : « Nous avons rassemblé les alliés autour de notre position (…) et nous croyons qu’il est dans le meilleur intérêt de tous qu’il y ait une fin diplomatique. »          Mme Harris a enfin réagi aux commentaires du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, à propos l’adhésion de l’Ukraine à l’OTAN : « Je ne vais pas remettre en question les désirs du président Zelensky pour son propre pays, mais (…) son pays est pratiquement encerclé par les troupes russes. »                    13:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Macron échange avec Zelensky après son entretien avec Poutine        Emmanuel Macron s’entretient dimanche à la mi-journée avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, après avoir échangé avec Vladimir Poutine, a annoncé l’Elysée.          « L’entretien téléphonique avec le président Poutine a duré une heure quarante-cinq », écrit la présidence française dans un communiqué, sans donner de détails sur le contenu de l’entretien avec le chef de l’Etat russe.                    13:05   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  A plus d’un mois de l’élection présidentielle, la situation à la frontière entre la Russie et l’Ukraine s’immisce dans la campagne électorale en France.                    Lire aussi :  Crise en Ukraine : Pécresse ferme contre la Russie, Le Pen et Zemmour dénoncent la volonté d’expansion de l’OTAN                       11:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’entretien Macron-Poutine a commencé        Les présidents français, Emmanuel Macron, et russe, Vladimir Poutine, s’entretiennent depuis 11 heures (heure française), a annoncé l’Elysée, pour tenter d’éviter une guerre majeure en Europe, au moment où les Occidentaux craignent plus que jamais une invasion russe en Ukraine.          Après leur rencontre du 7 février à Moscou, cette discussion entre les dirigeants français et russe constitue « les derniers efforts possibles et nécessaires pour éviter un conflit majeur en Ukraine », a souligné l’Elysée.                    11:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Biélorussie annonce que les troupes russes vont rester pour des manœuvres        Le ministère de la défense biélorusse a annoncé dimanche que les exercices militaires conjoints avec la Russie menés sur son territoire, qui devaient se terminer dimanche, se poursuivraient en raison « de la hausse de l’activité militaire près des frontières (…) et de l’aggravation de la situation dans le Donbass ».          Cette annonce signifie que des troupes russes resteront au Bélarus, en pleine crise avec les Occidentaux, malgré la promesse de Moscou que ses forces quitteraient ce pays aux portes de l’UE après ces manoeuvres menées depuis le 10 février.          Lire aussi notre article : « Derrière la crise en Ukraine se profile un autre foyer de tension : un possible redéploiement d’armes nucléaires en Biélorussie »          « Les présidents de la Biélorussie et de la Russie ont décidé de poursuivre l’inspection des forces », a développé le ministère biélorusse de la défense, sur son compte Telegram. Au cours de cette « inspection » des troupes – terme désignant les manoeuvres – les « éléments de la défense » de la Biélorussie et de la Russie « qui n’ont pas été abordés de manière aussi détaillée lors de l’entraînement précédent, seront examinés en profondeur ».          Selon Minsk, l’objectif des manoeuvres reste « d’assurer une réponse adéquate et une désescalade des préparatifs militaires menés par des personnes mal intentionnées près des frontières ».                    11:07   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              De notre envoyée spéciale en Ukraine :                                       10:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Boris Johnson affirme que la Russie prépare « la plus grande guerre en Europe depuis 1945 »        Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a affirmé dimanche que la Russie préparait « ce qui pourrait être la plus grande guerre en Europe depuis 1945 ». « Tous les signes montrent que le projet a en quelque sorte déjà commencé », a-t-il déclaré dans une interview diffusée par la BBC.          D’après « les renseignements que nous avons », une invasion russe se ferait non seulement par l’est, mais également par le nord, en provenance de Biélorussie, pour « encercler Kiev », la capitale ukrainienne, « comme [le président américain] Joe Biden l’a expliqué à nombre d’entre nous ».          « Les gens doivent comprendre le coût en termes de vies humaines que cela pourrait entraîner, non seulement pour les Ukrainiens, mais aussi pour les Russes », a ajouté M. Johnson.          Le premier ministre britannique a également affirmé que Londres et Washington empêcheraient les entreprises russes de« commercer en livres et en dollars » en cas d’invasion de l’Ukraine. « Ça frappera très très fort » l’économie russe, a-t-il averti.                    10:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Occidentaux ne peuvent tendre indéfiniment « un rameau d’olivier » à la Russie, prévient l’UE        Alors que la Russie « effectue des tests de missiles et continue d’amasser des troupes » à la frontière ukrainienne, les Occidentaux ne peuvent pas continuer à tendre indéfiniment « un rameau d’olivier » à Moscou, a déclaré dimanche le président du Conseil européen, Charles Michel.          « La grande question demeure : le Kremlin veut-il le dialogue ? » s’est-il interrogé lors de la conférence de Munich sur la sécurité. Les déclarations de Moscou « offraient, il y a quelques jours, une toute petite lueur d’espoir, mais ses actions prennent la forme d’un renforcement militaire continu avec de graves incidents dans le Donbass », dans l’est de l’Ukraine, où les heurts armés se sont multipliés ces derniers jours, a-t-il encore déclaré.          Le responsable européen a réitéré la détermination des Occidentaux à répliquer à toute agression du territoire ukrainien par un paquet de sanctions contre la Russie. Moscou « espérait semer la division, affaiblir notre alliance, nous diviser et, en fait, [les Russes] ont fait exactement le contraire », a affirmé M. Michel.                    10:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Tout au long de la semaine, le spectre d’une invasion russe en Ukraine a plané. Au cours de la journée du 17 février, la tension est montée d’un cran sur fond de provocations et d’accusations de bombardements.                              10:38   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les violations du cessez-le-feu dans le Donbass ont pesé sur la Conférence de Munich sur la sécurité, en Allemagne. Pour les dirigeants occidentaux, une intervention militaire russe est à présent une hypothèse plausible.                    Lire aussi :  Crise en Ukraine : à Munich, les Occidentaux affichent leur unité face à la menace russe                       10:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Entretien attendu entre Macron et Poutine         Le président français, Emmanuel Macron, doit s’entretenir par téléphone, dimanche en fin de matinée, avec son homologue russe, Vladimir Poutine. L’entretien ressemble à un effort diplomatique d’urgence pour tenter d’éviter une invasion russe de l’Ukraine, où les tensions sont de plus en plus fortes sur le front dans l’Est.          Cet entretien prévu à 11 heures (heure française) est maintenu alors même que l’Ukraine appelle désormais ses alliés occidentaux à cesser toute politique « d’apaisement » à l’égard de Moscou, accusé par Washington et Kiev d’avoir massé 150 000 soldats aux frontières orientales ukrainiennes.                                         Le contexte             Le président français Emmanuel Macron s’est entretenu, dimanche 20 février, avec son homologue russe, Vladimir Poutine, alors que les tensions sont de plus en plus fortes dans l’est de l’Ukraine.L’Ukraine a appelé ses alliés occidentaux à cesser toute politique « d’apaisement » à l’égard de Moscou, accusé par Washington et Kiev d’avoir massé 150 000 soldats aux frontières orientales ukrainiennes.Cet appel intervient alors que les tirs sur le front dans l’Est ukrainien ont connu une hausse spectaculaire ces derniers jours, les observateurs de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE) signalant plus de 1 500 violations du cessez-le-feu entre jeudi et vendredi, un record cette année.Les armées de Moscou et Minsk étaient censées terminer dimanche des manœuvres militaires communes en Biélorussie, voisine de l’Ukraine, des exercices débutés le 10 février et qui ont renforcé l’inquiétude des Occidentaux. Mais la Biélorussie a annoncé dimanche que les troupes russes allaient rester pour des manœuvres.L’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) estime que « tous les signes indiquent que la Russie prévoit une attaque complète » de l’Ukraine. La Russie peut lancer une attaque sur l’Ukraine « à tout moment », répète de son côté Washington.Le Kremlin continue de nier toute intention d’attaquer son voisin, mais réclame des garanties pour la sécurité de la Russie, comme le retrait de l’OTAN en Europe de l’Est, ce que l’Occident refuse.         Nos contenus sur le sujet :         Synthèse des informations de samedi. Crise en Ukraine : les craintes d’une action militaire russe à leur comble, les ressortissants français et allemands appelés à quitter le paysDécryptage. A Munich, les Occidentaux affichent leur unité face à la menace russeRécit. Au Donbass, le scénario du pireReportage. « Cela fait huit ans que la guerre est notre quotidien » : dans le village ukrainien de Pavlopil, près de la ligne de front de DonetskEntretien. « Les Etats-Unis sont prêts à adopter des sanctions qui transformeraient la Russie en paria dans le système financier »                                                                                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","coverageStartTime":"2022-02-20T17:13:38+00:00","coverageEndTime":"2022-02-21T05:13:38+00:00","headline":"Crise en Ukraine\u00a0: France et Russie d\u2019accord sur \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9 de privil\u00e9gier une solution diplo...","description":"Apr\u00e8s un \u00e9change entre Poutine et Macron, l\u2019Elys\u00e9e affirme que la Russie et l\u2019Ukraine souhaitent une r\u00e9union diplomatique,\u00a0sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019OSCE, pour obtenir un cessez-le-feu.","articleSection":["International","Crise ukrainienne"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Crise ukrainienne"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Crise en Ukraine : France et Russie d’accord sur « la nécessité de privilégier une solution diplomatique » à la crise en Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s un \u00e9change entre Poutine et Macron, l\u2019Elys\u00e9e affirme que la Russie et l\u2019Ukraine souhaitent une r\u00e9union diplomatique,\u00a0sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019OSCE, pour obtenir un cessez-le-feu.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/0/0/1772/1159/1342/696/3/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-02-20T17:13:38+00:00"
,"endDate":"2022-02-21T05:13:38+00:00"
  L\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) tiendra lundi une r\u00e9union extraordinaire de ses repr\u00e9sentants permanents pour tenter de trouver une issue \u00e0 la crise ukrainienne, a annonc\u00e9 dimanche la pr\u00e9sidence polonaise de l\u2019instance.          L\u2019Ukraine a demand\u00e9 une r\u00e9union pour discuter de \u00ab\u00a0la rapide d\u00e9t\u00e9rioration de la situation s\u00e9curitaire sur le terrain\u00a0\u00bb, selon un tweet du repr\u00e9sentant polonais \u00e0 l\u2019OSCE, Adam Halacinski. \u00ab\u00a0Son but est de discuter de tout ce qui se passe ces derni\u00e8res heures et quelles sont les mesures \u00e0 prendre pour l\u2019OSCE dans cette situation afin surtout de conduire \u00e0 une d\u00e9sescalade de la tension\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Jablonski.          Les observateurs de l\u2019OSCE ont recens\u00e9 ces derniers jours une recrudescence des combats entre rebelles s\u00e9paratistes prorusses et l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans l\u2019est du pays, avec plusieurs centaines d\u2019attaques de mortier et d\u2019artillerie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union exceptionnelle de l\u2019OSCE lundi","dateModified":"2022-02-20T16:46:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T16:04:08+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron s\u2019entretiendra \u00ab\u202fdans les prochaines heures\u202f\u00bb avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, sur la crise entre Russie et Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e dans la foul\u00e9e d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec Vladimir Poutine.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais pourrait \u00e9galement s\u2019entretenir avec les premiers ministres britannique, Boris Johnson, et italien, Mario Draghi, ainsi qu\u2019avec \u00ab\u202fd\u2019autres partenaires proches\u202f\u00bb, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence, apr\u00e8s avoir dit que les chefs de l\u2019Etat russe et fran\u00e7ais sont d\u2019accord pour \u00ab\u202fintensifier les efforts diplomatiques\u202f\u00bb pour pr\u00e9server la paix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Elys\u00e9e annonce une s\u00e9rie d\u2019entretiens avec Biden, Scholz, Johnson et Draghi","dateModified":"2022-02-20T16:20:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T16:02:00+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a redit \u00e0 son homologue de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, \u00ab\u00a0[son] intention de retirer [ses] troupes\u00a0\u00bb de Bi\u00e9lorussie \u00ab\u00a0au terme des exercices en cours\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre les deux dirigeants dimanche.          \u00ab\u00a0Il va falloir v\u00e9rifier tout cela, cela peut prendre un peu de temps\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, tout en \u00ab\u00a0constatant que les d\u00e9clarations des autorit\u00e9s bi\u00e9lorusses\u00a0\u00bb, qui ont affirm\u00e9 que les troupes russes allaient rester, \u00ab\u00a0ne co\u00efncident pas avec les propos du pr\u00e9sident Poutine\u00a0\u00bb.          Minsk, alli\u00e9 de Moscou dans sa crise avec les Occidentaux, a annonc\u00e9 que les troupes russes pr\u00e9sentes sur son territoire depuis le 10\u00a0f\u00e9vrier pour des exercices militaires devant se terminer dimanche allaient rester pour d\u2019autres man\u0153uvres similaires.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a l\u2019intention de retirer ses troupes de Bi\u00e9lorussie, affirme l\u2019Elys\u00e9e","dateModified":"2022-02-20T17:03:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T15:45:46+00:00","articleBody":"         Apr\u00e8s avoir \u00e9chang\u00e9 ces derniers jours avec de nombreux dirigeants europ\u00e9ens, \u00ab\u202fle pr\u00e9sident Biden a indiqu\u00e9 tr\u00e8s clairement qu\u2019il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 rencontrer le pr\u00e9sident Poutine \u00e0 tout moment et qu\u2019importe le format\u202f\u00bb, a soulign\u00e9 Antony Blinken sur CBS. INA FASSBENDER \/ AFP           La diplomatie est possible \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 ce que les chars soient r\u00e9ellement en mouvement\u00a0\u00bb et le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, est pr\u00eat \u00e0 \u00ab\u00a0rencontrer\u00a0\u00bb son homologue russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0\u00e0 tout moment, qu\u2019importe le format si cela permet d\u2019\u00e9viter une guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche son chef de la diplomatie, Antony Blinken.          Le secr\u00e9taire d\u2019Etat, pr\u00e9sent dans la matin\u00e9e sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision de toutes les grandes cha\u00eenes am\u00e9ricaines, a aussi r\u00e9affirm\u00e9 que la voie diplomatique \u00e9tait encore possible \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 ce que les chars soient r\u00e9ellement en mouvement et les avions dans le ciel\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s avoir \u00e9chang\u00e9 ces derniers jours avec de nombreux dirigeants europ\u00e9ens, \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident Biden a fait savoir tr\u00e8s clairement qu\u2019il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 rencontrer le pr\u00e9sident Poutine \u00e0 tout moment et qu\u2019importe le format\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Antony Blinken sur CBS.          Le dernier appel entre les deux dirigeants remonte au 12\u00a0f\u00e9vrier, apr\u00e8s lequel le Kremlin avait d\u00e9nonc\u00e9 une hyst\u00e9rie am\u00e9ricaine \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019apog\u00e9e\u00a0\u00bb.          Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, balayant toute accusation d\u2019une exag\u00e9ration de la crise, a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 que la Russie \u00e9tait \u00ab\u00a0sur le point\u00a0\u00bb d\u2019envahir l\u2019Ukraine, assurant que Vladimir Poutine suivait pour l\u2019instant \u00ab\u00a0le sc\u00e9nario, quasiment \u00e0 la lettre\u00a0\u00bb de ce que les Etats-Unis avaient pr\u00e9dit.          \u00ab\u00a0Tout ce que nous voyons sugg\u00e8re que ceci est tr\u00e8s grave, que nous sommes sur le point d[e voir] une invasion\u00a0\u00bb, a-t-il alert\u00e9 sur CNN, estimant que le maintien de troupes russes en Bi\u00e9lorussie pour des exercices militaires renfor\u00e7ait, lui aussi, les craintes d\u2019une invasion.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/d1dad26_5574859-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biden pr\u00eat \u00e0 rencontrer Poutine, selon Blinken","dateModified":"2022-02-20T16:01:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T15:22:19+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 dimanche \u00e0 la reprise des n\u00e9gociations avec la Russie sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019OSCE et \u00e0 l\u2019instauration d\u2019un \u00ab\u202fcessez-le-feu imm\u00e9diat\u202f\u00bb dans l\u2019Est, apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec Emmanuel Macron.          \u00ab\u202fNous demandons la convocation urgente d\u2019une r\u00e9union du groupe de contact trilat\u00e9ral [Ukraine, Russie, OSCE] et la mise en place d\u2019un cessez-le-feu imm\u00e9diat\u202f\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Volodymyr Zelensky demande la reprise des n\u00e9gociations","dateModified":"2022-02-20T15:36:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T15:18:20+00:00","articleBody":"     Lors de son entretien avec Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a mis en cause l\u2019Ukraine. \u00ab\u202fDe s\u00e9rieuses inqui\u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9es quant \u00e0 la forte d\u00e9t\u00e9rioration de la situation sur la ligne de contact dans le Donbass\u202f\u00bb, a indiqu\u00e9 le Kremlin dans un communiqu\u00e9, ajoutant que M. Poutine a \u00ab\u202fnot\u00e9 que les provocations des forces de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiennes \u00e9taient \u00e0 l\u2019origine de l\u2019escalade\u202f\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe a aussi estim\u00e9 que les livraisons d\u2019armes modernes et de munitions aux forces ukrainiennes par les Occidentaux \u00ab\u202fpoussent Kiev vers une solution militaire\u202f\u00bb dans son conflit avec les s\u00e9paratistes prorusses, qui dure depuis 2014. \u00ab\u202fKiev ne fait qu\u2019imiter un processus de n\u00e9gociations et refuse obstin\u00e9ment de mettre en \u0153uvre les accords de Minsk\u202f\u00bb sign\u00e9s en 2015 et cens\u00e9s r\u00e9gler le conflit, a poursuivi M. Poutine.          \u00ab\u202fCompte tenu de l\u2019urgence de la situation, les pr\u00e9sidents ont reconnu qu\u2019il convenait d\u2019intensifier la recherche de solutions par des moyens diplomatiques\u202f\u00bb, a aussi fait savoir le Kremlin, le but \u00e9tant de \u00ab\u202ffaciliter le r\u00e9tablissement du cessez-le-feu et d\u2019assurer des avanc\u00e9es dans la r\u00e9solution du conflit\u202f\u00bb.          Vladimir Poutine a \u00e9galement \u00ab\u202fr\u00e9affirm\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 pour les Etats-Unis et l\u2019OTAN de prendre au s\u00e9rieux les demandes de garanties de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie et d\u2019y r\u00e9pondre de mani\u00e8re concr\u00e8te et substantielle\u202f\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans son entretien avec Emmanuel Macron, Vladimir Poutine met en cause l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-20T15:31:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T14:53:42+00:00","articleBody":"     Les pr\u00e9sidents russe et fran\u00e7ais, Vladimir Poutine et Emmanuel Macron, sont convenus dimanche lors d\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique sur la crise ukrainienne de travailler \u00e0 la tenue d\u2019une r\u00e9union du Groupe de contact trilat\u00e9ral (Ukraine, Russie, OSCE), \u00ab\u00a0dans les prochaines heures\u00a0\u00bb afin de parvenir \u00e0 un cessez-le-feu dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, rapporte l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9. Ils se sont accord\u00e9s sur \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9 de privil\u00e9gier une solution diplomatique \u00e0 la crise actuelle et de tout faire pour y parvenir\u00a0\u00bb.          Les deux dirigeants se sont \u00e9galement dits favorables \u00e0 la reprise des travaux en \u00ab\u00a0format Normandie\u00a0\u00bb sur la base des r\u00e9centes propositions ukrainiennes.          Ils sont convenus de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0un travail intense pour permettre la tenue d\u2019une r\u00e9union du groupe trilat\u00e9ral de contact dans les prochaines heures avec l\u2019objectif d\u2019obtenir de toutes les parties prenantes un engagement de cessez-le-feu sur la ligne de contact\u00a0\u00bb, peut-on lire.          Un travail diplomatique intense va \u00eatre engag\u00e9 \u00ab\u00a0afin d\u2019aboutir, si les conditions sont remplies, \u00e0 une rencontre au plus haut niveau en vue de d\u00e9finir un nouvel ordre de paix et de s\u00e9curit\u00e9 en Europe\u00a0\u00bb, ajoute la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise. La pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, pr\u00e9cisant que le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Jean-Yves Le Drian \u00ab\u00a0rencontrera son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov\u00a0\u00bb dans les prochains jours. Le groupe de contact trilat\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en\u00a02014 pour faciliter une r\u00e9solution diplomatique du conflit dans le Donbass.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris et Moscou s\u2019accordent sur \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9 de privil\u00e9gier une solution diplomatique \u00e0 la cris...","dateModified":"2022-02-20T15:27:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T14:23:42+00:00","articleBody":"         Capture d\u2019\u00e9cran d\u2019une vid\u00e9o du minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse avec un soldat russe (\u00e0 gauche) et bi\u00e9lorusse (\u00e0 droite), le 19 f\u00e9vrier 2022. HANDOUT \/ AFP           La figure de proue de l\u2019opposition bi\u00e9lorusse Svetlana Tsikhanovska\u00efa, qui vit en exil en Lituanie a d\u00e9nonc\u00e9 dimanche le maintien de troupes russes au Bi\u00e9lorussie. \u00ab\u202fLa pr\u00e9sence de troupes russes sur notre territoire viole notre Constitution et le droit international et met en p\u00e9ril la s\u00e9curit\u00e9 de chaque Bi\u00e9lorusse et de toute la r\u00e9gion\u202f\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          Selon elle, la Bi\u00e9lorussie pourrait se \u00ab\u202fretrouver entra\u00een\u00e9e dans la guerre d\u2019un autre et transform\u00e9e en pays agresseur\u202f\u00bb. Elle a accus\u00e9 le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, d\u2019avoir \u00ab\u202fpay\u00e9 le soutien du Kremlin avec la souverainet\u00e9\u202f\u00bb de son pays. \u00ab\u202fNous exigeons le retrait imm\u00e9diat des troupes russes de notre territoire\u202f\u00bb, poursuit Mme\u00a0Tsikhanovska\u00efa, exigeant que cette question soit soumise au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU et de nouvelles sanctions contre Minsk.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/10fd5e0_5591771-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bi\u00e9lorussie\u00a0: l\u2019opposition d\u00e9nonce le maintien des troupes russes","dateModified":"2022-02-20T14:38:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T14:06:54+00:00","articleBody":"     La Pologne, qui pr\u00e9side actuellement l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE), annonce qu\u2019elle va convoquer une session extraordinaire du conseil permanent du groupe sur l\u2019Ukraine.          L\u2019Ukraine a demand\u00e9 que la session ait lieu lundi, selon une lettre publi\u00e9e sur Twitter par Adam Halacinskie, repr\u00e9sentant permanent de la Pologne aupr\u00e8s de l\u2019OSCE. \u00ab\u00a0Je saisis cette occasion pour vous assurer que l\u2019Ukraine reste fermement attach\u00e9e \u00e0 l\u2019approche politico-diplomatique\u00a0\u00bb, fait savoir Yevhenii Tsymbaliuk, le repr\u00e9sentant ukrainien dont le courrier est reproduit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne annonce une r\u00e9union de l\u2019OSCE","dateModified":"2022-02-20T14:37:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T12:23:51+00:00","articleBody":"         La vice-pr\u00e9sidente am\u00e9ricaine, Kamala Harris, \u00e0 Munich, avant son retour aux Etats-Unis, dimanche 20 f\u00e9vrier 2022. ANDREW HARNIK \/ AFP           Avant de quitter Munich, o\u00f9 elle a particip\u00e9 \u00e0 une conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9, la vice-pr\u00e9sidente am\u00e9ricaine, Kamala Harris, a r\u00e9pondu \u00e0 quelques questions des journalistes. \u00ab\u202fComme le pr\u00e9sident [Joe Biden] l\u2019a dit, nous pensons que Poutine a pris sa d\u00e9cision. Point final\u202f\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.          Interrog\u00e9e sur une nouvelle aide am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine, elle a r\u00e9pondu qu\u2019\u00ab en fonction de ce qui se passera dans les prochains jours, nous r\u00e9\u00e9valuerons les besoins de l\u2019Ukraine et notre capacit\u00e9 \u00e0 la soutenir\u202f\u00bb.          A propos d\u2019\u00e9ventuelles sanctions contre la Russie, elle a rappel\u00e9 que \u00ab\u202fl\u2019objectif des sanctions a toujours \u00e9t\u00e9, et continue d\u2019\u00eatre, la dissuasion (\u2026), d\u2019autant plus que, malgr\u00e9 tout, nous esp\u00e9rons toujours sinc\u00e8rement qu\u2019il existe une voie diplomatique pour sortir de [cette crise]\u202f\u00bb.          Elle a r\u00e9p\u00e9t\u00e9\u00a0: \u00ab\u202fNous avons rassembl\u00e9 les alli\u00e9s autour de notre position (\u2026) et nous croyons qu\u2019il est dans le meilleur int\u00e9r\u00eat de tous qu\u2019il y ait une fin diplomatique.\u202f\u00bb          Mme Harris a enfin r\u00e9agi aux commentaires du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 propos l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0: \u00ab\u202fJe ne vais pas remettre en question les d\u00e9sirs du pr\u00e9sident Zelensky pour son propre pays, mais (\u2026) son pays est pratiquement encercl\u00e9 par les troupes russes.\u202f\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/1873aad_5591667-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kamala Harris\u00a0: \u00ab\u202fComme le pr\u00e9sident l\u2019a dit, nous pensons que Poutine a pris sa d\u00e9cision. Point ...","dateModified":"2022-02-20T12:47:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T12:21:31+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron s\u2019entretient dimanche \u00e0 la mi-journ\u00e9e avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, apr\u00e8s avoir \u00e9chang\u00e9 avec Vladimir Poutine, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.          \u00ab\u202fL\u2019entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident Poutine a dur\u00e9 une heure quarante-cinq\u202f\u00bb, \u00e9crit la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise dans un communiqu\u00e9, sans donner de d\u00e9tails sur le contenu de l\u2019entretien avec le chef de l\u2019Etat russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron \u00e9change avec Zelensky apr\u00e8s son entretien avec Poutine","dateModified":"2022-02-20T12:28:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T12:05:56+00:00","articleBody":"     A plus d\u2019un mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la situation \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Russie et l\u2019Ukraine s\u2019immisce dans la campagne \u00e9lectorale en France.                    Lire aussi :  Crise en Ukraine : P\u00e9cresse ferme contre la Russie, Le Pen et Zemmour d\u00e9noncent la volont\u00e9 d\u2019expansion de l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise en Ukraine\u00a0: France et Russie d\u2019accord sur \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9 de privil\u00e9gier une solution diplo...","dateModified":"2022-02-20T12:27:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T10:35:15+00:00","articleBody":"     Les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et russe, Vladimir Poutine, s\u2019entretiennent depuis 11 heures (heure fran\u00e7aise), a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e, pour tenter d\u2019\u00e9viter une guerre majeure en Europe, au moment o\u00f9 les Occidentaux craignent plus que jamais une invasion russe en Ukraine.          Apr\u00e8s leur rencontre du 7 f\u00e9vrier \u00e0 Moscou, cette discussion entre les dirigeants fran\u00e7ais et russe constitue \u00ab\u202fles derniers efforts possibles et n\u00e9cessaires pour \u00e9viter un conflit majeur en Ukraine\u202f\u00bb, a soulign\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019entretien Macron-Poutine a commenc\u00e9","dateModified":"2022-02-20T15:13:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T10:26:34+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse a annonc\u00e9 dimanche que les exercices militaires conjoints avec la Russie men\u00e9s sur son territoire, qui devaient se terminer dimanche, se poursuivraient en raison \u00ab de la hausse de l\u2019activit\u00e9 militaire pr\u00e8s des fronti\u00e8res (\u2026) et de l\u2019aggravation de la situation dans le Donbass \u00bb.          Cette annonce signifie que des troupes russes resteront au B\u00e9larus, en pleine crise avec les Occidentaux, malgr\u00e9 la promesse de Moscou que ses forces quitteraient ce pays aux portes de l\u2019UE apr\u00e8s ces manoeuvres men\u00e9es depuis le 10 f\u00e9vrier.          Lire aussi notre article\u00a0: \u00ab\u202fDerri\u00e8re la crise en Ukraine se profile un autre foyer de tension\u00a0: un possible red\u00e9ploiement d\u2019armes nucl\u00e9aires en Bi\u00e9lorussie\u202f\u00bb          \u00ab\u202fLes pr\u00e9sidents de la Bi\u00e9lorussie et de la Russie ont d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre l\u2019inspection des forces\u202f\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 le minist\u00e8re bi\u00e9lorusse de la d\u00e9fense, sur son compte Telegram. Au cours de cette \u00ab\u202finspection\u202f\u00bb des troupes \u2013 terme d\u00e9signant les manoeuvres \u2013 les \u00ab\u202f\u00e9l\u00e9ments de la d\u00e9fense\u202f\u00bb de la Bi\u00e9lorussie et de la Russie \u00ab\u202fqui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s de mani\u00e8re aussi d\u00e9taill\u00e9e lors de l\u2019entra\u00eenement pr\u00e9c\u00e9dent, seront examin\u00e9s en profondeur\u202f\u00bb.          Selon Minsk, l\u2019objectif des manoeuvres reste \u00ab\u202fd\u2019assurer une r\u00e9ponse ad\u00e9quate et une d\u00e9sescalade des pr\u00e9paratifs militaires men\u00e9s par des personnes mal intentionn\u00e9es pr\u00e8s des fronti\u00e8res\u202f\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie annonce que les troupes russes vont rester pour des man\u0153uvres","dateModified":"2022-02-20T11:49:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T10:07:11+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale en Ukraine\u00a0: ","dateModified":"2022-02-20T10:07:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T09:55:09+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a affirm\u00e9 dimanche que la Russie pr\u00e9parait \u00ab\u202fce qui pourrait \u00eatre la plus grande guerre en Europe depuis 1945\u202f\u00bb. \u00ab\u202fTous les signes montrent que le projet a en quelque sorte d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9\u202f\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans une interview diffus\u00e9e par la BBC.          D\u2019apr\u00e8s \u00ab\u202fles renseignements que nous avons \u00bb, une invasion russe se ferait non seulement par l\u2019est, mais \u00e9galement par le nord, en provenance de Bi\u00e9lorussie, pour \u00ab\u202fencercler Kiev\u202f\u00bb, la capitale ukrainienne, \u00ab\u202fcomme [le pr\u00e9sident am\u00e9ricain] Joe Biden l\u2019a expliqu\u00e9 \u00e0 nombre d\u2019entre nous\u202f\u00bb.          \u00ab\u202fLes gens doivent comprendre le co\u00fbt en termes de vies humaines que cela pourrait entra\u00eener, non seulement pour les Ukrainiens, mais aussi pour les Russes\u202f\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Johnson.          Le premier ministre britannique a \u00e9galement affirm\u00e9 que Londres et Washington emp\u00eacheraient les entreprises russes de\u00ab\u202fcommercer en livres et en dollars\u202f\u00bb en cas d\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u202f\u00c7a frappera tr\u00e8s tr\u00e8s fort\u202f\u00bb l\u2019\u00e9conomie russe, a-t-il averti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson affirme que la Russie pr\u00e9pare \u00ab\u202fla plus grande guerre en Europe depuis 1945\u202f\u00bb","dateModified":"2022-02-20T10:08:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T09:49:10+00:00","articleBody":"     Alors que la Russie \u00ab\u00a0effectue des tests de missiles et continue d\u2019amasser des troupes\u00a0\u00bb \u00e0 la fronti\u00e8re ukrainienne, les Occidentaux ne peuvent pas continuer \u00e0 tendre ind\u00e9finiment \u00ab\u00a0un rameau d\u2019olivier\u00a0\u00bb \u00e0 Moscou, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel.          \u00ab\u00a0La grande question demeure\u00a0: le Kremlin veut-il le dialogue\u00a0?\u00a0\u00bb s\u2019est-il interrog\u00e9 lors de la conf\u00e9rence de Munich sur la s\u00e9curit\u00e9. Les d\u00e9clarations de Moscou \u00ab\u00a0offraient, il y a quelques jours, une toute petite lueur d\u2019espoir, mais ses actions prennent la forme d\u2019un renforcement militaire continu avec de graves incidents dans le Donbass\u00a0\u00bb, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les heurts arm\u00e9s se sont multipli\u00e9s ces derniers jours, a-t-il encore d\u00e9clar\u00e9.          Le responsable europ\u00e9en a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 la d\u00e9termination des Occidentaux \u00e0 r\u00e9pliquer \u00e0 toute agression du territoire ukrainien par un paquet de sanctions contre la Russie. Moscou \u00ab\u00a0esp\u00e9rait semer la division, affaiblir notre alliance, nous diviser et, en fait, [les Russes] ont fait exactement le contraire\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Michel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-20T09:57:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T09:40:44+00:00","articleBody":"     Tout au long de la semaine, le spectre d\u2019une invasion russe en Ukraine a plan\u00e9. Au cours de la journ\u00e9e du 17\u00a0f\u00e9vrier, la tension est mont\u00e9e d\u2019un cran sur fond de provocations et d\u2019accusations de bombardements.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise en Ukraine\u00a0: France et Russie d\u2019accord sur \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9 de privil\u00e9gier une solution diplo...","dateModified":"2022-02-20T09:47:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T09:38:48+00:00","articleBody":"     Les violations du cessez-le-feu dans le Donbass ont pes\u00e9 sur la Conf\u00e9rence de Munich sur la s\u00e9curit\u00e9, en Allemagne. Pour les dirigeants occidentaux, une intervention militaire russe est \u00e0 pr\u00e9sent une hypoth\u00e8se plausible.                    Lire aussi :  Crise en Ukraine\u00a0: \u00e0 Munich, les Occidentaux affichent leur unit\u00e9 face \u00e0 la menace russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise en Ukraine\u00a0: France et Russie d\u2019accord sur \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9 de privil\u00e9gier une solution diplo...","dateModified":"2022-02-20T09:46:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T09:37:43+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, doit s\u2019entretenir par t\u00e9l\u00e9phone, dimanche en fin de matin\u00e9e, avec son homologue russe, Vladimir Poutine. L\u2019entretien ressemble \u00e0 un effort diplomatique d\u2019urgence pour tenter d\u2019\u00e9viter une invasion russe de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les tensions sont de plus en plus fortes sur le front dans l\u2019Est.          Cet entretien pr\u00e9vu \u00e0 11\u00a0heures (heure fran\u00e7aise) est maintenu alors m\u00eame que l\u2019Ukraine appelle d\u00e9sormais ses alli\u00e9s occidentaux \u00e0 cesser toute politique \u00ab d\u2019apaisement \u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Moscou, accus\u00e9 par Washington et Kiev d\u2019avoir mass\u00e9 150\u00a0000 soldats aux fronti\u00e8res orientales ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entretien attendu entre Macron et Poutine ","dateModified":"2022-02-20T10:40:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T09:36:04+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous,          Bienvenue dans ce direct. Nous allons suivre, au fil de la journ\u00e9e, l\u2019\u00e9volution de la situation entre l\u2019Ukraine et la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise en Ukraine\u00a0: France et Russie d\u2019accord sur \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9 de privil\u00e9gier une solution diplo...","dateModified":"2022-02-20T09:43:34+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/0/0/1772/1159/1342/696/3/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/20/19-3">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Avant le 4 mars, date limite pour déposer sa candidature, plusieurs candidats à l’élection présidentielle craignent de ne pas pouvoir recueillir les signatures nécessaires.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                        Élection présidentielle 2022       Marine Le Pen             Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages      Avant le 4 mars, date limite pour déposer sa candidature, plusieurs candidats à l’élection présidentielle craignent de ne pas pouvoir recueillir les signatures nécessaires.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h24, mis à jour à 15h50    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Marine Le Pen à Vienne, le 18 février 2022.  LAURENT CIPRIANI / AP                 Alors que la course aux 500 parrainages nécessaires pour se présenter à l’élection présidentielle s’achève le vendredi 4 mars, plusieurs candidats s’inquiètent de ne pas les obtenir à temps. Invitée de « Questions politiques » sur France Inter, dimanche 20 février, Marine Le Pen a dénoncé « une situation démocratiquement terrifiante ».                             Notre visuel :  Explorez les parrainages obtenus par les candidats                   Alors qu’elle a actuellement 366 signatures d’élus reçues et validées par le Conseil constitutionnel, la candidate du Rassemblement national (RN) a affirmé n’avoir « jamais été aussi inquiète ». Il lui manque, selon elle, « une cinquantaine de parrainages ». « Il reste huit jours ouvrables encore pour les réunir. J’appelle tous les maires qui trouveraient scandaleux, inouï, que quelqu’un qui a été au second tour de la présidentielle et qui peut gagner en 2022 ne puisse pas, pour des raisons administratives, être présent dans cette compétition électorale. »              Son concurrent d’extrême droite, Eric Zemmour, a, lui, assuré dimanche, sur CNews et Europe 1, qu’il était « très possible » qu’il n’obtienne pas les 500 parrainages nécessaires. « Je n’ai aucune certitude, c’est très dur, on passe des heures à téléphoner, mon ami Philippe de Villiers parle des heures avec les maires, Guillaume Peltier parle des heures avec les maires, moi-même je téléphone aux maires pour essayer de les convaincre », a insisté le candidat de Reconquête ! Alors qu’il détient actuellement 291 signatures reçues et validées par le Conseil constitutionnel, M. Zemmour a estimé que l’élection serait « illégitime » s’il n’obtenait pas ces 500 parrainages.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  les maires au cœur de la bataille des parrainages                   « Interrogation démocratique »            A gauche aussi, le doute reste entier pour Christiane Taubira, qui est en grande difficulté avec seulement 86 signatures reçues. L’ancienne ministre de la justice assure pourtant avoir reçu « plus de 600 promesses de parrainages ». « Il y a à trouver une explication entre le fait d’avoir autant de promesses et avoir aussi peu de parrainages concrétisés », a-t-elle estimé dimanche sur BFM-TV. Pour la vainqueur de la Primaire populaire, qui a réuni près de 400 000 votants au début de janvier, « nous sommes dans une interrogation démocratique ».            « Ça voudrait dire qu’un processus démocratique, qui a mobilisé près d’un demi-million de personnes, serait empêché par un dispositif administratif », a-t-elle également regretté. L’ancienne garde des sceaux a vu sa course aux parrainages affaiblie par la décision du Parti radical de gauche (PRG) – et ses près de 300 élus – de se « mettre en retrait » de sa campagne. Sur LCI le 15 février, elle avait accusé le Parti socialiste (PS) d’être à la manœuvre. « Il arrive toujours un moment où (…) le patron du Parti socialiste siffle la fin de la liberté du Parti radical » de gauche. Une accusation démentie dans la foulée par le premier secrétaire du PS, Olivier Faure : « Le patron du Parti socialiste ne siffle personne. Chacun est libre de ses engagements. Pas de faux procès entre nous. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La persévérance de Christiane Taubira sème la zizanie à gauche                   Six candidats – déclarés ou non – ont obtenu leurs parrainages                          Table Ronde sur le thème du handicap avec la candidate Christiane Taubira à Colombes (92) 17 février 2022. AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE »  AGNES DHERBEYS /MYOP POUR "LE MONDE"                 Face à cette situation, Mme Taubira a décidé d’écrire une lettre à tous les maires de France la semaine dernière. Dans cette missive, elle affirme que si elle ne parvenait pas « à réunir les signatures nécessaires, le débat démocratique serait amputé de la parole d’une femme d’Etat, libre des partis et pleinement engagée pour redonner à la gauche républicaine l’honneur qu’elle a perdu au fil des années ».              « Je fais solennellement appel à vous : si, comme vous le savez, votre parrainage ne constitue pas nécessairement un soutien à mon projet, il reste indispensable à ma candidature. Vous détenez la clé du débat démocratique pour l’élection présidentielle. Je compte sur vous », plaide-t-elle.            Jusqu’à présent, six candidats, déclarés ou non, ont déjà obtenu les 500 parrainages : Valérie Pécresse, Emmanuel Macron, Anne Hidalgo, Nathalie Arthaud, Fabien Roussel et Jean Lassalle. Comme en 2017, le Conseil constitutionnel publie deux fois par semaine – les mardis et les jeudis –, le nombre de parrainages reçus et validés pour chaque candidat.            Les élus ont jusqu’au vendredi 4 mars à 18 heures pour faire parvenir au Conseil constitutionnel, par voie postale exclusivement, le formulaire et l’enveloppe officiels qu’ils recevront de l’Etat. Le président du Conseil constitutionnel, Laurent Fabius, proclamera la liste définitive des candidats le lundi 7 mars, soit environ un mois avant le premier tour, le 10 avril.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  dans les coulisses du contrôle des parrainages au Conseil constitutionnel                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du lundi 21 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Kurdes, en quête d’un pays  Testez gratuitement                                                           Services                      Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Kurdes, en quête d’un pays  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/02/20/marine-le-pen-eric-zemmour-et-christiane-taubira-s-inquietent-de-ne-pas-obtenir-les-500-parrainages-une-situation-democratiquement-terrifiante_6114501_6059010.html"},"headline":"Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s\u2019inqui\u00e8tent de ne pas obtenir les 500\u00a0parrainages","dateCreated":"2022-02-20T14:24:46+01:00","datePublished":"2022-02-20T14:24:46+01:00","dateModified":"2022-02-20T15:50:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Marine Le Pen"],"keywords":["Christiane Taubira","\u00c9ric Zemmour","Rassemblement national","Marine Le Pen","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Avant le 4\u00a0mars, date limite pour d\u00e9poser sa candidature, plusieurs candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle craignent de ne pas pouvoir recueillir les signatures n\u00e9cessaires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e7932_64763825-ad023-taubiracolombes-dsc00688.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/20/19-4">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ La flamme olympique s’est éteinte et les Bleus repartent avec 14 médailles, moins qu’à Sotchi et Pyeongchang. Mais, forts de cinq titres, ils égalent le record, établi quatre ans plus tôt.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO 2022 : sauvée par le biathlon, la France quitte Pékin avec un bilan mitigé      La flamme olympique s’est éteinte et les Bleus repartent avec 14 médailles, moins qu’à Sotchi et Pyeongchang. Mais, forts de cinq titres, ils égalent le record, établi quatre ans plus tôt.          Par Nicolas Lepeltier(Pékin (Chine), envoyé spécial) et Aude Lasjaunias(Pékin (Chine), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 14h35, mis à jour à 17h06    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     L’équipe de France de biathlon fête la victoire de Justine Braisaz-Bouchet lors de la mass start olympique, le 18 février 2022 à Zhangjiakou (Chine).  KIRSTY WIGGLESWORTH / AP                 Quatorze médailles, dont cinq en or, sept en argent et deux en bronze. La France a conclu les Jeux olympiques (JO) d’hiver de Pékin à la 10e place au classement des nations (établi à partir du nombre de médailles d’or). On peut voir le verre à moitié vide : sur le plan strictement comptable, c’est moins bien que les 15 podiums et la neuvième position d’il y a quatre ans, à Pyeongchang (Corée du Sud). Ou le verre à moitié plein, comme Brigitte Henriques. La présidente du Comité national olympique et sportif français (CNOSF) a insisté, dimanche 20 février, en visioconférence de presse : le bilan des Bleus est « positif ».            D’abord, insiste-t-elle, la France compte autant de titres (cinq) et plus de médailles d’argent qu’en 2018 (quatre). Surtout, elle fait aussi bien avec moins : à Pyeongchang, la délégation tricolore comptait 108 athlètes ; ils n’étaient que 88 du voyage à Pékin. « Se stabiliser à un tel niveau est déjà une performance », abonde Claude Onesta, le manageur de la haute performance au sein de l’Agence nationale du sport (ANS), avant de prendre l’exemple du Canada, troisième nation en Corée du Sud, mais recalé à la onzième place à l’issue des Jeux 2022, juste derrière la France – avec certes 26 médailles, mais « seulement » quatre en or.                             JO 2022 :  Le malaise Valieva, les chercheurs d’or norvégiens… Retour sur les moments marquants de ces Jeux                   Si l’Hexagone maintient son niveau, c’est pour moitié grâce au biathlon, qui « a littéralement porté » les Bleus, de l’aveu de Brigitte Henriques. Avec sept médailles (trois en or, quatre en argent) au cours de la quinzaine olympique, le « sport de douanier » a confirmé qu’il était bien le principal fournisseur de métaux depuis Turin 2006. Derrière ce succès, se cache surtout un homme : Quentin Fillon Maillet, véritable locomotive de l’équipe de France.                          Derrière ce succès, se cache surtout un homme : Quentin Fillon Maillet, véritable locomotive de l’équipe de France.  PIERRE-PHILIPPE MARCOU / AFP                 Vendredi 18 février, lors de la mass start (départ groupé), « QFM » est passé à une balle près d’un « grand chelem » historique – un podium lors de chaque course disputée au cours d’une même édition des Jeux olympiques. Le Jurassien doit se « contenter » de cinq médailles. Mais, plus de doute, celui à qui le globe de la Coupe du monde – qui récompense le meilleur biathlète de la saison – ne devrait plus échapper cet hiver est bien le digne successeur de Martin Fourcade, qui reste le sportif français le plus titré (cinq médailles d’or) aux JO.            Surprises et déceptions            Pourtant, reconnaît Claude Onesta, en Chine, les Bleus sont passés à côté de médailles qui leur semblaient promises. « Certaines attentes sur le papier ne se sont pas matérialisées », euphémise Anne-Chantal Pigelet-Grévy, la présidente de la Fédération française de ski (FFS). Comme la skieuse acrobatique Perrine Laffont, qui n’a pas réalisé le doublé inédit auquel elle rêvait tant. Titrée il y a quatre ans à Pyeongchang, la Pyrénéenne n’a pas pu faire mieux qu’une quatrième place sur les bosses du Genting Snow Park de Zhangjiakou. La pression et les attentes ont semblé bien lourdes pour la jeune femme de 23 ans.              Autre déception tricolore, Alexis Pinturault. Meilleur skieur du monde à l’hiver 2021, le Savoyard n’a retrouvé sur les pistes de Yanqing ni le ski ni le surcroît d’envie qui auraient pu lui faire oublier une saison 2021-2022 ratée. Le ski alpin français a néanmoins été « sauvé » par le titre éclatant en slalom de Clément Noël et par l’argent de Johan Clarey, qui a su dompter, à 41 ans, les pièges de The Rock, la piste de descente.                          Autre déception tricolore, Alexis Pinturault.  ALESSANDRO TROVATI / AP                                   Lire aussi   JO 2022 : Alexis Pinturault en échec dans sa quête de l’or olympique                   Qu’il semble loin, en revanche, le triplé de Sotchi (Russie) pour le skicross français. Huit ans après, les Bleus reviennent de Chine avec un zéro pointé. Comme à Pyeongchang, en 2018. A Pékin, la France misait beaucoup sur cette discipline du ski freestyle pour gonfler ses poches de médailles. Quatre engagés, dont les actuels deuxième (Terence Tchiknavorian) et troisième (Bastien Midol) du classement de la Coupe du monde. A l’arrivée, pas un n’a passé le cap des demi-finales. Un « manque de régularité sur les départs. (…) Tout le reste, on l’avait, la partie technique, la glisse », justifiera l’un des entraîneurs des Bleus, Thomas Frey.            Débâcle sur glace            Autre justification mais même constat. « Pardon à nos athlètes », s’est excusé le 12 février Luc Faye, directeur du snowboard à la FFS, après le « fartage gate ». Gonflés d’espoir par la médaille d’argent de Chloé Trespeuch en individuel la veille, les Bleus étaient restés collés à la neige lors du snowboard par équipes mixtes, nouvelle discipline au programme olympique. Problème de glisse. Un fiasco pour une première.              Si une débâcle revient tous les quatre ans, c’est celle de la glace française. Deux médailles – hors patinage artistique – depuis Chamonix 1924, les ambitions à Pékin étaient forcément mesurées. Pas de surprise : une nouvelle fois, les Bleus reviennent bredouilles des Jeux. Nathalie Péchalat, présidente de la Fédération française des sports de glace (FFSG), s’est montrée favorable au lancement d’un « plan Marshall », précisant que le nécessaire travail d’inventaire dans sa fédération – patinage artistique, curling, bobsleigh, luge, skeleton et patinage de vitesse – pourrait se révéler « douloureux ». Elle réclame davantage de moyens : « Si on peut avoir les mêmes que la Chine, je dis oui tout de suite », s’est-elle prise à rêver, alors que le pays hôte a fini troisième au classement des médailles.                              Lire aussi   JO 2022 : Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, enfin la consécration olympique en danse sur glace                   L’ancienne patineuse peut toujours se consoler avec Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron. Sacrés champions olympiques en danse sur glace, ils sont parmi les rares favoris à avoir répondu présents en Chine. Chronique d’un sacre annoncé, le couple n’a pas tremblé sur la glace du National Indoor Stadium de Pékin. Rare moment d’émotion dans ces Jeux aseptisés.                          Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron après leur médaille d’or en danse sur glace.  WANG ZHAO / AFP                                Notre sélection d’articles sur les JO de Pékin 2022       Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques de Pékin, du 2 au 20 février.         Tout savoir : Le calendrier des épreuves, les résultats, le tableau des médailles         Editorial : Des JO de Pékin 2022 sous bulle sanitaire et politique          Histoire : Des Jeux d’hiver dans un climat diplomatique glacial         Reportage : Des Jeux d’hiver sous cloche         Décryptage : Des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution         Enquête : Les bonnes affaires en famille de Pékin et du CIO         Analyse : Le ski en Chine, entre eldorado et mirage         Récit : Comment le Covid-19 a compliqué la préparation des athlètes         Témoignages : Le casse-tête du financement des athlètes olympiques                              Nicolas Lepeltier(Pékin (Chine), envoyé spécial) et  Aude Lasjaunias(Pékin (Chine), envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 21 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur                                                                  Services                    Codes promo avec Savings United        Codes Promo Courir       Codes Promo i-run       Codes Promo Go Sport       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Nike       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Under Armour      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Kurdes, en quête d’un pays  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/20/jo-2022-sauve-par-le-biathlon-les-bleus-quittent-pekin-avec-un-bilan-mitige_6114503_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: sauv\u00e9e par le biathlon, la France quitte P\u00e9kin avec un bilan mitig\u00e9","dateCreated":"2022-02-20T14:35:52+01:00","datePublished":"2022-02-20T14:35:52+01:00","dateModified":"2022-02-20T17:06:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"La flamme olympique s\u2019est \u00e9teinte et les Bleus repartent avec 14 m\u00e9dailles, moins qu\u2019\u00e0 Sotchi et Pyeongchang. Mais, forts de cinq titres, ils \u00e9galent le record, \u00e9tabli quatre ans plus t\u00f4t.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier","description":"P\u00e9kin (Chine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"P\u00e9kin (Chine), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/280/0/3359/1679/1342/696/60/0/3cdcf1b_678144630-000-32288ed.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/20/19-5">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Sa contribution au décryptage du gène a été capitale et a ouvert la voie à l’utilisation, près de soixante ans plus tard, de l’ARN messager dans les principaux vaccins utilisés contre le Covid-19. Il avait 96 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                  Disparitions              Le biologiste François Gros, codécouvreur de l’ARN messager, est mort      Sa contribution au décryptage du gène a été capitale et a ouvert la voie à l’utilisation, près de soixante ans plus tard, de l’ARN messager dans les principaux vaccins utilisés contre le Covid-19. Il avait 96 ans.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h30, mis à jour à 18h39    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le biologiste François Gros le 18 février 1999, à Paris.  ERIC CABANIS / AFP                 Il a contribué, aux côtés des figures les plus éminentes de la recherche scientifique, à la naissance de la biologie moléculaire qui a bouleversé les sciences du vivant. Le biologiste François Gros, qui a participé à toutes les aventures de la biologie moderne, est mort vendredi 18 février à l’âge de 96 ans, a annoncé dimanche à l’Agence France-Presse Etienne Ghys, mathématicien et secrétaire perpétuel de l’Académie des sciences.            Codécouvreur, avec François Jacob, de l’ARN messager – l’intermédiaire moléculaire du code génétique ADN – sa contribution au décryptage du gène a été capitale. Ses travaux ont ouvert la voie, près de soixante ans plus tard, à l’utilisation de cette technologie dans les principaux vaccins utilisés contre le Covid-19.              « Son héritage est un immense espoir pour l’humanité », a salué la ministre de l’enseignement supérieur et de la recherche, Frédérique Vidal, sur son compte Twitter.            « Tout nous semblait à découvrir »            Entré à l’Institut Pasteur au lendemain de la guerre, il y côtoie par la suite André Lwoff, François Jacob et Jacques Monod, prix Nobel de médecine en 1965. Il est nommé directeur général de l’institut Pasteur de 1976 à 1981, et entre à l’Académie des sciences en 1979. Il en devient secrétaire perpétuel de 1991 à 2001. Il occupe parallèlement jusqu’en 1996 la chaire de biochimie cellulaire au Collège de France.            Né à Paris le 24 avril 1925 dans une famille « israélite non pratiquante », François Gros se replie à Toulouse pendant la seconde guerre mondiale. « Perpétuellement à la merci d’une dénonciation », il change de nom régulièrement, raconte-t-il dans ses Mémoires scientifiques. Un demi-siècle de biologie (2003). Etudiant distrait, il s’inscrit à la faculté de sciences de Toulouse par erreur, pensant être dans la file pour la faculté de médecine.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les promesses de l’ARN messager                   Sur les bancs de l’université, il se passionne pour la botanique. A la Libération, il rejoint la Sorbonne en novembre 1944 puis fait ses débuts comme bénévole à l’Institut Pasteur en 1946. On y fait alors les premières recherches sur les antibiotiques initiées par Alexander Flemming, prix Nobel de médecine l’année précédente.              A l’époque, « tout ou presque relève du bricolage » : le jeune biochimiste raconte ainsi que, muni d’une grande marmite pleine d’acide, il avait pour habitude de se rendre en bus aux abattoirs de Paris pour récupérer muscles, foies et pancréas de bœuf, pour ses recherches sur les antibiotiques. L’opération, entre « folklore et cauchemar », « n’entamait en rien notre enthousiasme ». « Tout nous semblait alors à découvrir (…) avec les moyens du bord. »            Non-lieu dans l’affaire du sang contaminé            Le jeune chef de laboratoire Jacques Monod le prend bientôt sous son aile et lui recommande de partir aux Etats-Unis. En 1960, il parvient à mettre pour la première fois en évidence l’ARN messager dans le laboratoire de Jim Watson à Harvard. Au même moment sur la côte Ouest des Etats-Unis, trois autres chercheurs, dont le biologiste français François Jacob, font la même découverte.            Il se lie d’amitié avec François Mitterrand, Elie Wiesel et Ephraïm Katzir : « Peu d’hommes ont trouvé chez moi une résonance d’amitié et de respect aussi profonde. » Au début des années 1980, il est appelé à Matignon comme conseiller scientifique de Pierre Mauroy puis de Laurent Fabius.              Dans une déclaration à l’AFP, Jean-Pierre Chevènement a souligné que François Gros lui « avait apporté une aide précieuse dans l’organisation de grands colloques sur la recherche et dans l’élaboration de la loi d’orientation et de programmation de la recherche de 1982 ». « Je m’incline devant ce grand savant qui était aussi un humaniste », a jouté M. Chevènement, qui était à l’époque ministre de la recherche et de l’industrie.            En tant que conseiller scientifique à Matignon, François Gros est mis en examen en 1994 dans l’affaire du sang contaminé. La justice lui reprochait d’avoir fait retarder, en 1985, l’homologation du test américain de dépistage du virus du sida en attendant que le test développé par l’Institut Pasteur soit prêt. Il bénéficie d’un non-lieu.            Dans les années 1990, il suit la folle course au séquençage des génomes. Les Français sont alors les pionniers de la cartographie du patrimoine génétique humain.              Considéré comme l’une des consciences les plus vigilantes en matière de recherche, il préférait les codes de déontologie plus proches de la réalité que l’adoption de lois. Marié deux fois et père de trois garçons, il a été l’initiateur d’échanges scientifiques et techniques avec l’Inde et l’Afrique avec la création du Coped (Comité pays en développement) dont il a assumé la présidence jusqu’en juin 2017.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du lundi 21 février   Lire le journal numérique                                                                                 Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Zooplus       Codes Promo Emma Matelas       Codes Promo Made.com       Codes Promo Autodoc       Codes Promo Norauto       Codes Promo Maisons du Monde       Codes Promo Hypnia      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Kurdes, en quête d’un pays  Testez gratuitement                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/02/20/le-biologiste-francois-gros-codecouvreur-de-l-arn-messager-est-mort_6114515_3382.html"},"headline":"Le biologiste Fran\u00e7ois Gros, cod\u00e9couvreur de l\u2019ARN messager, est mort","dateCreated":"2022-02-20T16:30:15+01:00","datePublished":"2022-02-20T16:30:15+01:00","dateModified":"2022-02-20T18:39:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Disparitions"],"keywords":["Sciences","Disparitions"],"description":"Sa contribution au d\u00e9cryptage du g\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 capitale et a ouvert la voie \u00e0 l\u2019utilisation, pr\u00e8s de soixante ans plus tard, de l\u2019ARN messager dans les principaux vaccins utilis\u00e9s contre le Covid-19. Il avait 96\u00a0ans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/199/0/2048/1024/1342/696/60/0/728c840_5593222-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/20/19-6">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Après le soulèvement populaire de 2020 réprimé par le régime de Loukachenko, des dizaines de milliers d’hommes et de femmes ont fui leur pays en catastrophe et tentent tant bien que mal de poursuivre la lutte en exil.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                       RAFAL MILACH/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »          Varsovie, Vilnius, Kiev, capitales des Biélorusses en exil   Par Thomas d'Istria (Varsovie, Vilnius, Kiev, envoyé spécial)  Publié le 18 février 2022 à 16h09, mis à jour à 17h29   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageAprès le soulèvement populaire de 2020 réprimé par le régime de Loukachenko, des dizaines de milliers d’hommes et de femmes ont fui leur pays en catastrophe et tentent tant bien que mal de poursuivre la lutte en exil.         C’est comme si elle s’en voulait d’être là, attablée dans ce café du centre-ville de Varsovie, plutôt qu’aux côtés de ses camarades, en Biélorussie. Quand on lutte contre le régime d’Alexandre Loukachenko, répète Olga (un nom d’emprunt pour protéger sa famille), « il n’y a que deux options : la prison ou la fuite. Les gens ne quittent pas ce pays pour une vie plus agréable. Ils sont obligés de partir ». Dans ses mots perce la tristesse d’avoir laissé derrière elle ses proches, et ceux de son réseau d’opposition aujourd’hui prisonniers politiques.          Plutôt que son périple à travers les épaisses forêts russes et ukrainiennes pour arriver en Pologne, Olga insiste sur le fol espoir qui l’avait animée, comme tant d’autres Biélorusses avec elle, au printemps 2020 : dégager par les urnes l’indétrônable chef de l’Etat, au pouvoir depuis 1994. Jamais, dans l’histoire de cette ex-République soviétique de 10 millions d’habitants, des candidats de l’opposition n’avaient soulevé un tel engouement.          Le 9 août 2020, les résultats de l’élection présidentielle, donnant Loukachenko vainqueur à 80 %, n’avaient pas éteint l’optimisme populaire. Avec l’avènement d’un mouvement de contestation, inédit par son ampleur, avaient éclos le rouge et le blanc, couleurs de l’opposition, dans les rues de Minsk et partout dans le pays. Puis la machine répressive du régime s’est mise en marche, sans pitié, emprisonnant en masse.          Des drapeaux à la sauvette          « La propagande disait que les manifestants n’étaient que des alcooliques, des drogués, des prostituées. Alors on manifestait en famille pour montrer qu’on était des citoyens ordinaires », raconte Olga. Au sein d’un réseau de quartier de sa ville, à Vitebsk, non loin de la frontière russe, la jeune trentenaire, mère de famille, organisait des cagnottes destinées aux familles de détenus. Et avait porté haut les couleurs du changement, en allant planter des drapeaux à la sauvette et couvrir les murs de slogans et de symboles contestataires.                             « Violetta » était observatrice lors de l’élection présidentielle biélorusse d’août 2020, avant d’être mise à la porte pour avoir dénoncé des cas de fraudes. Aujourd’hui réfugiée politique en Pologne, elle pose ici devant le drapeau du Front populaire biélorusse, un parti d’opposition, à Varsovie, le 4 février.  RAFAL MILACH/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »               Ces actes de résistance, d’apparence anodine, sont vite devenus très risqués, passibles de prison. A la fin de l’été 2020, le réseau des « partisans » de Vitebsk – en référence à la résistance biélorusse qui a combattu les nazis durant la seconde guerre mondiale – est tombé après l’arrestation de plusieurs de ses membres, contraints de livrer l’identité de leurs camarades. Olga a été prévenue que les services de sécurité étaient en route pour chez elle. Moins d’une heure plus tard, elle était sur la route avec son fils et quelques affaires rassemblées à la hâte, direction la Pologne, où elle est arrivée un soir de novembre 2021.        Il vous reste 89.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/18/varsovie-vilnius-kiev-capitales-des-bielorusses-en-exil_6114282_3210.html"},"headline":"Varsovie, Vilnius, Kiev, capitales des Bi\u00e9lorusses en exil","dateCreated":"2022-02-18T16:09:53+01:00","datePublished":"2022-02-18T16:09:53+01:00","dateModified":"2022-02-20T17:29:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["G\u00e9opolitique","Russie","Ukraine","Lituanie","Pologne","International","Europe","Bi\u00e9lorussie"],"description":"Apr\u00e8s le soul\u00e8vement populaire de 2020 r\u00e9prim\u00e9 par le r\u00e9gime de Loukachenko, des dizaines de milliers d\u2019hommes et de femmes ont fui leur pays en catastrophe et tentent tant bien que mal de poursuivre la lutte en exil.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Varsovie, Vilnius, Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/2717/0/7151/3575/1342/696/60/0/e10543d_892188383-mir202206015.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/20/19-7">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Pour Stephen Marglin, économiste et keynésien convaincu, « le capitalisme n’est pas capable de considérer la soutenabilité écologique comme un problème ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                       SERGIO AQUINDO          « L’économie du ruissellement a renforcé les intérêts de classe des plus aisés avec les baisses d’impôts »   Par Antoine Reverchon  Publié le 18 février 2022 à 06h00, mis à jour à 15h14   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EntretienPour Stephen Marglin, économiste et keynésien convaincu, « le capitalisme n’est pas capable de considérer la soutenabilité écologique comme un problème ».         Stephen Marglin, 83 ans, est l’un des rares économistes à avoir perpétué, depuis la chaire Walter S. Barker du département d’économie de l’université Harvard, la tradition « radicale » des années 1960, lorsqu’un mouvement d’économistes critiques du capitalisme avait émergé sur les campus américains. La triple crise, économique, sociale et climatique, qui ébranle le système dominant, lui donne de nouvelles raisons d’affirmer son point de vue.          Les candidats à l’élection présidentielle française s’opposent fortement sur le poids de l’Etat dans l’économie nationale. A droite, il est proposé de réduire le nombre de fonctionnaires et la dépense publique ; à gauche il est proposé d’augmenter les salaires des enseignants, des personnels soignants, etc. Un débat similaire se déroule-t-il aux Etats-Unis alors que va s’ouvrir la campagne des « midterms », les élections de mi-mandat ?          Il s’agit d’une bataille à trois, voire quatre protagonistes. En 2021, les démocrates sont parvenus à une entente cordiale entre leur aile progressiste et les modérés. Mais ils n’ont pas été en mesure de consolider cet accord en raison de la faiblesse de leur position au Sénat. En face, les républicains, partisans du dépenser moins et du taxer moins (les riches), se sont inclinés devant les trumpistes.          L’aile progressiste du Parti démocrate, emmenée à la Chambre des représentants par Alexandria Ocasio-Cortez et ses trois collègues femmes du « Squad » (Ilhan Omar, Ayanna Pressley et Rashida Tlaib), et au Sénat par Bernie Sanders et Elizabeth Warren, considère que le gouvernement fédéral est l’élément essentiel en mesure de faire avancer sa vision d’une société juste et équitable, combattre le réchauffement climatique, rénover des infrastructures à bout de souffle et parer aux défaillances de la protection sociale.                           Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Lucas Chancel : « La théorie du ruissellement n’a pas généré la prospérité pour tous »                 Le rôle du gouvernement pour avancer vers une société plus juste commence par une réforme du système fiscal. Les riches paient beaucoup moins qu’ils devraient, et bien moins que par le passé, alors que le fardeau fiscal pèse de plus en plus lourdement sur les classes moyenne et ouvrière. Dans son livre Capital et idéologie (Seuil, 2019), Thomas Piketty a documenté la baisse spectaculaire, depuis la seconde guerre mondiale, de la part des revenus des Américains les plus riches prélevée par l’impôt – passée de plus de 50 % à environ 30 % aujourd’hui – et l’augmentation concomitante de celle prélevée sur les revenus de la moitié la moins favorisée de la population – de moins de 20 % à environ 25 % actuellement.        Il vous reste 89.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/02/18/stephen-marglin-le-capitalisme-ne-promeut-le-bien-commun-que-lorsque-la-main-invisible-est-maitrisee-par-la-main-tres-visible-de-l-etat_6114187_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019\u00e9conomie du ruissellement a renforc\u00e9 les int\u00e9r\u00eats de classe des plus ais\u00e9s avec les baisses d\u2019imp\u00f4ts\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-18T06:00:14+01:00","datePublished":"2022-02-18T06:00:14+01:00","dateModified":"2022-02-20T15:14:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Entretiens id\u00e9es"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","\u00c9conomie","Entretiens id\u00e9es","D\u00e9bats"],"description":"Pour Stephen Marglin, \u00e9conomiste et keyn\u00e9sien convaincu, \u00ab\u00a0le capitalisme n\u2019est pas capable de consid\u00e9rer la soutenabilit\u00e9 \u00e9cologique comme un probl\u00e8me\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Reverchon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/530/132/2967/1483/1342/696/60/0/0d7fbeb_709225920-aquindo-capitalisme.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entretiens id\u00e9es","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entretien-idees/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/20/19-8">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Alors que 25 000 foyers sont toujours sans électricité dans le Nord et le Pas-de-Calais après le passage de la tempête Eunice, un « nouvel épisode tempétueux » est attendu dimanche.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    01:59    Vidéos Mali : Emmanuel Macron annonce la fin de l’opération « Barkhane »                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Planète       Climat             Tempête Franklin : les départements du Nord, du Pas-de-Calais, de la Somme et de la Seine-Maritime en alerte orange aux vents violents      Alors que 25 000 foyers sont toujours sans électricité dans le Nord et le Pas-de-Calais après le passage de la tempête Eunice, un « nouvel épisode tempétueux » est attendu dimanche.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h42, mis à jour à 15h47    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     A Etretat, le 18 février.  SAMEER AL-DOUMY / AFP                 Météo-France a de nouveau classé quatre départements du nord en vigilance orange aux vents violents pour dimanche 20 février au soir, deux jours seulement après le passage de la tempête Eunice.            Le Nord, le Pas-de-Calais, la Somme et la Seine-Maritime doivent être touchés entre 20 heures dimanche et 1 heure lundi par un « nouvel épisode tempétueux circulant rapidement, d’une intensité moindre que la récente tempête Eunice, nécessitant toutefois une vigilance particulière », écrit Météo-France dans son bulletin de dimanche matin.              Ce nouveau coup de vent, baptisé Franklin, sera marqué par un « front froid très actif » avec des rafales « généralement comprises entre 100 et 110 kilomètres à l’heure avec des pointes possibles à 120 voire 130 kilomètres à l’heure », associées à de fortes vagues sur le littoral de la Manche.                          Le Nord, le Pas-de-Calais, la Somme et la Seine-Maritime doivent être touchés entre 20h dimanche et 1h lundi par un « nouvel épisode tempétueux ».  MÉTÉO FRANCE                 Des liaisons TER interrompues dans le nord et en Normandie            Franklin doit frapper des départements où arbres et infrastructures sont déjà fragilisés par le passage vendredi après-midi de la tempête Eunice, accompagnée de rafales très violentes, même à l’intérieur des terres.            A midi dimanche, vingt-cinq mille foyers du Nord et du Pas-de-Calais n’avaient pas encore pu être réalimentés en électricité. « Plus de mille techniciens et entreprises partenaires d’Enedis restent mobilisés dans des conditions difficiles notamment en raison de vents forts toujours en cours, de nombreuses chutes d’arbres et des dégâts importants causés sur le réseau d’électricité », souligne l’opérateur.              Quelques liaisons par TER doivent par ailleurs être suspendues dimanche soir. « La circulation sera interrompue, ce dimanche 20 février, à partir de 19 heures sur le littoral (Calais, Boulogne, Dunkerque, Abbeville) », a prévenu sur son compte Twitter le réseau TER des Hauts-de-France, déjà fortement perturbé jusqu’à samedi après-midi par les dégâts d’Eunice. Des « perturbations, suppressions et retards » sont également à prévoir lundi 21 février.            En Normandie, la SNCF a prévu d’interrompre la circulation à partir de 22 heures sur plusieurs de ses lignes TER, notamment Rouen-Le Havre, Caen-Cherbourg et Lisieux-Trouville.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du lundi 21 février   Lire le journal numérique                                                                                 Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Kurdes, en quête d’un pays  Testez gratuitement                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/02/20/tempete-franklin-quatre-departements-du-nord-de-la-france-en-alerte-orange-aux-vents-violents_6114509_3244.html"},"headline":"Temp\u00eate Franklin\u00a0: les d\u00e9partements du Nord, du Pas-de-Calais, de la Somme et de la Seine-Maritime en alerte orange aux vents violents","dateCreated":"2022-02-20T15:42:46+01:00","datePublished":"2022-02-20T15:42:46+01:00","dateModified":"2022-02-20T15:47:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Alors que 25\u00a0000 foyers sont toujours sans \u00e9lectricit\u00e9 dans le Nord et le Pas-de-Calais apr\u00e8s le passage de la temp\u00eate Eunice, un \u00ab\u00a0nouvel \u00e9pisode temp\u00e9tueux\u00a0\u00bb est attendu dimanche.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/625/0/7486/3743/1342/696/60/0/e6161fb_5576568-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/20/19-9">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La jeune femme est morte après avoir reçu une balle perdue lors d’une battue aux sangliers. Des personnalités politiques, écologistes en tête, veulent l’interdiction de la chasse le week-end et les vacances scolaires.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                        Société       Police et justice             Une randonneuse de 25 ans tuée par un tir de chasse dans le Cantal      La jeune femme est morte après avoir reçu une balle perdue lors d’une battue aux sangliers. Des personnalités politiques, écologistes en tête, veulent l’interdiction de la chasse le week-end et les vacances scolaires.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h16, mis à jour à 14h36    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Depuis 2000, 3 325 accidents de chasse ont été recensés, provoquant la mort de 421 personnes, selon le bilan de l’Office français de la biodiversité datant de juillet 2020. Ici, lors d’une journée de chasse à Montamel, dans le Lot, en novembre 2021.  VALENTINE CHAPUIS / AFP                 Une randonneuse de 25 ans a été tuée par balle, samedi 19 février, à Cassaniouze dans le Cantal, dans ce qui s’apparente à un nouvel accident de chasse.            La jeune femme est morte sur place après avoir été atteinte par une balle perdue vers 15 heures, lors d’une battue aux sangliers qui a démarré dans l’Aveyron voisin et se déroulait, au moment des faits, sur la commune de Cassaniouze, ont précisé les gendarmes et le parquet, confirmant une information du quotidien régional La Montagne.                              Lire aussi   Cinq idées reçues sur la chasse passées au crible : « un loisir de citadins », « moins d’accidents depuis vingt ans »                   Le procureur de la République à Aurillac, Paolo Giambiasi, a annoncé à l’Agence France-Presse (AFP) que la personne qui a tiré le coup de feu mortel, une chasseuse de 17 ans, a été placée dimanche matin en garde à vue du chef d’homicide involontaire. Les tests qu’elle a subis n’ont pas révélé la présence de stupéfiants et d’alcool dans son sang. Elle avait été transférée à l’hôpital en état de choc.            « L’enquête est en cours, les décisions suivront »            « Les forces de l’ordre sont mobilisées pour que toute la lumière soit faite sur ce drame effroyable », a réagi sur Twitter la ministre de la transition écologique, Barbara Pompili.              Bérangère Abba, la secrétaire d’Etat chargée de la biodiversité, a elle aussi réagi sur Twitter, évoquant un « drame insoutenable et inacceptable ». « L’enquête est en cours, les décisions suivront, pour que plus jamais ça », a-t-elle ajouté.            « Il y a la question de l’expérience », a-t-elle souligné auprès de l’Agence France-Presse, précisant que la chasseuse avait obtenu son permis à 16 ans. Elle a rappelé avoir annoncé « la création d’une appli de géolocalisation dans laquelle on pourrait savoir autour de soi où ont lieu les battues ». « S’il s’avère qu’on a encore des choses à renforcer, on le fera », a-t-elle assuré.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un quinquennat très attentif aux chasseurs, moins à la protection de la nature                   « Urgence à réglementer cette activité »            Plusieurs personnalités politiques, écologistes en tête, ont réclamé dimanche l’interdiction de la chasse les week-ends et pendant les vacances scolaires. « Une jeune femme est décédée parce qu’elle a été touchée par une balle au cours d’un après-midi de chasse. Pensées à ses proches. Il nous faut plus réglementer cette activité, il y a urgence ! », a déclaré le candidat écologiste à la présidentielle, Yannick Jadot.              « Encore combien de morts avant qu’on ne décide de réguler la chasse, pratique dangereuse et inhumaine ? Au minimum, interdisons la chasse le week-end et les vacances scolaires, maintenant ! », a complété David Belliard (Europe Ecologie-Les Verts), adjoint de la maire de Paris et candidate socialiste à la présidentielle, Anne Hidalgo.            Jean-Luc Mélenchon, candidat de La France insoumise à l’élection présidentielle a lui aussi demandé sur France 3 l’interdiction de la chasse le week-end et pendant les vacances scolaires. « Deuxièmement, il faut cesser de vendre des armes qui sont aussi puissantes », a-t-il ajouté.            Rappel des règles de sécurité aux chasseurs            « Je considère que la chasse est une tradition ancestrale et qu’elle doit être maintenue », a au contraire plaidé Marine Le Pen, candidate du Rassemblement national, dans l’émission « Questions politiques » (France Inter-France Télévisions-Le Monde). « Si vous empêchez les chasseurs de chasser le week-end, ils ne pourront pas chasser parce qu’ils travaillent, quand même. Donc, il faut réussir à trouver le moyen pour que les promeneurs et les chasseurs puissent en toute sécurité profiter de notre domaine extraordinaire. »              Evoquant sa « tristesse », le président de la Fédération nationale des chasseurs (FNC), Willy Schraen, a fait savoir que « toutes les fédérations de chasseurs » sont en train d’être contactées « pour qu’il soit rappelé l’ensemble des règles de sécurité » et qu’une réunion sera demandée « dès le début de la semaine prochaine de l’ensemble des fédérations de nature pour rappeler les dispositifs de sécurité ».            « Je compte sur chacun d’entre vous pour redoubler de prudence. Ne pas tirer dans une situation où le moindre doute ou le moindre risque persistent doit être l’unique conduite à tenir lors d’une action de chasse », a souligné M. Schraen sur sa page Facebook.            La chasse s’invite régulièrement dans le débat politique en France, pays européen comptant le plus de chasseurs, avec 1,2 million de pratiquants, sur quelque quatre millions possédant un permis. La France est aussi le seul pays européen permettant de pratiquer tous les jours pendant la saison, alors que le Royaume-Uni, l’Italie, les Pays-Bas ou encore le Portugal ont instauré un ou plusieurs jours de non-chasse.              Depuis 2000, 3 325 accidents de chasse ont été recensés, provoquant la mort de 421 personnes, selon le bilan de l’Office français de la biodiversité datant de juillet 2020.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du lundi 21 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Kurdes, en quête d’un pays  Testez gratuitement                                                        Services                               Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Kurdes, en quête d’un pays  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/02/20/une-randonneuse-de-25-ans-tuee-par-un-tir-de-chasse-dans-le-cantal_6114479_3224.html"},"headline":"Une randonneuse de 25\u00a0ans tu\u00e9e par un tir de chasse dans le Cantal","dateCreated":"2022-02-20T08:16:20+01:00","datePublished":"2022-02-20T08:16:20+01:00","dateModified":"2022-02-20T14:36:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"La jeune femme est morte apr\u00e8s avoir re\u00e7u une balle perdue lors d\u2019une battue aux sangliers. Des personnalit\u00e9s politiques, \u00e9cologistes en t\u00eate, veulent l\u2019interdiction de la chasse le week-end et les vacances scolaires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/11/12/547/0/3278/1639/1342/696/60/0/2c1630e_5002039-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/20/19-10">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ De Nathalie Arthaud à Anne Hidalgo, en passant par Yannick Jadot ou Valérie Pécresse, retrouvez les promesses des candidats et candidates à l’élection.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    01:59    Vidéos Mali : Emmanuel Macron annonce la fin de l’opération « Barkhane »                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Newsletter          Les candidats          Les dates        Comprendre les élections                                       Election présidentielle 2022 : comparez les programmes des principaux candidats   Par Service politique et Les Décodeurs  Publié le 16 février 2022 à 16h19, mis à jour à 17h38        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesDe Nathalie Arthaud à Anne Hidalgo, en passant par Yannick Jadot ou Valérie Pécresse, retrouvez les promesses des candidats et candidates à l’élection.         Comment améliorer notre système de santé, préserver le pouvoir d’achat de la population, lutter contre le changement climatique, assurer la sécurité de tous ? Quelle politique migratoire souhaitons-nous ? Quelle dette publique laisserons-nous à nos enfants après la crise du Covid-19 ? Quelle doit être la place de la France dans l’Union européenne, dans le monde ? Ces enjeux, et bien d’autres, sont au cœur des débats de la campagne présidentielle et devraient guider la décision des électeurs pour le scrutin des 10 et 24 avril.          Notre comparateur de programme synthétise les 1 100 propositions des candidats, de l’extrême gauche à l’extrême droite, et ce qui les différencie sur une centaine de thématiques.          La période de dépôt des parrainages n’étant pas achevée, nous avons limité la liste aux personnalités les mieux placées pour obtenir les 500 signatures requises. Le président sortant, Emmanuel Macron, bien que très probablement candidat à sa succession, n’y figure pas pour le moment ; nous ajouterons ses propositions quand il aura officiellement annoncé ses intentions.            Cet outil, qui permet de filtrer les propositions par thème ou par candidat, sera mis à jour régulièrement au fil de la campagne présidentielle.                        
    html,
    body {
        width: 100%;
        height: 100%;
    }
    
    .article--longform .article__heading {
        z-index: initial;
    }
    
    body.noscroll {
        overflow: hidden;
    }
    
    body,
    #Longform,
    .article__heading,
    .paywall--longform,
    .paywall__container,
    .article--longform .article__heading {
        background-color: #EFF0F3;
        color: #2A303C;
    }
    
    #total_comparateur,
    #liste_exergues {
        position: relative;
        margin: 0 auto;
        max-width: 1220px;
    }
    
    #liste_exergues {
        margin-bottom: 5rem;
    }
    
    #total_comparateur sub,
    #liste_exergues sub {
        line-height: 0;
    }
    
    #liste_exergues .flexthem {
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content: space-between;
        align-items: center;
    }
    
    #liste_exergues .flexthem div {
        width: 50%;
    }
    
    #liste_exergues .datemaj {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        color: #8B92A1;
        font-weight: 600;
        font-size: 1.5rem;
        text-align: right;
    }
    
    #liste_exergues .titre_sommaire {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        font-size: 2rem;
        margin-top: 1rem;
        line-height: 2rem;
        margin: 0;
        width: 100%;
        text-transform: uppercase;
    }
    
    #liste_exergues .soustitre_sommaire {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        margin: 1rem 0 2rem 0;
        font-size: 1.5rem;
    }
    
    #total_comparateur .hr {
        width: 100%;
        margin-top: 6rem;
        border-top: 1px solid #d7d8da;
        padding-bottom: 1rem;
    }
    
    #total_comparateur .d_theantiqua {
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    }
    
    #total_comparateur .d_marrsans {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }
    
    #total_comparateur .d_marrsanscondensed {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    }
    
    #total_comparateur .grasdecodeurs {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 105%;
        font-weight: 600;
    }
    
    #total_comparateur .d_titre {
        margin-top: 10px;
        padding: .4em 0;
        display: block;
    }
    
    #total_comparateur .d_texte {
        margin: 1em 0;
        padding: 0;
    }
    
    #total_comparateur .passelect {
        -webkit-touch-callout: none;
        -webkit-user-select: none;
        -khtml-user-select: none;
        -moz-user-select: none;
        -ms-user-select: none;
        user-select: none;
    }
    
    #total_comparateur span.desktop {
        display: inline;
    }
    
    #total_comparateur span.mobile {
        display: none;
    }
    
    
    /* le CSS des propositions */
    
    #total_comparateur .contenant_exergue {
        margin: 3rem 0 1.5rem 0;
        padding-top: 1.5rem;
        /*  margin-top: 6rem;*/
        border-top: 1px solid #d7d8da;
        padding-bottom: 1rem;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_exergue.cacherliste {
        display: none;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_exergue h2 {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        font-size: 2.8rem;
        line-height: 2.9rem;
        margin: 3rem 0;
        text-align: center;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
        position: fixed;
        width: 100%;
        top: 0;
        padding-top: 40px;
        left: 0;
        padding-left: 2.4rem;
        padding-bottom: 1.1rem;
        box-sizing: border-box;
        z-index: 5;
        font-size: 1.4rem;
        text-transform: uppercase;
        line-height: 1.6rem;
        letter-spacing: 1px;
        background-color: #EFF0F3;
        border-bottom: 1px solid rgba(0, 0, 0, .05);
    }
    
    #total_comparateur.aec .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
        padding-top: .5rem;
        margin: 0!important;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_exergue p {
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        font-size: 1.8rem;
        line-height: 2.5rem;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions {
        margin: 3rem auto 6rem auto;
        transition: all .5s ease-out;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite {
        align-self: flex-start;
        width: 230px;
        margin-top: 10px;
        background-color: #FFF;
        padding: 15px 8px;
        box-shadow: 0px 2px 2px rgba(23, 15, 71, 0.05);
        border-radius: 0px 0px 2px 2px;
        border-top: 3px solid #1D166E;
        /*  transition: all .5s ease-out;*/
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite:hover {
        box-shadow: 0px 2px 2px rgba(23, 15, 71, .15);
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite.inactive {
        display: none;
    }
    
    #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.inactive {
        display: none;
    }
    
    #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a {
        border-bottom: 0 solid transparent!important;
    }
    
    #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop svg,
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 svg {
        height: .9rem;
        margin-bottom: .05rem;
        margin-left: .4rem;
        display: none;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover svg,
    #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog:hover svg {
        display: inline-block;
    }
    
    #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog svg path,
    #details .carte_seule h3 svg path {
        fill: #383D47;
    }
    
    #details .carte_seule .item_duhaut {
        width: 100%;
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content: space-between;
    }
    
    #details .carte_seule .item_duhaut div {
        align-self: flex-start;
    }
    
    #details .carte_seule .item_duhaut span.grandtheme,
    #details .carte_seule .item_duhaut span.petittheme {
        padding: 0 4px;
        font-weight: 600;
        border: 1.5px solid #8B92A1;
        font-size: 1.3rem;
        margin: 0 1px;
        border-radius: 2px;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
        text-transform: uppercase;
        align-self: flex-start;
        display: inline-block;
        max-width: 40%;
    }
    
    #details .carte_seule .item_duhaut span.grandtheme {
        background-color: #8B92A1;
        color: white;
    }
    
    #details .carte_seule .item_duhaut span.petittheme {
        text-overflow: ellipsis;
        /* Required for text-overflow to do anything */
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        color: #8B92A1;
    }
    
    #details .carte_seule .item_duhaut .nom_candidat {
        width: 30%;
    }
    
    #details .carte_seule .item_duhaut .themes_detail {
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content: flex-end;
        width: 70%;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3,
    #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop,
    #details .carte_seule h3,
    #panneau .filtrage .on_off {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
        color: #717B8E;
        font-weight: 500;
        text-transform: uppercase;
        font-size: 1.5rem;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 {
        display: inline-block;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a {
        border-bottom-width: 0;
        border-bottom-color: transparent;
    }
    
    #details .carte_seule h3 {
        cursor: initial;
        line-height: 1rem;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover,
    #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog:hover {
        cursor: pointer;
        color: #383D47
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite span.ganache,
    #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop span.ganache,
    #details .carte_seule span.ganache,
    #panneau .filtrage span.ganache {
        height: 1.8rem;
        width: 1.8rem;
        margin-bottom: -.3rem;
        content: "";
        border-radius: 50%;
        display: inline-block;
        margin-right: .5rem;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite img,
    #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop img,
    #details .carte_seule img,
    #panneau .filtrage img {
        border-radius: 50%;
        margin-bottom: -.4rem;
        height: 2rem;
        width: 2rem;
        margin-right: .5rem;
        display: inline-block;
    }
    
    #details .carte_seule img {
        margin-bottom: -.6rem;
        height: 2.5rem;
        width: 2.5rem;
        margin-right: .7rem;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail {
        cursor: pointer;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite .position {
        margin: 1rem 0;
        color: #2A303C;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.6rem;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        line-height: 2.2rem;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite {
        color: #717B8E;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.2rem;
        font-weight: 500;
        display: inline-block;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite .davantage svg {
        fill: #717B8E;
        height: 2rem;
        width: 2rem;
        margin-bottom: -.75rem;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lirelalsuite {
        border-bottom: 1px solid #383D47;
        color: #383D47;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lasuite .davantage svg {
        fill: #383D47;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .position span {
        border-bottom: 1px solid #2A303C;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_exergue .titre_pasdeprop {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        margin-bottom: 2rem;
        font-size: 1.8rem;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop {
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        justify-content: flex-start;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop {
        width: 33%;
        padding: .5rem 0;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop img {
        filter: grayscale(1);
    }
    
    
    /* le défilement des cartes  */
    
    #derriere {
        position: fixed;
        top: 0;
        left: 0;
        width: 100%;
        height: 100%;
        background: rgba(0, 0, 0, .3);
        z-index: 10;
        display: none;
        cursor: default;
    }
    
    .contenant_carrousel {
        width: 100%;
        margin: 0 auto;
        position: fixed;
        z-index: 10;
    }
    
    #carrousel {
        padding: 3rem 0;
        height: 0;
        width: 10000px;
        position: relative;
        top: 0;
    }
    
    .contenant_carrousel .gauche,
    .contenant_carrousel .droite {
        position: fixed;
        z-index: 20;
        width: 40px;
        height: 40px;
        background-color: #026B9C;
        border-radius: 50%;
        color: white;
        transition: background-color .5s ease-out;
        cursor: pointer;
    }
    
    .contenant_carrousel .gauche:hover,
    .contenant_carrousel .droite:hover {
        background-color: #055B84;
    }
    
    .contenant_carrousel .gauche:active,
    .contenant_carrousel .droite:active {
        background-color: #b8b8b8;
    }
    
    .contenant_carrousel .gauche svg,
    .contenant_carrousel .droite svg {
        margin: 7px;
        height: 26px;
        width: 26px;
    }
    
    .contenant_carrousel .gauche svg path,
    .contenant_carrousel .droite svg path {
        fill: white;
    }
    
    .contenant_carrousel .gauche svg {
        transform: rotate(180deg);
    }
    
    .contenant_carrousel .gauche {
        left: 20px;
    }
    
    .contenant_carrousel .droite {
        right: 20px;
    }
    
    .contenant_carrousel .item {
        margin-left: 1.5rem;
        cursor: pointer;
        float: left;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        transition: all .5s ease-out;
        justify-content: center;
    }
    
    .contenant_carrousel .carte_seule {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        padding: 2rem;
        border-radius: 5px;
        border-top: 5px solid #1D166E;
        background-color: #E6E6E6;
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        flex-direction: column;
        justify-content: flex-start;
        align-items: flex-start;
        cursor: default;
        transition: all .5s ease-out;
    }
    
    .contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
        background-color: #FFF;
        transition: all .5s ease-out;
    }
    
    .contenant_carrousel .carte_seule.enblanc {
        background-color: #FFF;
    }
    
    .contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
        font-weight: 500;
        margin: 1.5rem 0 .7rem 0;
        font-size: 1.7rem;
        line-height: 2.2rem;
    }
    
    .contenant_carrousel .contenu_detail {
        font-size: 1.7rem;
        margin-bottom: 1.5rem;
    }
    
    .contenant_carrousel .source_det {
        font-size: 1.3rem;
        border-top: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
        padding-top: 1.5rem;
        width: 100%;
        margin-top: auto;
    }
    
    .contenant_carrousel .transition {
        transition: 0.5s cubic-bezier(0.820, 0.085, 0.395, 0.895);
    }
    
    
    /* le filtrage  */
    
    #d_filtre.bouton_filtre,
    #d_remonter.bouton_remonter {
        position: fixed;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        bottom: 2rem;
        cursor: pointer;
        transition: background-color 0.15s linear;
        box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
    }
    
    #d_filtre.bouton_filtre {
        border-radius: 4rem;
        font-size: 1.8rem;
        font-weight: 500;
        min-width: 15rem;
        left: calc(50% - 10rem);
        text-align: center;
        padding: 7px 15px;
        background-color: #005B85;
        color: #FCFCFD;
    }
    
    #d_filtre.bouton_filtre:hover,
    #d_remonter.bouton_remonter:hover,
    #liste_exergues .davantage:hover {
        background-color: #002739;
    }
    
    #d_filtre svg {
        height: 1.8rem;
        width: 1.8rem;
        margin-bottom: -.4rem;
        margin-right: .5rem;
    }
    
    #d_filtre svg path {
        fill: #FCFCFD;
    }
    
    #d_remonter.bouton_remonter {
        right: 2rem;
        background-color: #005B85;
        color: #FCFCFD;
        border-radius: 50%;
        height: 4rem;
        width: 4rem;
        text-align: center;
        padding-top: .55rem;
        display: none;
        box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
    }
    
    #d_remonter.bouton_remonter svg {
        height: 1.7rem;
        width: 1.7rem;
    }
    
    #d_remonter.bouton_remonter svg path {
        fill: white;
    }
    
    
    /* le menu de filtrage */
    
    #panneau {
        height: 100%;
        margin: 0 auto;
        position: fixed;
        top: 0;
        right: 0;
        overflow: hidden;
        z-index: 11;
        width: 0;
        /* pointer-events: none;*/
    }
    
    #panneau.actif {
        min-width: 300px;
        max-width: 500px;
    }
    
    #panneau .filtrage {
        padding: 60px 1rem 0 1rem;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        /*min-width: 350px;*/
        height: 100%;
        max-width: 500px;
        position: relative;
        top: 0;
        right: 0;
        transition: .5s cubic-bezier(0.820, 0.085, 0.395, 0.895);
        background-color: #F5F6F8;
        overflow-y: auto;
    }
    
    #panneau .filtrage .christian {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 400;
        color: #717B8D;
        font-size: 3rem;
        cursor: pointer;
        margin-top: -1rem;
    }
    
    #panneau .filtrage .christian:hover {
        color: black;
    }
    
    #panneau .filtrage.inactif {
        right: -500px;
    }
    
    #panneau .titre_filtre {
        padding: 2.5rem 0 1.5rem 0;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.2rem;
        font-weight: 600;
        line-height: 20px;
        letter-spacing: 1px;
        text-transform: uppercase;
        border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
    }
    
    #panneau .titre_filtre span.effacer {
        text-transform: initial;
        font-weight: 400;
        letter-spacing: initial;
        margin-left: 1rem;
    }
    
    #panneau .titre_filtre span.effacer:hover {
        text-decoration: underline;
        cursor: pointer;
    }
    
    #panneau .titre_filtre.flexou {
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content: space-between;
    }
    
    #panneau .filtrage .on_off {
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content: space-between;
        align-items: center;
        font-size: 1.3rem;
        padding: 1rem 0;
        border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
        cursor: initial;
    }
    
    
    /* le bouton */
    
    #panneau .on_off .switch {
        position: relative;
        display: inline-block;
        width: 54px;
        height: 26px;
    }
    
    #panneau .on_off .switch input,
    #panneau .theme_filtre input {
        opacity: 0;
        width: 0;
        height: 0;
    }
    
    #panneau .on_off .slider {
        position: absolute;
        cursor: pointer;
        top: 0;
        left: 0;
        right: 0;
        bottom: 0;
        background-color: #8B92A1;
        -webkit-transition: .s;
        transition: .2s;
    }
    
    #panneau .on_off .slider:before {
        position: absolute;
        content: "";
        height: 24px;
        width: 24px;
        left: 1px;
        bottom: 1px;
        background-color: white;
        -webkit-transition: .2s;
        transition: .2s;
    }
    
    #panneau .on_off input:checked + .slider {
        background-color: #026B9C;
    }
    
    #panneau .on_off input:focus + .slider {
        box-shadow: 0 0 1px #026B9C;
    }
    
    #panneau .on_off input:checked + .slider:before {
        -webkit-transform: translateX(28px);
        -ms-transform: translateX(28px);
        transform: translateX(28px);
    }
    
    #panneau .on_off .slider.round {
        border-radius: 34px;
    }
    
    #panneau .on_off .slider.round:before {
        border-radius: 50%;
    }
    
    #panneau .contenant_themes {
        margin: 1rem 0;
    }
    
    #panneau .theme_filtre {
        display: inline-block;
    }
    
    #panneau .theme_filtre span {
        cursor: pointer;
        padding: 4px 6px;
        border-radius: 5px;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        border-radius: 2rem;
        font-size: 1.3rem;
    }
    
    #panneau .theme_filtre label .label-text {
        background: #FFF;
        color: #8B92A1;
        border: 1px solid #8B92A1;
        transition: all .3s ease-out;
    }
    
    #panneau .theme_filtre label .label-text:hover {
        background: rgba(139, 146, 161, .05);
    }
    
    #panneau .theme_filtre label input.check:checked + .label-text {
        color: white;
        background: #026B9C;
        border: 1px solid #026B9C;
    }
    
    #panneau .theme_filtre label input.check:checked + .label-text:hover {
        background: #055B84;
        border: 1px solid #055B84;
    }
    
    #panneau .boutondubas {
        margin-top: 2.5rem;
        margin-left: -1rem;
        background-color: #2A303C;
        color: white;
        width: calc(100% + 2rem);
        font-weight: 600;
        font-size: 1.4rem;
        text-align: center;
        padding: 2rem;
        display: none;
    }
    
    #panneau .boutondubas svg {
        display: inline-block;
        height: 1.1rem;
        margin-right: .7rem;
    }
    
    #panneau .boutondubas svg path {
        fill: white
    }
    
    .participants .titredept {
        margin: 1rem 0;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 500;
        line-height: 1.5rem;
    }
    
    .participants {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.6rem;
    }
    
    .participants p {
        margin-bottom: 2rem;
        line-height: 2.3rem
    }
    
    
    /* le sommaine */
    
    #liste_exergues .th_sommaire {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        display: inline-block;
        color: #2A303C;
        font-weight: 500;
        margin-right: 0;
        line-height: 1.3rem;
        text-transform: uppercase;
        font-size: 1.4rem;
        padding: .6rem .4rem;
        display: block;
        margin: .25rem .4rem;
    }
    
    #liste_exergues .ex_sommaire {
        background-color: white;
        border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
        border-radius: 4rem;
        padding: .8rem 1.2rem;
        margin: .2rem .4rem;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        display: inline-block;
        font-size: 1.3rem;
        line-height: 1.3rem;
    }
    
    #liste_exergues .ex_sommaire:hover {
        background-color: rgba(0, 0, 0, .001);
        cursor: pointer;
    }
    
    #liste_exergues .explications {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        top: 5rem;
        position: absolute;
        text-align: center;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.6rem;
        width: 30%;
        left: 35%;
        background-color: rgba(255, 255, 255, 1);
        padding: 3rem 4rem;
        border-radius: 1rem;
        border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
        cursor: pointer;
    }
    
    #liste_exergues .explications:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: -1rem;
        right: .8rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    
    #liste_exergues .explications:hover:after {
        color: #535b60;
    }
    
    #liste_exergues {
        padding: 0 1.4rem 2rem 0;
    }
    
    #liste_exergues.cacherliste {
        height: 40vh;
        text-overflow: "";
        overflow: hidden;
        position: relative;
    }
    
    #liste_exergues .degrade {
        display: block;
        position: absolute;
        bottom: 0px;
        left: 0px;
        width: 100%;
        height: 15vh;
        background: -moz-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
        background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
        background: -o-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
        background: -ms-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
        background: linear-gradient(to bottom, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    }
    
    #liste_exergues .davantage {
        display: block;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        position: absolute;
        bottom: .8rem;
        width: 15rem;
        left: calc(50% - 7.5rem);
        display: block;
        padding: 7px 15px;
        background-color: #005B85;
        color: #FCFCFD;
        text-align: center;
        border-radius: 4rem;
        font-size: 1.5rem;
        font-weight: 500;
        box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
        cursor: pointer;
        transition: background-color 0.15s linear;
    }
    
    #liste_exergues .ex_sommaire {
        font-size: 1.2rem;
        margin-right: .1rem;
        padding: .6rem .7rem;
    }
    
    
    /* le mobile */
    
    @media screen and (max-width:600px) {

        #panneau .theme_filtre{
            margin: 3px 0;
        }
        #total_comparateur .contenant_exergue h2 {
            font-size: 2.2rem;
            padding-bottom: 1.5rem;
        }
        #panneau .boutondubas {
            display: block;
            margin-bottom: 50px;
        }
        #panneau .filtrage,
        #panneau.actif {
            width: 100%;
        }
        #panneau .on_off .switch {
            margin-right: 0.5rem;
        }
        #total_comparateur .contenant_propositions {
            /* margin: 3rem auto 6rem auto;*/
            width: calc(100% - 20px);
        }
        #total_comparateur .contenant_propositions .boite {
            width: calc(50% - 5px);
        }
        #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop {
            justify-content: flex-start;
        }
        #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop {
            width: 50%;
            padding: .4rem 0;
        }
        #total_comparateur span.desktop,
        #liste_exergues .explications {
            display: none;
        }
        #total_comparateur span.mobile {
            display: inline;
        }
        #d_filtre.bouton_filtre {
            bottom: 3rem;
        }
        #d_filtre.bouton_filtre.aec {
            bottom: 7rem;
        }
        .contenant_carrousel .item:nth-child(3) .carte_seule {
            background-color: #E6E6E6;
        }
        .contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
            background-color: #FFF;
        }
        #details .carte_seule .item_duhaut .nom_candidat {
            width: 100%;
            margin: .5rem 0;
        }
        #details .carte_seule .item_duhaut {
            display: flex;
            flex-wrap: wrap;
            justify-content: space-between;
            flex-direction: column-reverse;
        }
        #details .carte_seule .item_duhaut div {
            align-self: flex-start;
        }
        #details .carte_seule .item_duhaut .themes_detail {
            display: flex;
            flex-direction: row-reverse;
            flex-wrap: nowrap;
            justify-content: flex-end;
            margin-top: 0;
            margin-bottom: 1rem;
            width: 100%;
        }
        .contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
            margin: 1rem 0 .5rem 0;
        }
        .contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
            font-size: 1.5rem;
            line-height: 2rem;
        }
        .contenant_carrousel .contenu_detail {
            font-size: 1.5rem;
        }
        #d_remonter.bouton_remonter {
            bottom: 3rem;
        }
        [data-color-mode="dark"] #liste_exergues .degrade {
            background: -moz-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 303, 1) 100%);
            background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
            background: -o-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
            background: -ms-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
            background: linear-gradient(to bottom, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
        }
        #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a,
        #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a,
        #details .carte_seule h3 a {
            color: #717B8E;
            text-decoration: none;
            text-underline-position: none;
        }
        [data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item:nth-child(3) .carte_seule {
            background-color: #181a1e;
            color: rgba(255, 255, 255, .5);
        }
        [data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
            background-color: #21252c;
            color: rgba(255, 255, 255, .85);
        }
        [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
            background-color: #181a1e;
        }
        #liste_exergues .flexthem {
            display: block;
        }
        #liste_exergues .flexthem div {
            width: 100%;
        }
        #liste_exergues .flexthem .datemaj {
            text-align: left;
        }
        #liste_exergues .article__content {
            padding: 0 1.2rem;
        }
    }
    
    
    /* mode nuit */
    
    [data-color-mode="dark"] body,
    [data-color-mode="dark"] #Longform,
    [data-color-mode="dark"] .article__heading,
    [data-color-mode="dark"] .paywall--longform,
    [data-color-mode="dark"] .paywall__container {
        background-color: initial;
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #liste_exergues .th_sommaire,
    [data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire,
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .position,
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire {
        background-color: initial;
        border-color: rgba(255, 255, 255, .1);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire:hover {
        background-color: rgba(0, 0, 0, .2);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite .davantage svg {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite {
        background-color: #21252c;
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
        padding: 15px 8px;
        box-shadow: none;
        border-radius: 0px 0px 2px 2px;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3,
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop,
    [data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3,
    [data-color-mode="dark"] #panneau .filtrage .on_off {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover,
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop:hover {
        color: rgba(255, 255, 255, 1)!important;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop svg path,
    [data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3 svg path,
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover svg,
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop:hover svg {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lirelalsuite {
        border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lasuite .davantage svg {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .position span {
        border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .carte_seule {
        background-color: #181a1e;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #panneau .filtrage {
        background-color: #181a1e;
        border-left: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #derriere {
        background: rgba(255, 255, 255, .3);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a,
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a,
    [data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3 a {
        color: rgba(255, 255, 255, .7);
        text-decoration: none;
        text-underline-position: none;
    }

        
                0000                                                0000
             0000000                                                000000
            000000                                                    00000
            0000           00               00         00               0000
            0000          000 000000000   000000     0000000            0000
            0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
            0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
            0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
          000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
         000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
          000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
            0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
            0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
            0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
            0000               00000       1 000000   1 000000          0000
            0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
            0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
            0000                 1                      1 00           00000
             000000                                                  000000
               00000                                                00000
    
    



















                Contenu des programmes

Assma Maad, Brice Laemle, Charles-Edouard Ama Koffi, Jérémie Baruch, Jérémie Lamothe, Julien Lemaignen, Léa Prati, Manon Romain, Marie Pouzadoux, Mathilde Damgé, Pierre Breteau, Romain Geoffroy, Romain Imbach, Simon Auffret et William Audureau
Coordination

Anne-Aël Durand et Jonathan Parienté

                Conception et interface utilisateur

Melina Zerbib et Thomas Steffen

                Développement

Pierre Breteau et Maxime Ferrer



    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/),
        /* combien de propositions minimum par exergue */
        combienExergues = 4,
        url_assets = 'https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/presidentielle2022/',
        /* l'ordre de la gauche à la droite */
        ordreGaucheDroite = ["Nathalie Arthaud", "Anasse Kazib", "Philippe Poutou", "Jean-Luc Mélenchon", "Fabien Roussel", "Yannick Jadot", "Anne Hidalgo", "Christiane Taubira", /*"Emmanuel Macron",*/ "Valérie Pécresse", "Jean Lassalle", "François Asselineau", "Nicolas Dupont-Aignan", "Marine Le Pen", "Florian Philippot", "Eric Zemmour"],
",
";
        
    let couleurs = {};
    let portraits = {};
    for(let elmt in candidats){
        let full_name = candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom;
 -1){
            couleurs[candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom] = candidats[elmt].couleur;
            portraits[candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom] = url_assets + candidats[elmt].photo;
        }
    }

        
    /* si on est dans l'AEC */
    $("#total_comparateur").addClass(isInApp ? " aec" : "")
    
    var largeur = document.getElementById("total_comparateur").offsetWidth,
        mobileDec = false,
        dataSelect = {},
        decalHaut = 60,
        parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%y"),
        vw = Math.max(document.documentElement.clientWidth || 0, window.innerWidth || 0);
    
    /* on calcule la hauteur de la div fixée en haut */
    if ($("#Nav").outerHeight()) {
        decalHaut = $("#Nav").outerHeight();
    } else {
        decalHaut = 0;
    }
    
    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDec = true
    }
    
    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
        pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
        */
        s = String(string)
e ")
e ")
            .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
            .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
            .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
            .replace(/\'/g, "'")
            .replace(/ %/g, " %") /* % */
            .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                return contents + " " + offset;
            })
            /* Séparateur de milliers insécable */
            .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
            .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
            .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
    
    
        if (pas_italiques) {
            s = s
                .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
        } else {
            s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
        }
        if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
            paras = s.split("\n");
            h = ""
            paras.forEach(function(d, i) {
                if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                } else {
" + d + "";
                }
            })
            return h;
        } else {
            return s;
        }
    }
    
    /* pour nettoyer */
    function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
    }
    
    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };
    
    /* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
    function apostrophe(string) {
        var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
        premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
        premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
            /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
        if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
            separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
            resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
            resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
        } else {
            if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
                resultat = "d’" + string
            } else {
                resultat = "de " + string
            }
        }
        return resultat
    };
    
    function initialesCandidats(blaze) {
        return String(blaze).replace("Jean-Luc", "J-L.").replace("Valérie", "V.").replace("Nathalie", "N.").replace("Fabien", "F.").replace("Marine", "M.").replace("Eric", "E.").replace("Emmanuel", "E.").replace("Philippe", "P.").replace("Yannick", "Y.").replace("Anne", "A.").replace("Jean", "J.").replace("Christiane", "C.").replace("Nicolas", "N.").replace("François", "F.").replace("Anasse", "A.").replace("Hélène", "H.").replace("Georges", "G.").replace("Florian", "F.").replace("Clara", "C.").replace("Gaspard", "G.").replace("Nicolas", "N.").replace("Arnaud", "A.").replace("Michel", "M.")
    }
    
    function eAccent(str) {
        resultat = str.replace("Economie", "Économie").replace("Education", "Éducation").replace("Energie", "Énergie").replace("Egalité", "Égalité")
        if (mobileDec) {
            resultat = resultat.replace("Développement", "Dév.")
        }
        return resultat
    }
    
    /* la fonction pour afficher le détail des
       propositions par dessus le reste du comparateur */
    
    function creerDetail(exe, cand) {
    
        var dataDetails = dataSelect[exe],
            detLargeur = $("#details").width(),
            detHauteur = document.documentElement.clientHeight,
            threshold = detLargeur * .2,
            slideWidth = Math.min(detLargeur * .4, 550),
            dragStart,
            dragEnd,
            indexExe = 1,
            realExe = 0,
            indexJ = -1;
    
        if (mobileDec) {
            indexExe = 1
            slideWidth = detLargeur * .8;
        }

        var detRatio = .3;
 500 && window.innerHeight             detRatio = .2;
        else if(window.innerHeight             detRatio = .1;

    
        var combienDItemsEnPlus = ((detLargeur / slideWidth) - 1) / 2,
            decalItems = 1 - combienDItemsEnPlus;
    
        det = "        det += "bottom:" + ((mobileDec) ? 25 : detHauteur * detRatio) + "px;"
"
"
    
    
        $.each(dataDetails, function(i, d) {
    
= 0) {
                indexJ++;
    
                if (d.candidat == cand) {
                    realExe = indexJ;
                }
"
"
"
"
    
                if (portraits[d.candidat]) {
"
                } else {
"
                }
"
"
                if (d.thematique_2) {
" + eAccent(d.thematique_2) + ""
                }
" + eAccent(d.thematique_1) + ""
" + eAccent(d.theme_1) + ""
    
"
"
" + marcheDuMonde(d.position) + ""
" + marcheDuMonde(d.detail) + ""
                if (d.lien_source && d.nom_source) {
Source : " + d.nom_source + ""
                    if (d.date_source) {
                        det += " (" + d.date_source + ")"
                    }
"
                }
"
            }
        })
"
"
"
"
    
        var diffExe = indexExe - realExe;
    
        /* on montre, on cache */
        $("body").addClass("noscroll")
        $("#derriere").fadeIn()
        $("#details").html(det)
    
        $("#next, #prev").show()
    
        var hauteurItem = 400;
        if (mobileDec) {
            hauteurItem = 320;
        }
    
        /* on cherche le plus grand */
        $("#details .item").each(function(i, d) {
 hauteurItem) {
                hauteurItem = $(this).height()
            }
        })
    
        if (indexJ == 0) {
            /* ici on n'a plus qu'une carte à afficher */
            $(".contenant_carrousel").css("left", ((mobileDec) ? slideWidth * .08 : slideWidth));
            $(".contenant_carrousel .carte_seule").addClass("enblanc")
            $("#next, #prev").hide()
        }
    
        /* un peu de css*/
        $("#next, #prev").css("bottom", ((mobileDec) ? 25 : detHauteur * .3) + (hauteurItem / 2));
    
        if (mobileDec) {
            $("#prev").css("left", 1)
            $("#next").css("right", 1)
        } else {
            $("#prev").css("left", slideWidth * combienDItemsEnPlus)
            $("#next").css("left", (slideWidth * combienDItemsEnPlus) + slideWidth + ($("#next").width() / 2))
        }
    
        $("#details .carte_seule").css("height", hauteurItem)
        $(".contenant_carrousel").css("bottom", "calc((100% - " + hauteurItem + "px) / 2)")
    
    
        /* les événements */
        var carrousel = $('#carrousel');
    
        $('#next').click(function() {
            shiftSlide(-1);
        })
        $('#prev').click(function() {
            shiftSlide(1);
        })
    
        document.onkeydown = function(e) {
            switch (e.which) {
                case 37:
                    {
                        shiftSlide(1);
                    }
                case 39:
                    {
                        shiftSlide(-1);
                    }
    
                default:
                    return;
            }
            e.preventDefault();
        };
    
    
        /* l'animation entre les cartes */
    
        function shiftSlide(direction, direct) {
            if (carrousel.hasClass('transition')) return;
            dragEnd = dragStart;
            $(document).off('mouseup')
            carrousel.off('mousemove')
                .addClass('transition')
                .css('transform', 'translateX(' + (direction * slideWidth) + 'px)');
    
            if (direct == true) {
                if (direction === 1) {
                    $('.item:first').before($('.item:last'));
                } else if (direction === -1) {
                    $('.item:last').after($('.item:first'));
                }
                carrousel.removeClass('transition')
                carrousel.css('transform', 'translateX(0px)');
            } else {
                setTimeout(function() {
                    if (direction === 1) {
                        $('.item:first').before($('.item:last'));
                    } else if (direction === -1) {
                        $('.item:last').after($('.item:first'));
                    }
                    carrousel.removeClass('transition')
                    carrousel.css('transform', 'translateX(0px)');
                }, 500)
            }
        }
    
        /* on scrolle à la bonne carte au début, sans transition */
        if (realExe             for (let i = 0; i                 shiftSlide(1, true);
            }
        }
 indexExe) {
            for (let i = 0; i                 shiftSlide(-1, true);
            }
        }
    
        $(document).on('keydown', function(event) {
            if (event.key == "Escape") {
                retourALaNormale();
            }
        });
    
    }
    
    function creerBoitesEtGroupes(quelleProp) {
        /* on filtre les données globales et
           on mélange les propositions aléatoirement */
 d.exergue == quelleProp);
    
        /* on range tout ce petit monde par ordre de gauche à droite */
 ordreGaucheDroite.indexOf(a.candidat) - ordreGaucheDroite.indexOf(b.candidat));
    
        var boite = "",
            themesTemp = [],
 c);
        /* en attendant qu'il soit vraiment candidat */
    
        /* on se met de côté les propositions par exergue */
        dataSelect[quelleProp] = dataTemp;
        combienDeBoites = 0;
        $.each(dataTemp, function(i, d) {
    
            if (d.position != null) {
                combienDeBoites++;
    
                if (themesTemp.indexOf(d.theme_1) == -1) {
                    themesTemp.push(d.theme_1);
                }
"
"
                if (portraits[d.candidat]) {
"
                } else {
"
                }
"
"
" + marcheDuMonde(d.position) + ""
 Lire la suite"
"
"
    
                /* on retire les candidats qui ont une proposition */
                var placeTemp = totalCandidatsTemp.indexOf(d.candidat);
= 0) {
                    totalCandidatsTemp.splice(placeTemp, 1)
                }
 (Math.random() > .5) ? 1 : -1);
    
    
    
            }
        })
        return [boite, themesTemp, totalCandidatsTemp, combienDeBoites]
    }
    
    /* avant toute chose, on crée notre dictionnaire des exergues, et des candidats */
    
    
    var dicoExergues = {},
        dicoCandidats = [],
        candidatsPresents = [],
        themesPresents = [],
        sommaireArray = [],
        sommaireDico = {},
        sommaireParTheme = {};
    
    $.each(all_data, function(i, d) {
        /* on vérifie les Exerguess et qui a une proposition */
        if (d.exergue) {
            if (!dicoExergues[d.exergue]) {
                dicoExergues[d.exergue] = []
            }
            if (dicoExergues[d.exergue].indexOf(d.candidat) == -1) {
                dicoExergues[d.exergue].push(d.candidat)
            }
        }
        /* on agrège nos candidats histoire d'avoir
        une liste de tout le monde*/
        if (dicoCandidats.indexOf(d.candidat) == -1 && d.candidat != null) {
            dicoCandidats.push(d.candidat)
        }
    })
    
    var m = d3.map(exergues, function(d, i) {
        if (d.exergue != undefined) return d.exergue;
    });
    
    /* on range les candidats */
 a.split(" ")[1].localeCompare(b.split(" ")[1]))
    
    /* on vide la div de filtrage et on mesure le menu du haut*/
    $("#panneau .filtrage").empty();
    $("#panneau .filtrage").css("padding", decalHaut + "px 1rem 0 1rem")
    
    /* on checke ceux qui sont au moins trois et on crée les boîtes */
    $.each(dicoExergues, function(exe, qui) {
= combienExergues) {
            var texteExergue = m.get(exe).texte,
                regrouperInfos = creerBoitesEtGroupes(exe),
                boitesHTML = regrouperInfos[0],
                themesBoites = regrouperInfos[1],
                pasdepropBoites = regrouperInfos[2],
                totalBoites = regrouperInfos[3],
 e.exergue).indexOf(exe);
    
            /* on met de côté les exergues qui sont valides */
            sommaireArray.push(exe);
    
            /* le html */
            html = ""
"
"
" + marcheDuMonde(exe) + ""
            if (texteExergue) {
" + marcheDuMonde(texteExergue) + ""
            }
"
"
            html += boitesHTML
"
    
 0) {
"
Pas de proposition connue à ce jour"
"
                $.each(pasdepropBoites, function(i, nom) {
"
                    if (biographies[nom].url) {
"
                    }
                    if (portraits[nom]) {
"
                    } else {
"
                    }
" */
"
                })
"
"
            }
"
    
            /* on regroupe tous les grands thèmes + on prépare le sommaire */
            $.each(themesBoites, function(i, d) {
                if (themesPresents.indexOf(d) == -1) {
                    themesPresents.push(d)
                    sommaireParTheme[d] = []
                }
                if (!sommaireDico[exe]) {
                    sommaireDico[exe] = []
                }
                if (sommaireDico[exe].indexOf(d) == -1) {
                    sommaireDico[exe].push(d)
                }
            })
    
            $("#total_comparateur").append(html)
    
            /* on sort Masonry             var containerTemp = "#props" + indexRangement;
            $(containerTemp).masonry();
    
            $(containerTemp).masonry({
                itemSelector: ".actif",
                percentPosition: true,
                horizontalOrder: true,
                gutter: 10
            });
        }
    })
    
    
    
    /* on ajoute les thématiques au filtrage et on envoie*/
 a.localeCompare(b))
    
Filtrer les thèmes  Effacer×"
"
    
    $.each(themesPresents, function(i, d) {
"
"
"
" + d + ""
"
"
    })
    
    /* la liste des candidats */
Filtrer les candidats   Effacer";
    
    $.each(dicoCandidats, function(i, candidat) {
"
"
        if (portraits[candidat]) {
"
        } else {
"
        }
"
"
"
"
"
"
"
            /* on pousse les candidats dans les filtres tant qu'on y est */
        candidatsPresents.push(candidat)
    });
    
    
    $.each(sommaireDico, function(key, d) {
        sommaireParTheme[d[0]].push(key)
    })
    
    var ordreThemes = ["Politique", "Social", "Société", "Sécurité", "Education", "Economie", "Environnement", "Europe", "International", "Culture"],
Comparateur de programmesSélectionnez les propositions listées ci-dessous pour y accéder directement";
    
    
    $.each(ordreThemes, function(i, themeSommaire) {
        liste = sommaireParTheme[themeSommaire];
 0) {
" + eAccent(themeSommaire) + "";
        }
        $.each(liste, function(i, d) {
" + d;
";
        })
    })
    
+ Tout voir"
    $("#liste_exergues").html(sommaire);
    
    $("#dec_maj").html("mis à jour le " + maj.replace(/ /g, " "));
    
    $("#liste_exergues .explications").on("click", function() {
        $(this).hide()
    })
    
" + tick + " Valider les filtres";
    /* on envoie tout le tableau de filtrage */
    $("#panneau .filtrage").html(fi)
    
    /* on range les grandes thématiques selon leur classement défini */
    var resultat = $('#total_comparateur .contenant_exergue, #total_comparateur .hr').sort(function(a, b) {
        var contentA = parseInt($(a).data('rangement'));
        var contentB = parseInt($(b).data('rangement'));
 contentB) ? 1 : 0;
    });
    
    $('#total_comparateur').html(resultat);
    
    /* on ajoute le bouton en bas pour les filtres  */
Filtrez et affinez")
    
    $("#d_filtre").css("left", "calc(50% - " + ($("#d_filtre").outerWidth() / 2) + "px)")
    
    /* l'événement au clic sur le détail */
    $("#total_comparateur .boite .voirledetail").on("click", function() {
        var c = $(this),
            quelExe = c.data("exergue"),
            quelCand = c.data("candidat");
        creerDetail(quelExe, quelCand);
    })
    
    $("#derriere, #panneau .christian, #panneau .boutondubas").on("click", function() {
        retourALaNormale();
    })
    
    function retourALaNormale() {
        $("#panneau .filtrage").addClass('inactif');
        $("#panneau").removeClass("actif")
        $(".contenant_carrousel").empty();
        $("#derriere").fadeOut();
        $("body").removeClass("noscroll");
    }
    
    /* on crée l'événement sur le filtrage */
    $("#d_filtre").on("click", function() {
        $("#derriere").fadeToggle()
        $("#panneau").toggleClass("actif")
        $("body").toggleClass("noscroll");
        if (mobileDec) {
            $("#panneau .filtrage").css("width", vw + "px")
        }
        $("#panneau .filtrage").toggleClass('inactif');
    })
    
    /* pour remonter en haut */
    $("#d_remonter").on("click", function() {
        $('html, body').animate({
            scrollTop: $("#liste_exergues").offset().top - decalHaut
        }, 'slow');
        setTimeout(function() {
            $("#d_remonter").fadeOut()
        }, 700);
    })
    
    /* on crée l'événement sur les filtres par candidat */
    $("#panneau .on_off input").on("change", function() {
        /* on doit laisser au moins deux candidats… */
= 2) {
    
            cand = $(this).parent().data("candidat");
            check = $(this).is(':checked');
            if (check == false) {
                indexTemp = candidatsPresents.indexOf(cand);
                candidatsPresents.splice(indexTemp, 1);
            }
            if (check == true) {
                candidatsPresents.push(cand);
            }
        } else {
            /* … sinon on recoche */
            $(this).prop('checked', true);
        }
        montrerCacher("candidats");
    
    })
    
    
    /* l'événement sur les thématiques */
    $("#panneau .contenant_themes .theme_filtre input").on("change", function() {
        temSellock = $(this).parent().data("theme");
        check = $(this).is(':checked');
    
= 1) {
            if (check == false) {
                indexTemp = themesPresents.indexOf(temSellock);
                themesPresents.splice(indexTemp, 1);
            }
            if (check == true) {
                themesPresents.push(temSellock);
            }
        } else {
            $(this).prop('checked', true);
    
        }
        montrerCacher("themes");
    })
    
    
    /* l'événement pour remettre les filtres à zéro */
    $("#panneau span.effacer").on("click", function() {
        aZero($(this).data("quoi"));
    })
    
    
    
    /* l'événement pour le sommaire */
    
    $(".ex_sommaire").on("click", function() {
        e = $(this).data("sommaire")
            /* on scrolle */
        $('html, body').animate({
            scrollTop: $(".contenant_exergue[data-exergue='" + e + "']").offset().top - decalHaut
        }, 'slow');
    
        setTimeout(function() {
            $("#d_remonter").fadeIn()
        }, 700);
    
    })
    
    function aZero(quoi) {
        if (quoi == "candidats") {
            $("#panneau .on_off input:checkbox:not(:checked)").each(function() {
                candTemp = $(this).parent().data("candidat");
                candidatsPresents.push(candTemp)
                $(this).prop("checked", true)
            })
            montrerCacher("candidats");
    
        }
        if (quoi == "themes") {
            $("#panneau .contenant_themes  input:checkbox:not(:checked)").each(function() {
                temTemp = $(this).parent().data("theme");
                themesPresents.push(temTemp)
                $(this).prop("checked", true)
            })
            montrerCacher("themes");
            montrerCacher("candidats");
        }
    }
    
    function montrerCacher(quoidonc) {
        if (quoidonc == "themes") {
            /* la boucle */
            $("#total_comparateur .contenant_exergue").each(function() {
    
                /* la deuxième partie sur les thématiques */
                var e = $(this),
                    themesLocaux = e.data("filtres").split(","),
                    cacherCombien = 0;
    
                /* le contenant des propositions et l'élément dans le sommaire */
                var containerTemp = "#" + $(this).find(".contenant_propositions").attr("id"),
                    sommaireTemp = "#liste_exergues .ex_sommaire[data-identification=" + $(this).attr("id") + "]";
                $.each(themesLocaux, function(i, d) {
                    if (themesPresents.indexOf(d) == -1) {
                        cacherCombien++
                    }
                })
    
                if (cacherCombien == themesLocaux.length) {
                    $(sommaireTemp).fadeOut()
                    $(this).slideUp()
                } else {
                    $(sommaireTemp).fadeIn()
                    $(this).slideDown()
                }
            })
            setTimeout(function() {
                $("#themes_nb").html("(" + $("#total_comparateur .contenant_exergue:visible").length + ")")
            }, 500);
        }
    
        if (quoidonc == "candidats") {
            $("#total_comparateur .contenant_exergue").each(function() {
                var containerTemp = "#" + $(this).find(".contenant_propositions").attr("id");
                /* d'abord sur  les candidat·e·s */
                $(this).find(".contenant_propositions .boite").each(function() {
                    var candBoucle = $(this).data("candidat");
                    if (candidatsPresents.indexOf(candBoucle) == -1) {
                        $(this).addClass("inactive").removeClass("actif")
                    } else {
                        $(this).removeClass("inactive").addClass("actif")
                    }
                })
    
                /* on réorganise avec Masonry */
                $(containerTemp).masonry();
    
                $(containerTemp).masonry("destroy");
    
                $(containerTemp).masonry({
                    itemSelector: ".actif",
                    percentPosition: true,
                    horizontalOrder: true,
                    gutter: 10
                });
            })
            setTimeout(function() {
                $("#candidats_nb").html("(" + candidatsPresents.length + ")");
            }, 500);
        }
    }
    
    function scrollMobile() {
        /* les thématiques collées en haut  */
        var stickyHeaders = (function() {
            var $window = $(window),
                $stickies;
            var load = function(stickies) {
 0) {
                    $stickies = stickies.each(function() {
');
                        $thisSticky
                            .data('originalPosition', $thisSticky.offset().top)
                            .data('originalHeight', $thisSticky.outerHeight())
                            .parent()
                            .height($thisSticky.outerHeight());
                    });
                    $window.off("scroll.stickies").on("scroll.stickies", function() {
                        _whenScrolling();
                    });
                }
            };
    
            var _whenScrolling = function() {
                $stickies.each(function(i) {
                    var $thisSticky = $(this),
                        $stickyPosition = $thisSticky.data('originalPosition');
                    if ($stickyPosition                         var $nextSticky = $stickies.eq(i + 1),
                            $nextStickyPosition = $nextSticky.data('originalPosition') - $thisSticky.data('originalHeight');
                        $thisSticky.addClass("fixed");
                    } else {
                        var $prevSticky = $stickies.eq(i - 1);
                        $thisSticky.removeClass("fixed");
                    }
                });
            };
            return {
                load: load
            };
        })();
        stickyHeaders.load($(".followMeBar"));
    }
    
    /* l'événement au scroll pour masquer ou pas la flèche */
    if (!mobileDec) {
        var position = $(window).scrollTop();
        $(window).scroll(function() {
            var scroll = $(window).scrollTop();
 position) {
                $("#d_remonter").fadeOut(200)
            } else {
                $("#d_remonter").fadeIn(200)
            }
            position = scroll;
        });
    } else {
        scrollMobile();
    }
    
    $("#liste_exergues .davantage").on("click", function() {
        $("#liste_exergues").toggleClass("cacherliste")
        $("#liste_exergues .degrade").fadeToggle()
    
        /* on change le texte du bouton */
        $(this).html((($("#liste_exergues .davantage").text() == "+ Tout voir") ? "– Montrer moins" : "+ Tout voir"))
    
        if (mobileDec) {
            scrollMobile();
        }
    })
    
    /* on ajoute le nombre de bazar au lancement */
    $("#candidats_nb").html("(" + candidatsPresents.length + ")");
    $("#themes_nb").html("(" + $("#total_comparateur .contenant_exergue:visible").length + ")")
                        


Comment nous avons travaillé


Ce comparateur synthétise les propositions figurant sur les sites officiels des candidats, complétées par certaines interventions médiatiques majeures ou des précisions  que nous avons demandées, au début de février, à leurs équipes de campagne respectives.
Nous avons défini une centaine de thèmes, mais nous n’affichons que ceux qui mettent en regard les propositions d’au moins quatre candidats. Le programme complet de chacun d’entre eux est disponible en cliquant sur son nom.
Les candidats et les thématiques sont amenés à évoluer au fil de la campagne. Cet article est le fruit d’un travail collectif. Si vous constatez une erreur, vous pouvez la signaler à : comparateur2022@lemonde.fr.




<article-nb="2022/02/20/19-11">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Les plus de 70 ans représenteront 20,7 % de la population de l’UE en 2045. Vie communautaire, aides à domicile, solidarité… De l’Italie au Royaume-Uni, les choix politiques et sociétaux sont très divers.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    01:59    Vidéos Mali : Emmanuel Macron annonce la fin de l’opération « Barkhane »                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Société       Dépendance             Comment les pays d’Europe prennent en charge les personnes âgées dépendantes      Les plus de 70 ans représenteront 20,7 % de la population de l’UE en 2045. Vie communautaire, aides à domicile, solidarité… De l’Italie au Royaume-Uni, les choix politiques et sociétaux sont très divers.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale), Eric Albert(Londres, correspondance), Cécile Boutelet(Berlin, correspondance), Jérôme Gautheret(Rome, correspondant), Sandrine Morel(Madrid, correspondante) et Marie Charrel         Publié aujourd’hui à 05h13, mis à jour à 11h37    Temps de Lecture 12 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une reproduction du tableau « La ronde de nuit » de Rembrandt, à la maison de retraite Sarphati House, à Amsterdam, le 20 juillet 2020.  ROBIN VAN LONKHUIJSEN / AFP               Le scandale des maltraitances au sein des maisons de retraite d’Orpea secoue la France depuis plusieurs semaines déjà. Mais, au-delà des révélations sur les dysfonctionnements de ce groupe, le livre enquête Les Fossoyeurs, du journaliste Victor Castanet (Fayard, 400 pages, 22,90 euros), a également ravivé le débat sur la prise en charge de la dépendance dans notre pays. Et, en particulier, sur le modèle des établissement d’hébergement pour personnes âgées (Ehpad) privés lucratifs, qui pèsent aujourd’hui un peu plus de 20 % des quelque 610 000 places recensées dans l’ensemble des Ehpad tricolores.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Ce qui devrait surprendre, ce n’est pas le tumulte provoqué par les révélations sur Orpea, mais le silence assourdissant qui les a précédées »                 Si toute l’Europe est confrontée au vieillissement de sa population – la part des plus de 70 ans y passera de 13,4 % à 20,7 % d’ici à 2045, selon les projections de l’Organisation des Nations unies –, nos voisins ont fait des choix politiques et sociétaux parfois très différents.          Contrairement à la France, qui est l’un des pays où la proportion de personnes âgées en Ehpad est la plus élevée (8,8 % des 75 ans et plus), certains ont refusé d’ouvrir le secteur au privé, à l’exemple du Danemark. La crise due au Covid-19 a en outre exacerbé le problème du manque d’effectifs dans les maisons de retraite allemandes et finlandaises, tandis qu’en Italie les familles font massivement appel à des agences spécialisées pour recruter des badanti, ces aides qui permettent de maintenir les personnes âgées chez elles.          Dans les pays du Nord, priorité au maintien à domicile          Dans un bâtiment de neuf étages, en brique rouge, dans le quartier de Kalasatama, dans le nord-est d’Helsinki, face à la mer, des seniors ont choisi de vivre en communauté. Ils se partagent soixante-trois appartements, de 38 m² à 77 m², achetés au prix du marché. Dans la résidence de Kotisatama (le « port d’attache », en finnois), chacun vit chez soi, mais de nombreuses activités sont organisées pour ceux qui souhaitent profiter des avantages de la vie en collectivité.          A l’origine de cet habitat communautaire, l’Association finlandaise des seniors actifs en a déjà bâti deux et recrute des candidats pour un troisième projet. L’objectif : offrir une autre possibilité, entre la maison de retraite et le logement privé où la solitude peut vite peser pour les personnes isolées, avec une aide à domicile.                        Un résident et une travailleuse sociale préparent un repas dans la résidence pour personnes âgées de Plejecenter Skovehuset, à Hillerod (Danemark), le 22 mai 2019.  THIBAULT SAVARY / AFP               En matière de gestion du grand âge, les pays nordiques sont souvent donnés en modèle. Point commun : dans tous, la priorité est donnée aux soins à domicile afin de permettre aux personnes âgées de rester vivre le plus longtemps possible chez elles. En Finlande, comme en Suède ou au Danemark, l’aide à domicile est organisée au niveau des communes. En général, les prix sont indexés sur le niveau des pensions et plafonnés.        Il vous reste 82.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/02/20/l-europe-face-au-defi-de-la-prise-en-charge-du-grand-age_6114465_3224.html"},"headline":"Comment les pays d\u2019Europe prennent en charge les personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes","dateCreated":"2022-02-20T05:13:42+01:00","datePublished":"2022-02-20T05:13:42+01:00","dateModified":"2022-02-20T11:37:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9pendance"],"keywords":["\u00c9conomie","Famille","D\u00e9pendance","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Les plus de 70 ans repr\u00e9senteront 20,7\u00a0% de la population de l\u2019UE en 2045. Vie communautaire, aides \u00e0 domicile, solidarit\u00e9\u2026 De l\u2019Italie au Royaume-Uni, les choix politiques et soci\u00e9taux sont tr\u00e8s divers.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
,{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/154/0/4000/2000/1342/696/60/0/b1412a5_761090038-000-1qz6vv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9pendance","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/dependance/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/20/19-12">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le montant des fusions-acquisitions bat des records dans cette industrie portée par l’adoption massive des jeux sur smartphone. Alors que la concentration s’accélère, Microsoft fait déjà figure de grand gagnant.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:20    Vidéos En vidéo : une semaine de tensions et d’accusations entre l’Ukraine et la Russie                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Économie       Jeux vidéo             Le secteur du jeu vidéo en pleine euphorie      Le montant des fusions-acquisitions bat des records dans cette industrie portée par l’adoption massive des jeux sur smartphone. Alors que la concentration s’accélère, Microsoft fait déjà figure de grand gagnant.          Par Vincent Fagot         Publié aujourd’hui à 00h31, mis à jour à 05h35    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le jeu « Candy Crush Friends Saga » projeté sur un bâtiment lors de son lancement, à New York (Etats-Unis), le 11 octobre 2018.  TASOS KATOPODIS / GETTY IMAGES VIA AFP               Rachat d’Activision Blizzard par Microsoft pour 69 milliards de dollars (60 milliards d’euros), de Zynga par Take-Two (11,2 milliards de dollars) ou de Bungie par Sony (3,6 milliards)… En janvier, le montant des fusions-acquisitions dans le secteur du jeu vidéo a déjà dépassé 85 milliards de dollars. Soit autant que toutes celles réalisées en 2021, selon les calculs de Drake Star Partners. Pour 2022, cette banque d’investissement estime que le seuil des 150 milliards de dollars pourrait être atteint. Cinq fois plus qu’en 2020.          L’heure est aux grandes manœuvres dans une industrie bouleversée par de profondes mutations et tirée par un nombre sans cesse croissant de joueurs. Plus de 2,7 milliards de personnes s’adonnaient au jeu vidéo en 2021, contre près de 2 milliards en 2015, selon le site StatInvestor. Un public plus varié qu’il n’y paraît, loin de l’image du jeune geek enfermé dans sa chambre, puisque, selon une étude du cabinet Accenture, 46 % des joueurs sont des joueuses, et l’âge moyen excède 30 ans.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Concurrencées par les smartphones, les consoles de jeux vidéo font de la résistance                 Cet élargissement du public s’est fait à la faveur de la pandémie de Covid-19 – on se rappelle du succès retentissant d’Animal Crossing (38 millions de ventes) – et, surtout, de l’adoption massive des smartphones.          « Certains ont pensé que le mobile allait tuer la console et le jeu sur PC, mais c’est tout le contraire : ils ne se sont jamais aussi bien portés. Il n’y a pas de cannibalisation », observe Charles-Louis Planade, de la banque d’affaires Midcap Partners. Résultat, le marché du jeu vidéo devrait peser 257 milliards de dollars en 2025, avec une croissance annuelle moyenne de plus de 12 %, selon le cabinet Mordor Intelligence.          Attirer les talents du secteur          Une évolution qui oblige les acteurs du secteur à élargir leur catalogue de jeux en se renforçant, notamment dans un monde du mobile qu’ils avaient parfois trop négligé. Car, depuis 2021, c’est désormais sur ce support que l’industrie du jeu génère le plus de revenus (52 % du total, selon le cabinet d’analyse Newzoo).          Et avec l’arrivée de la 5G, des jeux de plus en plus élaborés seront bientôt disponibles sur nos téléphones. D’où l’intérêt pour Microsoft d’acquérir Activision, qui compte le très populaire Candy Crush à son catalogue. Ou pour le puissant éditeur américain Take-Two, de mettre la main sur le spécialiste du jeu mobile Zynga (quatre milliards de téléchargements sur mobile, avec des titres tels que Farmville).           « Aujourd’hui, si ce n’est pas vous qui rachetez, c’est votre concurrent qui va le faire », Charles-Louis Planade, de la banque d’affaires Midcap Partners        Il vous reste 62.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/20/le-secteur-du-jeu-video-en-pleine-euphorie_6114455_3234.html"},"headline":"Le secteur du jeu vid\u00e9o en pleine euphorie","dateCreated":"2022-02-20T00:31:16+01:00","datePublished":"2022-02-20T00:31:16+01:00","dateModified":"2022-02-20T05:35:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Jeux vid\u00e9o"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Pixels","Jeux vid\u00e9o"],"description":"Le montant des fusions-acquisitions bat des records dans cette industrie port\u00e9e par l\u2019adoption massive des jeux sur smartphone. Alors que la concentration s\u2019acc\u00e9l\u00e8re, Microsoft fait d\u00e9j\u00e0 figure de grand gagnant.","author":[{"@type":"Person","name":"Vincent Fagot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/0/0/4870/2435/1342/696/60/0/074905e_430123819-063-1051928260.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux vid\u00e9o","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-video/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/20/19-13">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Trois fois meilleur défenseur de l’année, le pivot français des Utah Jazz dispute, dimanche, son troisième « match des étoiles » de la Ligue nord-américaine de basket.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:20    Vidéos En vidéo : une semaine de tensions et d’accusations entre l’Ukraine et la Russie                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Sport       NBA             All-Star Game : la « grande fierté » de Rudy Gobert, une troisième fois au rendez-vous des stars NBA      Trois fois meilleur défenseur de l’année, le pivot français des Utah Jazz dispute, dimanche, son troisième « match des étoiles » de la Ligue nord-américaine de basket.          Par Clément Martel         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h03    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le pivot français Rudy Gobert dispute dimanche son troisième All-Star Game, le « match des étoiles » de la NBA.  RICK BOWMER / AP                 A quoi tient une carrière ? Si Rudy Gobert n’avait pas, quand il avait onze ans, glissé sur un requin en plastique alors qu’il avançait, un cutter à la main, il n’en serait peut-être pas là. Là, c’est à Cleveland, au cœur de l’Ohio, prêt à disputer, dimanche 20 février, son troisième All-Star Game d’affilée – le « match des étoiles » récompensant l’élite des joueurs de la NBA, la ligue nord-américaine de basket.            « On ne sait jamais ce que le destin nous réserve, s’amuse le pivot français des Utah Jazz, interrogé quelques jours avant le match. A l’époque, je faisais de la boxe, et je me suis ouvert la main. J’ai dû avoir huit points de suture, et après je n’ai jamais repris la boxe, jusqu’à il y a quelques années, pour m’entraîner désormais, pendant l’été. » Une fois sa plaie cicatrisée, « un peu par hasard », il avait commencé à jouer au basket.                              Lire aussi   NBA : le grand bazar du All-Star Game                   Dix-huit ans ont passé, et le gamin de Saint-Quentin (Aisne) a pris quelques centimètres (il culmine à 2,16 m) et beaucoup d’épaisseur. Elu trois fois meilleur défenseur de l’année en NBA, il est désormais un régulier du grand raout médiatique qu’est le All-Star Game. « Je ne prends jamais ça pour acquis, c’est une grande fierté d’être distingué comme faisant partie des meilleurs joueurs NBA », insiste celui qui est aussi le pivot de l’équipe de France.              Evaporé le « manque de respect » qu’il déplorait en 2019, quand les coachs NBA l’avaient snobé, lui préférant un joueur plus doué offensivement, mais dont l’équipe accumulait les défaites. Et s’il n’a été choisi « que » comme dernier remplaçant de l’équipe réunie par Kevin Durant (Nets de Brooklyn), le Français savait infinitésimales ses chances de décrocher une place dans le cinq de départ du « match des étoiles ».            Concours de popularité            Initialement imaginé comme une récompense pour les meilleurs joueurs de la Ligue, le All-Star Game s’est mué en un concours de popularité, où les tweets du public sont comptés – avec parfois l’appel de certaines célébrités à faire voter leurs followers sur les réseaux sociaux pour tel ou tel joueur. « Tant que les votes des fans compteront autant pour les titulaires, je n’ai aucune illusion d’y être un jour », souffle Gobert.                              Lire aussi   Rudy Gobert, une « tour » en quête de reconnaissance en NBA                   Le Français admet qu’il pourrait en faire « beaucoup plus » sur les réseaux sociaux, s’il cherchait à capter l’attention en dehors du terrain. Mais « la popularité, ce n’est pas vraiment ce qui me motive », tranche-t-il. « Mon objectif, c’est d’essayer d’être le meilleur Rudy possible sur le terrain, d’avoir le meilleur impact possible et d’essayer d’aller chercher le titre NBA. »               Mesuré dans ses mots, il prend garde à ne pas faire de vagues, dans un milieu prompt à monter en épingle la moindre petite phrase. En janvier, ses propos sur l’implication défensive de joueurs d’équipes devançant le Jazz au classement ont été interprétés comme un tacle à son partenaire Donovan Mitchell, l’autre All-Star de l’équipe. « Le drama, c’est ce qui fait le plus de clics. On est conscients que ça fait partie du business de la NBA », relève-t-il, n’oubliant pas qu’il fut, en 2020, le premier joueur contaminé au SARS-CoV-2 de la NBA, et pointé du doigt à ce titre pour avoir été « celui par qui le sport s’est arrêté ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  2020, l’année où le sport s’est arrêté                   Le médaillé d’argent aux Jeux olympiques de Tokyo avec les Bleus ne manque pas d’ambition. « Depuis tout petit, je ne me suis jamais fixé de limite. J’ai toujours visé très haut », relate le pivot français. Mis au sport par sa mère pour qu’il dépense son énergie difficilement compatible avec leur « petit HLM de Saint-Quentin », il touche à tout. « J’ai fait de l’athlétisme, du karaté, même du ping-pong à un moment donné. » Puis viennent la boxe, et enfin le basket. Pris de passion pour ce sport – que pratiquait son père Rudy Bourgarel, chez les professionnels –, il annonce la couleur : « Je veux jouer en NBA. »            Son enthousiasme est accueilli avec scepticisme, voire une ironie dédaigneuse. Comme bien plus tard, quand il proclamera son ambition d’être All-Star, de décrocher une médaille olympique ou de vouloir battre les surpuissants Américains avec l’équipe de France – des objectifs qu’il a depuis atteints. « C’est la nature humaine, philosophe-t-il, tant que quelque chose n’a pas été réalisé, les gens pensent que c’est impossible. » Sur sa liste, les prochains objectifs sont déjà inscrits : remporter le titre NBA et un titre avec les Bleus. Avec comme ligne de conduite « ne pas vivre dans le regret de ne pas avoir tenté de vivre mes rêves ».            Auteur d’une saison accomplie            Dans une année encore perturbée par la pandémie, son équipe du Jazz aborde la fin de saison avec moins de certitudes que l’an passé. Premiers de la conférence Ouest, Gobert et ses coéquipiers avaient échoué aux portes des finales de conférence, l’équivalent, en NBA, des quarts de finale. « Cette saison est assez particulière, reconnaît le pivot. Il faut s’adapter en permanence, et essayer de tout mettre en place pour aborder les playoffs en confiance. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Basket : entre Covid-19 et incertitude, Nicolas Batum raconte l’« étrange saison » NBA                   Auteur d’une saison accomplie sur le plan statistique (15,7 points, 14,8 rebonds et 2,3 contres par match), meilleur rebondeur de la Ligue et défenseur reconnu, Rudy Gobert pourrait, en fin de saison, laisser un peu plus son empreinte dans les livres d’histoire de la NBA. Il apparaît comme un candidat légitime à un nouveau titre de meilleur défenseur de l’année.              A 29 ans, il rejoindrait ainsi le Congolais Dikembe Mutombo et l’Américain Ben Wallace, les seuls joueurs à avoir glané quatre fois cette distinction. « Marquer l’histoire, c’est quelque chose qui restera à jamais, relève le pivot français. Décrocher un quatrième trophée serait superbe, mais ça dépend surtout de la manière dont on joue en tant qu’équipe. »            Avec cette troisième étoile d’affilée au All-Star Game, Rudy Gobert rejoint Tony Parker, seul Français à avoir enchaîné de la sorte (le meilleur joueur du basket français compte six sélections au total). Avant de reprendre le cours de la saison NBA, et d’espérer y décrocher un premier titre, le Français entend profiter de cette rencontre festive.                 Clément Martel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 21 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Kurdes, en quête d’un pays  Testez gratuitement                           Codes promo avec Savings United        Codes Promo JD Sports       Codes Promo i-run       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Nike       Codes Promo Courir       Codes Promo Go Sport      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/20/all-star-game-la-grande-fierte-de-rudy-gobert-une-troisieme-fois-au-rendez-vous-des-stars-nba_6114505_3242.html"},"headline":"All-Star Game\u00a0: la \u00ab\u00a0grande fiert\u00e9\u00a0\u00bb de Rudy Gobert, une troisi\u00e8me fois au rendez-vous des stars NBA","dateCreated":"2022-02-20T15:00:09+01:00","datePublished":"2022-02-20T15:00:09+01:00","dateModified":"2022-02-20T15:03:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","NBA"],"keywords":["Sport","Basket","NBA"],"description":"Trois fois meilleur d\u00e9fenseur de l\u2019ann\u00e9e, le pivot fran\u00e7ais des Utah Jazz dispute, dimanche, son troisi\u00e8me \u00ab\u00a0match des \u00e9toiles\u00a0\u00bb de la Ligue nord-am\u00e9ricaine de basket.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/165/0/5400/2700/1342/696/60/0/9ff1efe_71bdefc18bb2409195175bd7e0557bba-71bdefc18bb2409195175bd7e0557bba-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"NBA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nba/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/20/19-14">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Les deux professeures de marketing Fleura Bardhi et Laetitia Mimoun décrivent, dans une tribune au « Monde », les nouveaux modes de vie des consommateurs flexibles, qui renoncent volontairement à la sécurité de l’emploi, à la routine quotidienne et à la propriété.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:20    Vidéos En vidéo : une semaine de tensions et d’accusations entre l’Ukraine et la Russie                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Tribune        Fleura Bardhi  Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres          Laetitia Mimoun  Professeure associée  en marketing à ESCP Business School.        Les deux professeures de marketing Fleura Bardhi et Laetitia Mimoun décrivent, dans une tribune au « Monde », les nouveaux modes de vie des consommateurs flexibles, qui renoncent volontairement à la sécurité de l’emploi, à la routine quotidienne et à la propriété.   Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 17h39    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Une nouvelle génération de consommateurs très changeants est en train d’émerger qui font le choix de la précarité non seulement dans leur vie professionnelle, mais aussi sur tous les autres plans ou presque : ils renoncent à la sécurité de l’emploi, à la routine quotidienne, à la propriété et autres marqueurs classiques de la réussite sociale, au profit du nomadisme et d’expériences sans cesse nouvelles.          Dans une étude publiée le 20 décembre 2021 nous avons exploré la façon dont ces personnes gèrent les défis associés aux transitions multiples, et ce que cela implique en termes d’opportunités pour les marques. Les « slasheurs » et les nomades numériques, ce n’est pas vraiment nouveau.          Mais le mode de vie du consommateur flexible va plus loin : il constitue un nouvel écart par rapport aux trajectoires de vie établies de la société de consommation industrielle, où la stabilité professionnelle et la propriété immobilière représentaient des marqueurs de réussite et d’identité.          Le choix de l’instabilité          Prenant le contrepied de ces standards, ces consommateurs ne sont jamais véritablement « établis » ni professionnellement, ni physiquement. Ils passent d’un job en free-lance à un autre, vont d’une colocation à un espace de « coworking », en passant par une location saisonnière, changent de loisirs et de pays régulièrement, ce mode de vie relevant chez eux d’un choix clairement affirmé.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le télétravail pour prolonger ses vacances                 En outre, ces conditions de vie et de travail ne sont plus réservées aux jeunes ou à la classe ouvrière. En effet, on rencontre le plus souvent ces consommateurs dans les grandes villes, les populations les plus instruites, les professions intellectuelles et créatives ainsi que le monde du numérique.          Afin de comprendre pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité, le changement et l’adaptabilité, ainsi que les ressources et aptitudes nécessaires pour gérer ce mode de vie, nous nous sommes penchés sur les consommateurs flexibles, que nous avons interrogés et observés dans des contextes de « cohoming » à Londres et à Paris.          Normaliser la précarité          Parmi les personnes suivies, Claudia, une consultante indépendante de 37 ans est un exemple typique : elle travaille six mois par an, puis range ses affaires personnelles dans des valises sous son lit, avant de sous-louer sa chambre dans un appartement londonien et de partir en voyage à l’étranger, en faisant du « couchsurfing » ou en louant via Airbnb.          Même s’il est choisi, le mode de vie flexible est le fruit de changements majeurs dans la société occidentale contemporaine, qui normalisent la précarité et la flexibilité. La mobilité et le changement constants (théorisés par le concept de « liquéfaction ») dans le travail et le lieu de résidence se sont notamment intensifiés.        Il vous reste 58.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/02/20/mode-de-vie-pourquoi-et-comment-un-nombre-croissant-de-consommateurs-optent-deliberement-pour-l-instabilite_6114481_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment pour l\u2019instabilit\u00e9\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-20T09:00:04+01:00","datePublished":"2022-02-20T09:00:04+01:00","dateModified":"2022-02-20T17:39:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Emploi","D\u00e9bats","Tribunes","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co"],"description":"Les deux professeures de marketing Fleura Bardhi et Laetitia Mimoun d\u00e9crivent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les nouveaux modes de vie des consommateurs flexibles, qui renoncent volontairement \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019emploi, \u00e0 la routine quotidienne et \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Fleura Bardhi","description":"Professeure de marketing \u00e0 la Bayes Business School, Londres"}
,{"@type":"Person","name":"Laetitia Mimoun","description":"Professeure associ\u00e9e  en marketing \u00e0 ESCP Business School."}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/352/0/5115/2553/1342/696/60/0/d78caa4_792747362-gtrde.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/20/19-15">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Elle avait rencontré le 8 février le prince Charles, deux jours avant que celui-ci ne soit diagnostiqué positif. Buckingham Palace s’est montré rassurant sur son état de santé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:20    Vidéos En vidéo : une semaine de tensions et d’accusations entre l’Ukraine et la Russie                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    International       Royaume-Uni             La reine Elizabeth II a contracté le Covid-19, mais n’a que des symptômes « légers »      Elle avait rencontré le 8 février le prince Charles, deux jours avant que celui-ci ne soit diagnostiqué positif. Buckingham Palace s’est montré rassurant sur son état de santé.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h06, mis à jour à 14h29    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La reine au château de Windsor, le 16 février 2022.  POOL / REUTERS                 Les symptômes sont « légers », comparables à ceux d’un rhume, a annoncé dimanche 20 février le palais de Buckingham. La reine Elizabeth II, 95 ans, qui vient de passer le cap des soixante-dix ans de règne a contracté le Covid-19. Dans un tweet, le premier ministre britannique, Boris Johnson, a écrit : « Je suis sûr que je parle au nom de tout le monde en souhaitant à Sa Majesté la reine un prompt rétablissement. »            Elle avait rencontré le 8 février son fils le prince Charles, deux jours avant que celui-ci ne se révèle lui aussi positif. Elle mènera des « tâches légères » au cours de la semaine prochaine, a précisé Buckingham Palace, se montrant ainsi rassurant sur son état de santé.              Depuis son entrevue avec son fils, la reine avait fait plusieurs apparitions publiques. Elle avait notamment effectué mercredi dernier un engagement public en personne, en recevant le major général Eldon Millar, chargé d’effectuer la liaison entre la reine et les forces armées, et son prédécesseur, le contre-amiral James Macleod, au château de Windsor, à une quarantaine de kilomètres de Londres, lieu principal de résidence de la souveraine. Une vidéo de la rencontre la montrait accueillant les deux militaires debout, souriante, portant une robe à motifs, avec une canne dans les mains.            Rassurer sur l’état de santé de la reine            Cette apparition de la reine avait donné un signal de nature à rassurer sur son état de santé, particulièrement scruté depuis qu’elle a passé une nuit à l’hôpital à l’automne pour des examens « préliminaires », dont la nature n’a jamais depuis été précisée. Mardi, elle avait reçu en visioconférence les nouveaux ambassadeurs d’Estonie et d’Espagne.            Les services du prince Charles, 73 ans, avaient annoncé le 10 février que l’héritier de la couronne britannique avait été diagnostiqué malade du Covid – pour la deuxième fois – et qu’il s’isolait. Il avait rencontré sa mère quarante-huit heures plus tôt. L’entourage de la monarque avait alors déclaré qu’elle ne présentait aucun symptôme, sans vouloir dire si elle avait subi un test, alimentant l’inquiétude.              Lundi 14 février, Camilla, 74 ans, épouse du prince Charles, a fait savoir qu’elle avait également contracté le Covid-19.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Elizabeth II fête son « jubilé de platine » au pic de sa popularité                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du lundi 21 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Kurdes, en quête d’un pays  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/20/la-reine-elizabeth-ii-a-contracte-le-covid-19_6114499_3210.html"},"headline":"La reine Elizabeth II a contract\u00e9 le Covid-19, mais n\u2019a que des sympt\u00f4mes \u00ab\u00a0l\u00e9gers\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-20T14:06:40+01:00","datePublished":"2022-02-20T14:06:40+01:00","dateModified":"2022-02-20T14:29:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Elle avait rencontr\u00e9 le 8\u00a0f\u00e9vrier le prince Charles, deux jours avant que celui-ci ne soit diagnostiqu\u00e9 positif. Buckingham Palace s\u2019est montr\u00e9 rassurant sur son \u00e9tat de sant\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/247/0/3500/1750/1342/696/60/0/6700030_fw1-britain-royals-queen-covid-reaction-0216-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/20/19-16">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ En juillet 2021, cette ancienne libraire est devenue la première femme scribe française, ou soferet. Elle calligraphie les parchemins d’objets cultuels juifs et restaure des rouleaux de la Torah.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:20    Vidéos En vidéo : une semaine de tensions et d’accusations entre l’Ukraine et la Russie                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                          Le Monde des religions        Judaïsme             Ermeline Vicaire, première femme scribe française      En juillet 2021, cette ancienne libraire est devenue la première femme scribe française, ou soferet. Elle calligraphie les parchemins d’objets cultuels juifs et restaure des rouleaux de la Torah.          Par Linda Caille         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 14h49    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Ermeline Vicaire, première femme soferet francophone devant des rouleaux de la Torah. Paris, 9 novembre 2021.  CORINNE SIMON / HANS LUCAS               Ermeline Vicaire, 50 ans, saisit sa petite mallette noire et expose ses précieux outils de travail quotidien : une épaisse plume d’oie blanche à la pointe taillée et tâchée de noir, une pelote de fil, et une fiole en verre teinté. « Cette encre végétale est composée de brou de noix et de sulfate de fer, explique-t-elle, debout, dans son atelier composé d’un simple plan incliné et d’une lampe de bureau articulée. Autrefois, les scribes, dont je suis la première en France, fabriquaient l’ensemble de leur matériel, jusqu’à la colle des parchemins, à base de peau de poisson. » Tout est casher, c’est-à-dire conforme aux prescriptions rituelles du judaïsme, bien sûr.          En juillet 2021, Ermeline Vicaire est devenue la première femme scribe française (soferet en hébreu) après l’obtention du certificat l’autorisant, chez les juifs libéraux, à calligraphier les parchemins glissés dans les mezouzas et les tefillin. Ces petits boîtiers, fixés, pour les premiers, à l’entrée des maisons juives ou, pour les seconds, sur le bras et le front des fidèles, contiennent les extraits calligraphiés de la Torah. Ces passages mentionnent l’obligation pour les fidèles de porter ces paroles sur leur cœur, à leur bras et entre leurs yeux, en signe d’attachement à l’étude des textes sacrés et à leur mise en pratique.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/02/20/19-17">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ La découverte du corps d’un autre homme, mort dans son camion à bord du navire, porte à dix le nombre de routiers toujours portés disparus. Les sauveteurs espèrent que le chauffeur rescapé pourra donner des informations pour aider aux recherches.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:20    Vidéos En vidéo : une semaine de tensions et d’accusations entre l’Ukraine et la Russie                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    International       Grèce             Un homme de 21 ans, surnommé « le Miraculé », retrouvé vivant après l’incendie d’un ferry au large de la Grèce      La découverte du corps d’un autre homme, mort dans son camion à bord du navire, porte à dix le nombre de routiers toujours portés disparus. Les sauveteurs espèrent que le chauffeur rescapé pourra donner des informations pour aider aux recherches.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h35, mis à jour à 17h33    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le survivant, un chauffeur routier, est arrivé au port de Corfou, samedi 20 février 2022, vêtu simplement d’un short et d’un tee-shirt et en tongs.  STAMATIS KATOPODIS / AP                 Il a été surnommé « le Miraculé » par plusieurs médias grecs. L’un des douze passagers portés disparus depuis trois jours sur l’Euroferry-Olympia, le ferry italien en feu au large de l’île grecque de Corfou a été retrouvé en vie et évacué du navire, ont annoncé les gardes-côtes, dimanche 20 février.            Le jeune homme, âgé de 21 ans et qui a déclaré être originaire de Biélorussie, a été retrouvé sain et sauf à l’arrière du navire. « Dites-moi que je suis vivant ! », a-t-il crié aux sauveteurs, selon le quotidien Proto Thema.              Le jeune homme est arrivé au port de Corfou, vêtu simplement d’un short et d’un T-shirt et en tongs, a constaté une journaliste de l’Agence France-Presse (AFP). « Je vais bien », a-t-il seulement déclaré aux journalistes présents, avant d’être embarqué dans une ambulance jusqu’à l’hôpital de Corfou.            Un autre homme retrouvé mort            Les sauveteurs avaient auparavant détecté sa présence alors que le bateau était remorqué à moins de 3 kilomètres au nord de Corfou. Ils ont pu retourner sur le ferry pour lui porter secours, selon les autorités grecques. C’est l’un des douze chauffeurs routiers manquant à l’appel au large de Corfou, a confirmé un responsable des gardes-côtes à l’AFP.            Les pompiers ont annoncé dimanche après-midi avoir retrouvé le corps d’un homme, mort dans son camion qui se trouvait à bord du navire. Il reste désormais dix routiers toujours portés disparus. La nationalité de la victime n’a pas encore été précisée par les autorités, parmi les sept Bulgares, les trois Grecs et le Turc recherchés. Les sauveteurs espèrent que le passager secouru pourra donner des informations sur les autres disparus, piégés sur le ferry en feu, dont s’échappe toujours dimanche une fumée épaisse.                          Un hélicoptère grec survole l’« Euroferry-Olympia », dimanche 20 février 2022.  STAFF / REUTERS                 « Selon les informations, les sauveteurs travaillent à secourir quatre à cinq autres passagers qui sont en vie », a rapporté la chaîne Skai TV. Le jeune rescapé a rapporté aux sauveteurs avoir entendu des voix samedi soir à bord du bateau, selon la télévision publique ERT.              « J’ai réussi à descendre au sous-sol du bateau. J’étais dans ma cabine. Je suis descendu jusqu’au dernier sous-sol. J’ai entendu des voix. Je n’ai pas vu les autres », a-t-il déclaré, selon le média Iefimerida. Les autorités sont « optimistes, étant donné que cet homme a réussi à remonter sur le pont dans ces conditions », a souligné Nikos Alexiou, porte-parole des gardes-côtes, sur ERT. La nouvelle de la découverte du rescapé a été reçue avec émotion au port de Corfou, où des proches des disparus ont éclaté en sanglots.            L’Euroferry-Olympia, de la compagnie italienne Grimaldi, en route pour Brindisi en Italie, s’est embrasé vendredi à l’aube, deux heures après son départ du port grec d’Igoumenitsa, avec 290 personnes, dont 51 membres d’équipage, enregistrées à bord. Jusqu’ici, 279 personnes recensées ont été secourues, ainsi que deux migrants clandestins afghans, laissant craindre davantage de disparus, des migrants embarquant souvent clandestinement à bord des ferrys reliant la Grèce à l’Italie.            Risques de pollution            Une quarantaine de pompiers sont toujours mobilisés dimanche pour participer aux secours, selon le service d’incendie grec. « La charge thermique et la toxicité sur le navire restent élevées », a déclaré le ministre adjoint de la marine marchande, Kostas Katsafados. « Par endroits, le feu brûle encore. Les opérations sont vraiment délicates », a-t-il dit au micro de Skai TV.              Les critiques montent depuis samedi sur les conditions de sécurité à bord de l’Euroferry-Olympia, parti avec 800 mètres cubes de fioul et 23 tonnes de « produits dangereux corrosifs », selon le ministère de l’environnement italien. Samedi soir, l’Italie a annoncé que ses gardes-côtes, présents sur la zone avec des moyens de lutte antipollution, avaient repéré « une possible nappe » près du bateau.            L’enquête du Service grec des accidents maritimes ne fait que commencer, mais l’incendie pourrait être parti d’un camion garé dans les cales, selon plusieurs déclarations concordantes. Or plusieurs chauffeurs routiers ont rapporté samedi à ERT avoir préféré dormir dans leur camion que dans les cabines bondées des ferrys.            Avec 50 cabines pour 150 camions, « il n’y avait pas assez de cabines (…), on devait dormir à quatre par cabine » et « il y avait des punaises de lit, c’était sale, sans système de sécurité », a déclaré Ilias Gerontidakis, le fils d’un disparu grec sur le site du journal Proto Thema.              Conformément à la législation internationale, le ferry, construit en 1995, avait subi une visite de contrôle qui « s’est soldée par un résultat positif » le 16 février, a précisé le groupe Grimaldi. Le précédent incendie sur un ferry dans cette partie de la Méditerranée remonte à décembre 2014. Le feu avait pris sur le Norman-Atlantic, un navire italien parti de Patras, en Grèce, vers Ancône, en Italie. Il avait fait 13 morts, dont neuf passagers.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du lundi 21 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Kurdes, en quête d’un pays  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/20/ferry-italien-en-feu-au-large-de-la-grece-un-des-disparus-retrouve-en-vie_6114494_3210.html"},"headline":"Un homme de 21\u00a0ans, surnomm\u00e9 \u00ab\u00a0le Miracul\u00e9\u00a0\u00bb, retrouv\u00e9 vivant apr\u00e8s l\u2019incendie d\u2019un ferry au large de la Gr\u00e8ce","dateCreated":"2022-02-20T12:35:08+01:00","datePublished":"2022-02-20T12:35:08+01:00","dateModified":"2022-02-20T17:33:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["International","Europe","Italie","Gr\u00e8ce"],"description":"La d\u00e9couverte du corps d\u2019un autre homme, mort dans son camion \u00e0 bord du navire, porte \u00e0 dix le nombre de routiers toujours port\u00e9s disparus. Les sauveteurs esp\u00e8rent que le chauffeur rescap\u00e9 pourra donner des informations pour aider aux recherches.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/530/0/5881/2940/1342/696/60/0/2d5c139_ed00a18dac2742aa8561e29b7569faea-ed00a18dac2742aa8561e29b7569faea-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       

       
