<FILE-date="2022/02/20/19">

<article-nb="2022/02/20/19-1">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ « Suisse Secrets » | Le Napolitain Antonio Velardo, proche de deux clans de la ’Ndrangheta, a détenu plusieurs comptes Credit Suisse dont la justice italienne n’a pas été informée à temps pour ses enquêtes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    03:20    Vidéos En vidéo : une semaine de tensions et d’accusations entre l’Ukraine et la Russie                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                      « Suisse Secrets » : les millions occultes d’un blanchisseur présumé de la mafia calabraise   Par Le Monde (avec Cecilia Anesi (IRPI))  Publié aujourd’hui à 18h04, mis à jour à 18h08   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Enquête« Suisse Secrets » | Le Napolitain Antonio Velardo, proche de deux clans de la ’Ndrangheta, a détenu plusieurs comptes Credit Suisse dont la justice italienne n’a pas été informée à temps pour ses enquêtes.                            Antonio Velardo a été mis sur écoute par la justice italienne.  LE MONDE ET SÜDDEUTSCHE ZEITUNG               « La Suisse devient un pays de merde… Trous du cul ! » Antonio Velardo, au téléphone avec un associé, est à bout de nerfs. En ce mois de mars 2009, le bruit court que le pays qu’il utilise comme coffre-fort pourrait assouplir sa législation sur le secret bancaire. Velardo, qui se présente comme un simple investisseur, ignore qu’il a été mis sur écoute par la justice italienne. Cet affairiste de 32 ans, paranoïaque et flambeur, est ciblé par les parquets antimafia de Reggio de Calabre et de Catanzaro, dans le cadre de deux enquêtes contre la ’Ndrangheta, considérée comme la plus puissante organisation criminelle du pays.          Selon les enquêteurs, Velardo serait un héritier des spalloni, ces contrebandiers jadis chargés de traverser les Alpes avec des sacs remplis de billets sur le dos. Velardo aurait largement modernisé cette technique d’évasion fiscale, au moyen de sociétés écrans, de prête-noms et de comptes offshore – des opérations menées notamment depuis Milan, Chypre, la Russie, et donc la Suisse. Il élabore avec son argent ce qu’il définit comme des « mouvements psychopathiques » pour dissimuler ses bénéfices autant que leur origine. Il cultive aussi une obsession dont il aime se vanter : ne jamais payer d’impôts en Italie.          Les millions qu’il brasse proviennent surtout d’investissements immobiliers menés avec un associé au passé sulfureux, Henry James (dit « Harry ») Fitzsimons. Au début des années 1970, cet Irlandais apparaît pour la première fois dans les radars, en tant qu’auteur d’un attentat à la bombe pour le compte de l’Armée républicaine irlandaise. Après dix ans de prison, il émergera en magnat de l’immobilier à Belfast. Ce combinard fait la connaissance de Velardo au Cap-Vert – une destination prisée pour la beauté de ses plages et l’opacité de sa législation financière. Le courant passe vite entre l’Italien et l’Irlandais. Fitzsimons offre à Velardo 4 000 livres sterling par semaine (environ 6 000 euros) pour qu’il le seconde dans ses affaires. Il ne sera pas déçu. C’est décidé, ces deux-là vont faire équipe.                           Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, la ’Ndrangheta ambitionne de conquérir le monde discrètement                 Le duo crée une société enregistrée en Irlande : VFI Overseas Properties Real Estate Agent Ltd. Ils ciblent des complexes touristiques en Europe, achètent cash et sans mégoter sur les prix. Aucune affaire ne leur semble impossible : pas même cette parcelle, repérée début 2007 à Brancaleone, sur la côte calabraise… Un projet de développement touristique sur lequel convergent les intérêts de deux des plus puissants clans de la ’Ndrangheta : les Morabito et les Mancuso. Velardo ne peut ignorer qu’une telle affaire impliquera des risques jamais consentis jusqu’alors. Mais ce « coup » est trop tentant. Il lui ouvrirait les portes de partenaires à la fortune incommensurable…        Il vous reste 66.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/02/20/credit-suisse-les-millions-occultes-d-un-blanchisseur-presume-de-la-mafia-calabraise_6114531_4355770.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Suisse Secrets\u00a0\u00bb\u00a0: les millions occultes d\u2019un blanchisseur pr\u00e9sum\u00e9 de la mafia calabraise","dateCreated":"2022-02-20T18:04:09+01:00","datePublished":"2022-02-20T18:04:09+01:00","dateModified":"2022-02-20T18:08:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Suisse Secrets"],"keywords":["International","Europe","Italie","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Addictions","Drogues","Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","\u00c9conomie","Evasion fiscale","Suisse Secrets"],"description":"\u00ab\u00a0Suisse Secrets\u00a0\u00bb\u00a0| Le Napolitain Antonio Velardo, proche de deux clans de la \u2019Ndrangheta, a d\u00e9tenu plusieurs comptes Credit Suisse dont la justice italienne n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e \u00e0 temps pour ses enqu\u00eates.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde","description":"avec Cecilia Anesi (IRPI)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/137/0/2223/1110/1342/696/60/0/18febc0_89000787-ma-3259867.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Suisse Secrets","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suisse-secrets/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/20/19-2">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ L’article 47 de la loi bancaire, qui a fait du pays un havre financier, a été élargi en 2014 à d’autres acteurs qu’aux banquiers, menaçant les lanceurs d’alerte et les journalistes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    03:20    Vidéos En vidéo : une semaine de tensions et d’accusations entre l’Ukraine et la Russie                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                       Le Monde et Süddeutsche Zeitung d'après iStock          « Suisse Secrets » : le secret bancaire de la Suisse, un danger pour la liberté d’informer   Par Jérémie Baruch, Anne Michel et Maxime Vaudano  Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h08   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesL’article 47 de la loi bancaire, qui a fait du pays un havre financier, a été élargi en 2014 à d’autres acteurs qu’aux banquiers, menaçant les lanceurs d’alerte et les journalistes.         Il est rare que la prospérité d’un pays repose sur un unique article de loi. Ce fut pourtant le cas de la Suisse, qui a construit sa fortune sur l’article 47 de sa loi bancaire. Introduite en 1934, cette disposition érige le secret bancaire en principe inviolable : tout banquier suisse qui s’aventurerait à dévoiler des informations sur l’un de ses clients est passible de poursuites pénales pouvant aller jusqu’à l’emprisonnement. C’est grâce à cette règle, d’une sévérité alors inégalée parmi les nations développées, que la Suisse a bâti sa réputation de havre financier, hors d’atteinte des autorités fiscales et judiciaires du monde entier.                         « Suisse Secrets » : une enquête sur les clients douteux de Credit Suisse       « Suisse Secrets » est une enquête collaborative basée sur la fuite d’informations issues de plus de 18 000 comptes bancaires administrés par Credit Suisse depuis les années 1940 jusqu’à la fin des années 2010. Ces données ont été transmises par une source anonyme, il y a un peu plus d’un an, au quotidien allemand Süddeutsche Zeitung, qui les a partagées avec quarante-sept médias internationaux, dont Le Monde et le consortium d’investigation Organized Crime and Corruption Reporting Project ou OCCRP.         Ces données ont été passées au peigne fin par 152 journalistes issus de trente-neuf pays. Ceux-ci ont, en outre, interrogé d’anciens responsables de la banque, ainsi que des régulateurs et des magistrats anticorruption, et analysé de multiples dossiers judiciaires et déclarations financières. La personne à l’origine de cette fuite a tenu à conserver l’anonymat, mais a accepté d’expliquer sa motivation : dénoncer les effets du secret bancaire suisse sur la communauté internationale. Selon cette source anonyme, « le prétexte de la protection de la confidentialité financière n’est qu’une feuille de vigne couvrant le rôle honteux des banques suisses en tant que collaboratrices des fraudeurs fiscaux ».                       Toléré pendant près d’un siècle, le secret bancaire suisse a pourtant fini par faire les frais des scandales d’évasion fiscale et de blanchiment d’argent, facilités par l’opacité de la place financière helvétique. Les Etats-Unis ont ouvert la brèche en 2013, avec leur loi extraterritoriale Fatca (Foreign Account Tax Compliance Act), qui a contraint les banques suisses à faire la transparence sur les avoirs de leurs clients américains. Sous la pression des grandes puissances, la Suisse a ensuite accepté de se soumettre aux règles internationales d’échange de données fiscales : depuis 2018, elle doit automatiquement informer les autorités fiscales du pays d’origine des clients étrangers de l’existence de leurs comptes en Suisse, pour décourager la fraude fiscale. Un geste de bonne volonté qui a permis au pays de sortir en 2019 de la liste des paradis fiscaux établie par l’Union européenne.          Pour autant, la Confédération helvétique n’a pas totalement renoncé à cette culture du secret, qui reste l’un de ses « avantages compétitifs » dans l’économie mondiale. C’est d’ailleurs ce qui a motivé la source anonyme de « Suisse Secrets » à faire fuiter les données confidentielles de Credit Suisse à la presse. « Cette situation favorise la corruption et prive les pays en développement de recettes fiscales dont ils ont tant besoin. Ce sont eux qui souffrent le plus de cette opération façon Robin des bois à l’envers », écrit la source, dans une déclaration aux médias partenaires de l’enquête, jugeant « les lois suisses sur le secret bancaire (…) immorales ». De fait, si la plupart des grandes puissances ont signé des accords d’échange automatique d’informations avec la Suisse, une centaine de pays ne bénéficient toujours pas de droit de regard sur le coffre-fort helvétique.          Jusqu’à cinq ans d’emprisonnement          Le culte du secret se mesure aussi à la hantise de la place financière helvétique face à l’éventualité d’une « fuite d’informations » comme « Suisse Secrets ». Ces « leaks », qui révèlent l’identité et les avoirs de riches et puissants clients attirés par la discrétion du pays, sont le grand cauchemar de la place financière. La Suisse avait déjà été échaudée par la fuite de données bancaires de UBS, en 2008. La fuite, quelques années plus tard, des listings de HSBC dérobés par l’ancien informaticien Hervé Falciani et remis aux autorités françaises avant d’atterrir dans les colonnes des journaux, a convaincu la Suisse de renforcer son arsenal répressif, afin de dissuader les violations au secret bancaire. En 2014, l’article 47 de la loi bancaire a été renforcé pour punir sévèrement − jusqu’à cinq ans d’emprisonnement − toute personne transmettant des informations bancaires confidentielles à un tiers.        Il vous reste 34.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/02/20/suisse-secrets-le-secret-bancaire-helvetique-un-danger-pour-la-liberte-d-informer_6114528_4355770.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Suisse Secrets\u00a0\u00bb\u00a0: le secret bancaire de la Suisse, un danger pour la libert\u00e9 d\u2019informer","dateCreated":"2022-02-20T18:00:15+01:00","datePublished":"2022-02-20T18:00:15+01:00","dateModified":"2022-02-20T18:08:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Suisse Secrets"],"keywords":["\u00c9conomie","Evasion fiscale","Suisse Secrets","Suisse","Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","International","Europe"],"description":"L\u2019article\u00a047 de la loi bancaire, qui a fait du pays un havre financier, a \u00e9t\u00e9 \u00e9largi en\u00a02014 \u00e0 d\u2019autres acteurs qu\u2019aux banquiers, mena\u00e7ant les lanceurs d\u2019alerte et les journalistes.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Baruch"}
,{"@type":"Person","name":"Anne Michel"}
,{"@type":"Person","name":"Maxime Vaudano"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/376/0/2189/1094/1342/696/60/0/6ed9b79_265868784-ma-3259865.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Suisse Secrets","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suisse-secrets/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/20/19-3">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Elle avait rencontré le 8 février le prince Charles, deux jours avant que celui-ci ne soit diagnostiqué positif. Buckingham Palace s’est montré rassurant sur son état de santé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    03:20    Vidéos En vidéo : une semaine de tensions et d’accusations entre l’Ukraine et la Russie                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    International       Royaume-Uni             La reine Elizabeth II a contracté le Covid-19, mais n’a que des symptômes « légers »      Elle avait rencontré le 8 février le prince Charles, deux jours avant que celui-ci ne soit diagnostiqué positif. Buckingham Palace s’est montré rassurant sur son état de santé.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h06, mis à jour à 14h29    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La reine au château de Windsor, le 16 février 2022.  POOL / REUTERS                 Les symptômes sont « légers », comparables à ceux d’un rhume, a annoncé dimanche 20 février le palais de Buckingham. La reine Elizabeth II, 95 ans, qui vient de passer le cap des soixante-dix ans de règne a contracté le Covid-19. Dans un tweet, le premier ministre britannique, Boris Johnson, a écrit : « Je suis sûr que je parle au nom de tout le monde en souhaitant à Sa Majesté la reine un prompt rétablissement. »            Elle avait rencontré le 8 février son fils le prince Charles, deux jours avant que celui-ci ne se révèle lui aussi positif. Elle mènera des « tâches légères » au cours de la semaine prochaine, a précisé Buckingham Palace, se montrant ainsi rassurant sur son état de santé.              Depuis son entrevue avec son fils, la reine avait fait plusieurs apparitions publiques. Elle avait notamment effectué mercredi dernier un engagement public en personne, en recevant le major général Eldon Millar, chargé d’effectuer la liaison entre la reine et les forces armées, et son prédécesseur, le contre-amiral James Macleod, au château de Windsor, à une quarantaine de kilomètres de Londres, lieu principal de résidence de la souveraine. Une vidéo de la rencontre la montrait accueillant les deux militaires debout, souriante, portant une robe à motifs, avec une canne dans les mains.            Rassurer sur l’état de santé de la reine            Cette apparition de la reine avait donné un signal de nature à rassurer sur son état de santé, particulièrement scruté depuis qu’elle a passé une nuit à l’hôpital à l’automne pour des examens « préliminaires », dont la nature n’a jamais depuis été précisée. Mardi, elle avait reçu en visioconférence les nouveaux ambassadeurs d’Estonie et d’Espagne.            Les services du prince Charles, 73 ans, avaient annoncé le 10 février que l’héritier de la couronne britannique avait été diagnostiqué malade du Covid – pour la deuxième fois – et qu’il s’isolait. Il avait rencontré sa mère quarante-huit heures plus tôt. L’entourage de la monarque avait alors déclaré qu’elle ne présentait aucun symptôme, sans vouloir dire si elle avait subi un test, alimentant l’inquiétude.              Lundi 14 février, Camilla, 74 ans, épouse du prince Charles, a fait savoir qu’elle avait également contracté le Covid-19.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Elizabeth II fête son « jubilé de platine » au pic de sa popularité                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du lundi 21 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Kurdes, en quête d’un pays  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/20/la-reine-elizabeth-ii-a-contracte-le-covid-19_6114499_3210.html"},"headline":"La reine Elizabeth II a contract\u00e9 le Covid-19, mais n\u2019a que des sympt\u00f4mes \u00ab\u00a0l\u00e9gers\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-20T14:06:40+01:00","datePublished":"2022-02-20T14:06:40+01:00","dateModified":"2022-02-20T14:29:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Elle avait rencontr\u00e9 le 8\u00a0f\u00e9vrier le prince Charles, deux jours avant que celui-ci ne soit diagnostiqu\u00e9 positif. Buckingham Palace s\u2019est montr\u00e9 rassurant sur son \u00e9tat de sant\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/247/0/3500/1750/1342/696/60/0/6700030_fw1-britain-royals-queen-covid-reaction-0216-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/20/19-4">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ A plus d’un mois de l’élection présidentielle, la situation à la frontière entre la Russie et l’Ukraine s’immisce dans la campagne électorale en France.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    03:20    Vidéos En vidéo : une semaine de tensions et d’accusations entre l’Ukraine et la Russie                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Élection présidentielle 2022       Politique             Crise en Ukraine : Pécresse ferme contre la Russie, Le Pen et Zemmour dénoncent la volonté d’expansion de l’OTAN      A plus d’un mois de l’élection présidentielle, la situation à la frontière entre la Russie et l’Ukraine s’immisce dans la campagne électorale en France.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h03, mis à jour à 13h39    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Alors que la crise entre l’Ukraine et la Russie est montée de plusieurs crans, samedi 19 février, avec plusieurs violations du cessez-le-feu à la frontière entre les deux pays et une accélération des consultations diplomatiques entre les Occidentaux, elle s’invite aussi dans la campagne présidentielle en France.                             En direct :  Macron doit s’entretenir avec Poutine alors que les tensions sont extrêmes dans le Donbass                   Pour la candidate LR, Valérie Pécresse, il faut tenir à la Russie de Vladimir Poutine « un discours d’une fermeté d’acier ». « Si les actes d’agression vis-à-vis de l’Ukraine se poursuivent, il faudra des sanctions drastiques. Il faut du dialogue mais aussi du rapport de force », a-t-elle poursuivi, samedi matin sur France Culture. « Faire la guerre à l’Ukraine est une erreur majeure, rompre les accords de Minsk, c’est une faute », a ajouté la candidate à l’Elysée, en référence aux accords signés en 2015 censés pacifier l’Est séparatiste de l’Ukraine. Mais « si la Russie se retire, tout redevient possible », a-t-elle estimé, notamment la perspective d’une conférence sur la sécurité en Europe et celle de dire à l’Ukraine que son adhésion à l’OTAN, ligne rouge de Moscou, « n’est pas à l’ordre du jour ».              « La diplomatie ça ne se fait pas au dernier moment, a, de son côté, critiqué, la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, sur France Inter. Cela nécessite d’avoir des relations anciennes et travaillées depuis des années avec un chef d’Etat. » Cette dernière regrette ainsi qu’Emmanuel Macron « ait virevolté sur les relations qu’ils disaient vouloir avec Vladimir Poutine. Il a pensé qu’il serait plus utile de se mettre dans le sillage de l’Union européenne ou de l’OTAN ».                             Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’est de l’Ukraine, le scénario du pire                   Mme Le Pen craint que la confrontation entre la Russie et l’Ukraine puisse « très mal tourner sans même que chacune des parties le souhaite, avec un événement qui peut faire basculer la situation ». Pour elle, les deux pays peuvent trouver un accord si plusieurs conditions sont remplies : « qu’on admette que l’Ukraine ne rentre pas dans l’OTAN » ; « que la Russie sorte définitivement de la région du Donbass » ; « qu’on applique les accords de Minsk » ; « que l’intégration de la Crimée à la Russie soit reconnue » et, enfin, « que l’Ukraine reste un Etat neutre sur le plan international ».             Echange entre Macron et Poutine            Pour Eric Zemmour, « la faute originelle » de ce conflit est « l’expansion de l’OTAN à l’est depuis trente ans », a-t-il estimé dimanche matin sur CNews et Europe 1. S’il est élu, le candidat de Reconquête ! ferait « tout pour que les accords de Minsk soient respectés et je ferai signer un traité où l’Ukraine et l’OTAN doivent s’engager à ce que l’Ukraine ne rentre jamais » dans l’institution militaire. Pour lui, cette expansion de l’OTAN – institution qu’il juge « désuète » et dont il veut sortir du commandement intégré – vers les pays de l’Est après la chute de l’URSS est « vue légitimement comme une agression par la Russie ».                              Lire aussi   Yannick Jadot dénonce « une complaisance » de certains candidats vis-à-vis de la Russie                   A gauche, le candidat de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon, a rappelé sur France 3 que pour lui « les Français doivent être non alignés. C’est comme ça qu’on devient un interlocuteur crédible ». D’après lui, « les Russes ne doivent pas passer la frontière avec l’Ukraine et les Américains ne doivent pas chercher à annexer l’Ukraine dans l’OTAN ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  ligne de fracture à gauche sur la question russe                   Christiane Taubira salue, elle, l’action d’Emmanuel Macorn qui a « raison d’essayer jusqu’au bout la discussion, même si elle est très probablement désagréable avec le président russe ». Interrogée sur BFM-TV à la mi-journée dimanche, l’ancienne ministre de la justice regrette toutefois « notre incapacité diplomatique et d’anticipation, notre passivité et une tendance à prendre de bonne foi un certain nombre de propos de M. Poutine ». « Comment on gère les risques internationaux ? Ça se gère en amont, la situation de la Russie avec l’Ukraine, ce n’est pas une découverte. On connaît les risques depuis longtemps », regrette-t-elle.              Quant à Emmanuel Macron, qui avait prévenu qu’il annoncerait sa décision sur une probable candidature à la présidentielle après que le « pic de la crise géopolitique actuelle soit derrière nous », il a échangé ce week-end avec les présidents ukrainien et russe, Volodymyr Zelenski et Vladimir Poutine. Après leur rencontre du 7 février à Moscou, cette discussion entre les dirigeants français et russe constitue « les derniers efforts possibles et nécessaires pour éviter un conflit majeur en Ukraine », a souligné l’Elysée.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Crise en Ukraine : à Munich, les Occidentaux affichent leur unité face à la menace russe                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du lundi 21 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Kurdes, en quête d’un pays  Testez gratuitement                                                           Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Kurdes, en quête d’un pays  Testez gratuitement                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/02/20/crise-entre-l-ukraine-et-la-russie-pecresse-ferme-contre-moscou-le-pen-et-zemmour-denoncent-la-volonte-d-expansion-de-l-otan_6114496_6059010.html"},"headline":"Crise en Ukraine : P\u00e9cresse ferme contre la Russie, Le Pen et Zemmour d\u00e9noncent la volont\u00e9 d\u2019expansion de l\u2019OTAN","dateCreated":"2022-02-20T13:03:36+01:00","datePublished":"2022-02-20T13:03:36+01:00","dateModified":"2022-02-20T13:39:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"keywords":["\u00c9ric Zemmour","Val\u00e9rie P\u00e9cresse","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","International","Europe","Ukraine","Crise ukrainienne"],"description":"A plus d\u2019un mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la situation \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Russie et l\u2019Ukraine s\u2019immisce dans la campagne \u00e9lectorale en France.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/227/0/5650/2825/1342/696/60/0/5e4e5d7_675265466-lgeai-pecresse-16fev2022-31.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/20/19-5">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ La découverte du corps d’un autre homme, mort dans son camion à bord du navire, porte à dix le nombre de routiers toujours portés disparus. Les sauveteurs espèrent que le chauffeur rescapé pourra donner des informations pour aider aux recherches.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    03:20    Vidéos En vidéo : une semaine de tensions et d’accusations entre l’Ukraine et la Russie                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    International       Grèce             Un homme de 21 ans, surnommé « le Miraculé », retrouvé vivant après l’incendie d’un ferry au large de la Grèce      La découverte du corps d’un autre homme, mort dans son camion à bord du navire, porte à dix le nombre de routiers toujours portés disparus. Les sauveteurs espèrent que le chauffeur rescapé pourra donner des informations pour aider aux recherches.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h35, mis à jour à 17h33    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le survivant, un chauffeur routier, est arrivé au port de Corfou, samedi 20 février 2022, vêtu simplement d’un short et d’un tee-shirt et en tongs.  STAMATIS KATOPODIS / AP                 Il a été surnommé « le Miraculé » par plusieurs médias grecs. L’un des douze passagers portés disparus depuis trois jours sur l’Euroferry-Olympia, le ferry italien en feu au large de l’île grecque de Corfou a été retrouvé en vie et évacué du navire, ont annoncé les gardes-côtes, dimanche 20 février.            Le jeune homme, âgé de 21 ans et qui a déclaré être originaire de Biélorussie, a été retrouvé sain et sauf à l’arrière du navire. « Dites-moi que je suis vivant ! », a-t-il crié aux sauveteurs, selon le quotidien Proto Thema.              Le jeune homme est arrivé au port de Corfou, vêtu simplement d’un short et d’un T-shirt et en tongs, a constaté une journaliste de l’Agence France-Presse (AFP). « Je vais bien », a-t-il seulement déclaré aux journalistes présents, avant d’être embarqué dans une ambulance jusqu’à l’hôpital de Corfou.            Un autre homme retrouvé mort            Les sauveteurs avaient auparavant détecté sa présence alors que le bateau était remorqué à moins de 3 kilomètres au nord de Corfou. Ils ont pu retourner sur le ferry pour lui porter secours, selon les autorités grecques. C’est l’un des douze chauffeurs routiers manquant à l’appel au large de Corfou, a confirmé un responsable des gardes-côtes à l’AFP.            Les pompiers ont annoncé dimanche après-midi avoir retrouvé le corps d’un homme, mort dans son camion qui se trouvait à bord du navire. Il reste désormais dix routiers toujours portés disparus. La nationalité de la victime n’a pas encore été précisée par les autorités, parmi les sept Bulgares, les trois Grecs et le Turc recherchés. Les sauveteurs espèrent que le passager secouru pourra donner des informations sur les autres disparus, piégés sur le ferry en feu, dont s’échappe toujours dimanche une fumée épaisse.                          Un hélicoptère grec survole l’« Euroferry-Olympia », dimanche 20 février 2022.  STAFF / REUTERS                 « Selon les informations, les sauveteurs travaillent à secourir quatre à cinq autres passagers qui sont en vie », a rapporté la chaîne Skai TV. Le jeune rescapé a rapporté aux sauveteurs avoir entendu des voix samedi soir à bord du bateau, selon la télévision publique ERT.              « J’ai réussi à descendre au sous-sol du bateau. J’étais dans ma cabine. Je suis descendu jusqu’au dernier sous-sol. J’ai entendu des voix. Je n’ai pas vu les autres », a-t-il déclaré, selon le média Iefimerida. Les autorités sont « optimistes, étant donné que cet homme a réussi à remonter sur le pont dans ces conditions », a souligné Nikos Alexiou, porte-parole des gardes-côtes, sur ERT. La nouvelle de la découverte du rescapé a été reçue avec émotion au port de Corfou, où des proches des disparus ont éclaté en sanglots.            L’Euroferry-Olympia, de la compagnie italienne Grimaldi, en route pour Brindisi en Italie, s’est embrasé vendredi à l’aube, deux heures après son départ du port grec d’Igoumenitsa, avec 290 personnes, dont 51 membres d’équipage, enregistrées à bord. Jusqu’ici, 279 personnes recensées ont été secourues, ainsi que deux migrants clandestins afghans, laissant craindre davantage de disparus, des migrants embarquant souvent clandestinement à bord des ferrys reliant la Grèce à l’Italie.            Risques de pollution            Une quarantaine de pompiers sont toujours mobilisés dimanche pour participer aux secours, selon le service d’incendie grec. « La charge thermique et la toxicité sur le navire restent élevées », a déclaré le ministre adjoint de la marine marchande, Kostas Katsafados. « Par endroits, le feu brûle encore. Les opérations sont vraiment délicates », a-t-il dit au micro de Skai TV.              Les critiques montent depuis samedi sur les conditions de sécurité à bord de l’Euroferry-Olympia, parti avec 800 mètres cubes de fioul et 23 tonnes de « produits dangereux corrosifs », selon le ministère de l’environnement italien. Samedi soir, l’Italie a annoncé que ses gardes-côtes, présents sur la zone avec des moyens de lutte antipollution, avaient repéré « une possible nappe » près du bateau.            L’enquête du Service grec des accidents maritimes ne fait que commencer, mais l’incendie pourrait être parti d’un camion garé dans les cales, selon plusieurs déclarations concordantes. Or plusieurs chauffeurs routiers ont rapporté samedi à ERT avoir préféré dormir dans leur camion que dans les cabines bondées des ferrys.            Avec 50 cabines pour 150 camions, « il n’y avait pas assez de cabines (…), on devait dormir à quatre par cabine » et « il y avait des punaises de lit, c’était sale, sans système de sécurité », a déclaré Ilias Gerontidakis, le fils d’un disparu grec sur le site du journal Proto Thema.              Conformément à la législation internationale, le ferry, construit en 1995, avait subi une visite de contrôle qui « s’est soldée par un résultat positif » le 16 février, a précisé le groupe Grimaldi. Le précédent incendie sur un ferry dans cette partie de la Méditerranée remonte à décembre 2014. Le feu avait pris sur le Norman-Atlantic, un navire italien parti de Patras, en Grèce, vers Ancône, en Italie. Il avait fait 13 morts, dont neuf passagers.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du lundi 21 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Kurdes, en quête d’un pays  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/20/ferry-italien-en-feu-au-large-de-la-grece-un-des-disparus-retrouve-en-vie_6114494_3210.html"},"headline":"Un homme de 21\u00a0ans, surnomm\u00e9 \u00ab\u00a0le Miracul\u00e9\u00a0\u00bb, retrouv\u00e9 vivant apr\u00e8s l\u2019incendie d\u2019un ferry au large de la Gr\u00e8ce","dateCreated":"2022-02-20T12:35:08+01:00","datePublished":"2022-02-20T12:35:08+01:00","dateModified":"2022-02-20T17:33:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["International","Europe","Italie","Gr\u00e8ce"],"description":"La d\u00e9couverte du corps d\u2019un autre homme, mort dans son camion \u00e0 bord du navire, porte \u00e0 dix le nombre de routiers toujours port\u00e9s disparus. Les sauveteurs esp\u00e8rent que le chauffeur rescap\u00e9 pourra donner des informations pour aider aux recherches.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/530/0/5881/2940/1342/696/60/0/2d5c139_ed00a18dac2742aa8561e29b7569faea-ed00a18dac2742aa8561e29b7569faea-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/20/19-6">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Après un échange entre Poutine et Macron, l’Elysée affirme que la Russie et l’Ukraine souhaitent une réunion diplomatique, sous l’égide de l’OSCE, pour obtenir un cessez-le-feu.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    03:20    Vidéos En vidéo : une semaine de tensions et d’accusations entre l’Ukraine et la Russie                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Crise en Ukraine : France et Russie d’accord sur « la nécessité de privilégier une solution diplomatique » à la crise en Ukraine Après un échange entre Poutine et Macron, l’Elysée affirme que la Russie et l’Ukraine souhaitent une réunion diplomatique, sous l’égide de l’OSCE, pour obtenir un cessez-le-feu.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                17:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Réunion exceptionnelle de l’OSCE lundi        L’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE) tiendra lundi une réunion extraordinaire de ses représentants permanents pour tenter de trouver une issue à la crise ukrainienne, a annoncé dimanche la présidence polonaise de l’instance.          L’Ukraine a demandé une réunion pour discuter de « la rapide détérioration de la situation sécuritaire sur le terrain », selon un tweet du représentant polonais à l’OSCE, Adam Halacinski. « Son but est de discuter de tout ce qui se passe ces dernières heures et quelles sont les mesures à prendre pour l’OSCE dans cette situation afin surtout de conduire à une désescalade de la tension », a précisé M. Jablonski.          Les observateurs de l’OSCE ont recensé ces derniers jours une recrudescence des combats entre rebelles séparatistes prorusses et l’armée ukrainienne dans l’est du pays, avec plusieurs centaines d’attaques de mortier et d’artillerie.                    17:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Elysée annonce une série d’entretiens avec Biden, Scholz, Johnson et Draghi        Emmanuel Macron s’entretiendra « dans les prochaines heures » avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le président américain, Joe Biden, sur la crise entre Russie et Ukraine, a annoncé l’Elysée dans la foulée d’un entretien téléphonique avec Vladimir Poutine.          Le président français pourrait également s’entretenir avec les premiers ministres britannique, Boris Johnson, et italien, Mario Draghi, ainsi qu’avec « d’autres partenaires proches », a ajouté la présidence, après avoir dit que les chefs de l’Etat russe et français sont d’accord pour « intensifier les efforts diplomatiques » pour préserver la paix.                    17:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie a l’intention de retirer ses troupes de Biélorussie, affirme l’Elysée        Le président de Fédération de Russie, Vladimir Poutine, a redit à son homologue de la République française, Emmanuel Macron, « [son] intention de retirer [ses] troupes » de Biélorussie « au terme des exercices en cours », a annoncé l’Elysée à l’issue d’un entretien téléphonique entre les deux dirigeants dimanche.          « Il va falloir vérifier tout cela, cela peut prendre un peu de temps », a ajouté la présidence française, tout en « constatant que les déclarations des autorités biélorusses », qui ont affirmé que les troupes russes allaient rester, « ne coïncident pas avec les propos du président Poutine ».          Minsk, allié de Moscou dans sa crise avec les Occidentaux, a annoncé que les troupes russes présentes sur son territoire depuis le 10 février pour des exercices militaires devant se terminer dimanche allaient rester pour d’autres manœuvres similaires.                              16:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Biden prêt à rencontrer Poutine, selon Blinken            Après avoir échangé ces derniers jours avec de nombreux dirigeants européens, « le président Biden a indiqué très clairement qu’il était prêt à rencontrer le président Poutine à tout moment et qu’importe le format », a souligné Antony Blinken sur CBS. INA FASSBENDER / AFP           La diplomatie est possible « jusqu’à ce que les chars soient réellement en mouvement » et le président des Etats-Unis, Joe Biden, est prêt à « rencontrer » son homologue russe, Vladimir Poutine, « à tout moment, qu’importe le format si cela permet d’éviter une guerre » en Ukraine, a déclaré dimanche son chef de la diplomatie, Antony Blinken.          Le secrétaire d’Etat, présent dans la matinée sur les plateaux de télévision de toutes les grandes chaînes américaines, a aussi réaffirmé que la voie diplomatique était encore possible « jusqu’à ce que les chars soient réellement en mouvement et les avions dans le ciel ».          Après avoir échangé ces derniers jours avec de nombreux dirigeants européens, « le président Biden a fait savoir très clairement qu’il était prêt à rencontrer le président Poutine à tout moment et qu’importe le format », a souligné Antony Blinken sur CBS.          Le dernier appel entre les deux dirigeants remonte au 12 février, après lequel le Kremlin avait dénoncé une hystérie américaine « à l’apogée ».          Le secrétaire d’Etat américain, balayant toute accusation d’une exagération de la crise, a réitéré que la Russie était « sur le point » d’envahir l’Ukraine, assurant que Vladimir Poutine suivait pour l’instant « le scénario, quasiment à la lettre » de ce que les Etats-Unis avaient prédit.          « Tout ce que nous voyons suggère que ceci est très grave, que nous sommes sur le point d[e voir] une invasion », a-t-il alerté sur CNN, estimant que le maintien de troupes russes en Biélorussie pour des exercices militaires renforçait, lui aussi, les craintes d’une invasion.                    16:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien               Volodymyr Zelensky demande la reprise des négociations        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé dimanche à la reprise des négociations avec la Russie sous l’égide de l’OSCE et à l’instauration d’un « cessez-le-feu immédiat » dans l’Est, après un entretien téléphonique avec Emmanuel Macron.          « Nous demandons la convocation urgente d’une réunion du groupe de contact trilatéral [Ukraine, Russie, OSCE] et la mise en place d’un cessez-le-feu immédiat », a déclaré M. Zelensky sur Twitter.                    16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans son entretien avec Emmanuel Macron, Vladimir Poutine met en cause l’Ukraine        Lors de son entretien avec Emmanuel Macron, le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, a mis en cause l’Ukraine. « De sérieuses inquiétudes ont été exprimées quant à la forte détérioration de la situation sur la ligne de contact dans le Donbass », a indiqué le Kremlin dans un communiqué, ajoutant que M. Poutine a « noté que les provocations des forces de sécurité ukrainiennes étaient à l’origine de l’escalade ».          Le président russe a aussi estimé que les livraisons d’armes modernes et de munitions aux forces ukrainiennes par les Occidentaux « poussent Kiev vers une solution militaire » dans son conflit avec les séparatistes prorusses, qui dure depuis 2014. « Kiev ne fait qu’imiter un processus de négociations et refuse obstinément de mettre en œuvre les accords de Minsk » signés en 2015 et censés régler le conflit, a poursuivi M. Poutine.          « Compte tenu de l’urgence de la situation, les présidents ont reconnu qu’il convenait d’intensifier la recherche de solutions par des moyens diplomatiques », a aussi fait savoir le Kremlin, le but étant de « faciliter le rétablissement du cessez-le-feu et d’assurer des avancées dans la résolution du conflit ».          Vladimir Poutine a également « réaffirmé la nécessité pour les Etats-Unis et l’OTAN de prendre au sérieux les demandes de garanties de sécurité de la Russie et d’y répondre de manière concrète et substantielle ».                    15:53   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Paris et Moscou s’accordent sur « la nécessité de privilégier une solution diplomatique à la crise actuelle », selon l’Elysée        Les présidents russe et français, Vladimir Poutine et Emmanuel Macron, sont convenus dimanche lors d’un échange téléphonique sur la crise ukrainienne de travailler à la tenue d’une réunion du Groupe de contact trilatéral (Ukraine, Russie, OSCE), « dans les prochaines heures » afin de parvenir à un cessez-le-feu dans l’est de l’Ukraine, rapporte l’Elysée dans un communiqué. Ils se sont accordés sur « la nécessité de privilégier une solution diplomatique à la crise actuelle et de tout faire pour y parvenir ».          Les deux dirigeants se sont également dits favorables à la reprise des travaux en « format Normandie » sur la base des récentes propositions ukrainiennes.          Ils sont convenus de la nécessité d’« un travail intense pour permettre la tenue d’une réunion du groupe trilatéral de contact dans les prochaines heures avec l’objectif d’obtenir de toutes les parties prenantes un engagement de cessez-le-feu sur la ligne de contact », peut-on lire.          Un travail diplomatique intense va être engagé « afin d’aboutir, si les conditions sont remplies, à une rencontre au plus haut niveau en vue de définir un nouvel ordre de paix et de sécurité en Europe », ajoute la présidence française. La présidence française, précisant que le ministre des affaires étrangères Jean-Yves Le Drian « rencontrera son homologue russe Sergueï Lavrov » dans les prochains jours. Le groupe de contact trilatéral a été créé en 2014 pour faciliter une résolution diplomatique du conflit dans le Donbass.                              15:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Biélorussie : l’opposition dénonce le maintien des troupes russes            Capture d’écran d’une vidéo du ministère de la défense biélorusse avec un soldat russe (à gauche) et biélorusse (à droite), le 19 février 2022. HANDOUT / AFP           La figure de proue de l’opposition biélorusse Svetlana Tsikhanovskaïa, qui vit en exil en Lituanie a dénoncé dimanche le maintien de troupes russes au Biélorussie. « La présence de troupes russes sur notre territoire viole notre Constitution et le droit international et met en péril la sécurité de chaque Biélorusse et de toute la région », a-t-elle déclaré dans un communiqué.          Selon elle, la Biélorussie pourrait se « retrouver entraînée dans la guerre d’un autre et transformée en pays agresseur ». Elle a accusé le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, d’avoir « payé le soutien du Kremlin avec la souveraineté » de son pays. « Nous exigeons le retrait immédiat des troupes russes de notre territoire », poursuit Mme Tsikhanovskaïa, exigeant que cette question soit soumise au Conseil de sécurité de l’ONU et de nouvelles sanctions contre Minsk.                    15:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Pologne annonce une réunion de l’OSCE        La Pologne, qui préside actuellement l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), annonce qu’elle va convoquer une session extraordinaire du conseil permanent du groupe sur l’Ukraine.          L’Ukraine a demandé que la session ait lieu lundi, selon une lettre publiée sur Twitter par Adam Halacinskie, représentant permanent de la Pologne auprès de l’OSCE. « Je saisis cette occasion pour vous assurer que l’Ukraine reste fermement attachée à l’approche politico-diplomatique », fait savoir Yevhenii Tsymbaliuk, le représentant ukrainien dont le courrier est reproduit.                    13:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kamala Harris : « Comme le président l’a dit, nous pensons que Poutine a pris sa décision. Point final »             La vice-présidente américaine, Kamala Harris, à Munich, avant son retour aux Etats-Unis, dimanche 20 février 2022. ANDREW HARNIK / AFP           Avant de quitter Munich, où elle a participé à une conférence sur la sécurité, la vice-présidente américaine, Kamala Harris, a répondu à quelques questions des journalistes. « Comme le président [Joe Biden] l’a dit, nous pensons que Poutine a pris sa décision. Point final », a-t-elle déclaré.          Interrogée sur une nouvelle aide américaine à l’Ukraine, elle a répondu qu’« en fonction de ce qui se passera dans les prochains jours, nous réévaluerons les besoins de l’Ukraine et notre capacité à la soutenir ».          A propos d’éventuelles sanctions contre la Russie, elle a rappelé que « l’objectif des sanctions a toujours été, et continue d’être, la dissuasion (…), d’autant plus que, malgré tout, nous espérons toujours sincèrement qu’il existe une voie diplomatique pour sortir de [cette crise] ».          Elle a répété : « Nous avons rassemblé les alliés autour de notre position (…) et nous croyons qu’il est dans le meilleur intérêt de tous qu’il y ait une fin diplomatique. »          Mme Harris a enfin réagi aux commentaires du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, à propos l’adhésion de l’Ukraine à l’OTAN : « Je ne vais pas remettre en question les désirs du président Zelensky pour son propre pays, mais (…) son pays est pratiquement encerclé par les troupes russes. »                    13:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Macron échange avec Zelensky après son entretien avec Poutine        Emmanuel Macron s’entretient dimanche à la mi-journée avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, après avoir échangé avec Vladimir Poutine, a annoncé l’Elysée.          « L’entretien téléphonique avec le président Poutine a duré une heure quarante-cinq », écrit la présidence française dans un communiqué, sans donner de détails sur le contenu de l’entretien avec le chef de l’Etat russe.                    13:05   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  A plus d’un mois de l’élection présidentielle, la situation à la frontière entre la Russie et l’Ukraine s’immisce dans la campagne électorale en France.                    Lire aussi :  Crise en Ukraine : Pécresse ferme contre la Russie, Le Pen et Zemmour dénoncent la volonté d’expansion de l’OTAN                       11:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’entretien Macron-Poutine a commencé        Les présidents français, Emmanuel Macron, et russe, Vladimir Poutine, s’entretiennent depuis 11 heures (heure française), a annoncé l’Elysée, pour tenter d’éviter une guerre majeure en Europe, au moment où les Occidentaux craignent plus que jamais une invasion russe en Ukraine.          Après leur rencontre du 7 février à Moscou, cette discussion entre les dirigeants français et russe constitue « les derniers efforts possibles et nécessaires pour éviter un conflit majeur en Ukraine », a souligné l’Elysée.                    11:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Biélorussie annonce que les troupes russes vont rester pour des manœuvres        Le ministère de la défense biélorusse a annoncé dimanche que les exercices militaires conjoints avec la Russie menés sur son territoire, qui devaient se terminer dimanche, se poursuivraient en raison « de la hausse de l’activité militaire près des frontières (…) et de l’aggravation de la situation dans le Donbass ».          Cette annonce signifie que des troupes russes resteront au Bélarus, en pleine crise avec les Occidentaux, malgré la promesse de Moscou que ses forces quitteraient ce pays aux portes de l’UE après ces manoeuvres menées depuis le 10 février.          Lire aussi notre article : « Derrière la crise en Ukraine se profile un autre foyer de tension : un possible redéploiement d’armes nucléaires en Biélorussie »          « Les présidents de la Biélorussie et de la Russie ont décidé de poursuivre l’inspection des forces », a développé le ministère biélorusse de la défense, sur son compte Telegram. Au cours de cette « inspection » des troupes – terme désignant les manoeuvres – les « éléments de la défense » de la Biélorussie et de la Russie « qui n’ont pas été abordés de manière aussi détaillée lors de l’entraînement précédent, seront examinés en profondeur ».          Selon Minsk, l’objectif des manoeuvres reste « d’assurer une réponse adéquate et une désescalade des préparatifs militaires menés par des personnes mal intentionnées près des frontières ».                    11:07   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              De notre envoyée spéciale en Ukraine :                                       10:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Boris Johnson affirme que la Russie prépare « la plus grande guerre en Europe depuis 1945 »        Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a affirmé dimanche que la Russie préparait « ce qui pourrait être la plus grande guerre en Europe depuis 1945 ». « Tous les signes montrent que le projet a en quelque sorte déjà commencé », a-t-il déclaré dans une interview diffusée par la BBC.          D’après « les renseignements que nous avons », une invasion russe se ferait non seulement par l’est, mais également par le nord, en provenance de Biélorussie, pour « encercler Kiev », la capitale ukrainienne, « comme [le président américain] Joe Biden l’a expliqué à nombre d’entre nous ».          « Les gens doivent comprendre le coût en termes de vies humaines que cela pourrait entraîner, non seulement pour les Ukrainiens, mais aussi pour les Russes », a ajouté M. Johnson.          Le premier ministre britannique a également affirmé que Londres et Washington empêcheraient les entreprises russes de« commercer en livres et en dollars » en cas d’invasion de l’Ukraine. « Ça frappera très très fort » l’économie russe, a-t-il averti.                    10:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Occidentaux ne peuvent tendre indéfiniment « un rameau d’olivier » à la Russie, prévient l’UE        Alors que la Russie « effectue des tests de missiles et continue d’amasser des troupes » à la frontière ukrainienne, les Occidentaux ne peuvent pas continuer à tendre indéfiniment « un rameau d’olivier » à Moscou, a déclaré dimanche le président du Conseil européen, Charles Michel.          « La grande question demeure : le Kremlin veut-il le dialogue ? » s’est-il interrogé lors de la conférence de Munich sur la sécurité. Les déclarations de Moscou « offraient, il y a quelques jours, une toute petite lueur d’espoir, mais ses actions prennent la forme d’un renforcement militaire continu avec de graves incidents dans le Donbass », dans l’est de l’Ukraine, où les heurts armés se sont multipliés ces derniers jours, a-t-il encore déclaré.          Le responsable européen a réitéré la détermination des Occidentaux à répliquer à toute agression du territoire ukrainien par un paquet de sanctions contre la Russie. Moscou « espérait semer la division, affaiblir notre alliance, nous diviser et, en fait, [les Russes] ont fait exactement le contraire », a affirmé M. Michel.                    10:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Tout au long de la semaine, le spectre d’une invasion russe en Ukraine a plané. Au cours de la journée du 17 février, la tension est montée d’un cran sur fond de provocations et d’accusations de bombardements.                              10:38   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les violations du cessez-le-feu dans le Donbass ont pesé sur la Conférence de Munich sur la sécurité, en Allemagne. Pour les dirigeants occidentaux, une intervention militaire russe est à présent une hypothèse plausible.                    Lire aussi :  Crise en Ukraine : à Munich, les Occidentaux affichent leur unité face à la menace russe                       10:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Entretien attendu entre Macron et Poutine         Le président français, Emmanuel Macron, doit s’entretenir par téléphone, dimanche en fin de matinée, avec son homologue russe, Vladimir Poutine. L’entretien ressemble à un effort diplomatique d’urgence pour tenter d’éviter une invasion russe de l’Ukraine, où les tensions sont de plus en plus fortes sur le front dans l’Est.          Cet entretien prévu à 11 heures (heure française) est maintenu alors même que l’Ukraine appelle désormais ses alliés occidentaux à cesser toute politique « d’apaisement » à l’égard de Moscou, accusé par Washington et Kiev d’avoir massé 150 000 soldats aux frontières orientales ukrainiennes.                                         Le contexte             Le président français Emmanuel Macron s’est entretenu, dimanche 20 février, avec son homologue russe, Vladimir Poutine, alors que les tensions sont de plus en plus fortes dans l’est de l’Ukraine.L’Ukraine a appelé ses alliés occidentaux à cesser toute politique « d’apaisement » à l’égard de Moscou, accusé par Washington et Kiev d’avoir massé 150 000 soldats aux frontières orientales ukrainiennes.Cet appel intervient alors que les tirs sur le front dans l’Est ukrainien ont connu une hausse spectaculaire ces derniers jours, les observateurs de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE) signalant plus de 1 500 violations du cessez-le-feu entre jeudi et vendredi, un record cette année.Les armées de Moscou et Minsk étaient censées terminer dimanche des manœuvres militaires communes en Biélorussie, voisine de l’Ukraine, des exercices débutés le 10 février et qui ont renforcé l’inquiétude des Occidentaux. Mais la Biélorussie a annoncé dimanche que les troupes russes allaient rester pour des manœuvres.L’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) estime que « tous les signes indiquent que la Russie prévoit une attaque complète » de l’Ukraine. La Russie peut lancer une attaque sur l’Ukraine « à tout moment », répète de son côté Washington.Le Kremlin continue de nier toute intention d’attaquer son voisin, mais réclame des garanties pour la sécurité de la Russie, comme le retrait de l’OTAN en Europe de l’Est, ce que l’Occident refuse.         Nos contenus sur le sujet :         Synthèse des informations de samedi. Crise en Ukraine : les craintes d’une action militaire russe à leur comble, les ressortissants français et allemands appelés à quitter le paysDécryptage. A Munich, les Occidentaux affichent leur unité face à la menace russeRécit. Au Donbass, le scénario du pireReportage. « Cela fait huit ans que la guerre est notre quotidien » : dans le village ukrainien de Pavlopil, près de la ligne de front de DonetskEntretien. « Les Etats-Unis sont prêts à adopter des sanctions qui transformeraient la Russie en paria dans le système financier »                                                                                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","coverageStartTime":"2022-02-20T17:13:38+00:00","coverageEndTime":"2022-02-21T05:13:38+00:00","headline":"Crise en Ukraine\u00a0: France et Russie d\u2019accord sur \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9 de privil\u00e9gier une solution diplo...","description":"Apr\u00e8s un \u00e9change entre Poutine et Macron, l\u2019Elys\u00e9e affirme que la Russie et l\u2019Ukraine souhaitent une r\u00e9union diplomatique,\u00a0sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019OSCE, pour obtenir un cessez-le-feu.","articleSection":["International","Crise ukrainienne"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Crise ukrainienne"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Crise en Ukraine : France et Russie d’accord sur « la nécessité de privilégier une solution diplomatique » à la crise en Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s un \u00e9change entre Poutine et Macron, l\u2019Elys\u00e9e affirme que la Russie et l\u2019Ukraine souhaitent une r\u00e9union diplomatique,\u00a0sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019OSCE, pour obtenir un cessez-le-feu.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/0/0/1772/1159/1342/696/3/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-02-20T17:13:38+00:00"
,"endDate":"2022-02-21T05:13:38+00:00"
  L\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) tiendra lundi une r\u00e9union extraordinaire de ses repr\u00e9sentants permanents pour tenter de trouver une issue \u00e0 la crise ukrainienne, a annonc\u00e9 dimanche la pr\u00e9sidence polonaise de l\u2019instance.          L\u2019Ukraine a demand\u00e9 une r\u00e9union pour discuter de \u00ab\u00a0la rapide d\u00e9t\u00e9rioration de la situation s\u00e9curitaire sur le terrain\u00a0\u00bb, selon un tweet du repr\u00e9sentant polonais \u00e0 l\u2019OSCE, Adam Halacinski. \u00ab\u00a0Son but est de discuter de tout ce qui se passe ces derni\u00e8res heures et quelles sont les mesures \u00e0 prendre pour l\u2019OSCE dans cette situation afin surtout de conduire \u00e0 une d\u00e9sescalade de la tension\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Jablonski.          Les observateurs de l\u2019OSCE ont recens\u00e9 ces derniers jours une recrudescence des combats entre rebelles s\u00e9paratistes prorusses et l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans l\u2019est du pays, avec plusieurs centaines d\u2019attaques de mortier et d\u2019artillerie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union exceptionnelle de l\u2019OSCE lundi","dateModified":"2022-02-20T16:46:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T16:04:08+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron s\u2019entretiendra \u00ab\u202fdans les prochaines heures\u202f\u00bb avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, sur la crise entre Russie et Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e dans la foul\u00e9e d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec Vladimir Poutine.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais pourrait \u00e9galement s\u2019entretenir avec les premiers ministres britannique, Boris Johnson, et italien, Mario Draghi, ainsi qu\u2019avec \u00ab\u202fd\u2019autres partenaires proches\u202f\u00bb, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence, apr\u00e8s avoir dit que les chefs de l\u2019Etat russe et fran\u00e7ais sont d\u2019accord pour \u00ab\u202fintensifier les efforts diplomatiques\u202f\u00bb pour pr\u00e9server la paix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Elys\u00e9e annonce une s\u00e9rie d\u2019entretiens avec Biden, Scholz, Johnson et Draghi","dateModified":"2022-02-20T16:20:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T16:02:00+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a redit \u00e0 son homologue de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, \u00ab\u00a0[son] intention de retirer [ses] troupes\u00a0\u00bb de Bi\u00e9lorussie \u00ab\u00a0au terme des exercices en cours\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre les deux dirigeants dimanche.          \u00ab\u00a0Il va falloir v\u00e9rifier tout cela, cela peut prendre un peu de temps\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, tout en \u00ab\u00a0constatant que les d\u00e9clarations des autorit\u00e9s bi\u00e9lorusses\u00a0\u00bb, qui ont affirm\u00e9 que les troupes russes allaient rester, \u00ab\u00a0ne co\u00efncident pas avec les propos du pr\u00e9sident Poutine\u00a0\u00bb.          Minsk, alli\u00e9 de Moscou dans sa crise avec les Occidentaux, a annonc\u00e9 que les troupes russes pr\u00e9sentes sur son territoire depuis le 10\u00a0f\u00e9vrier pour des exercices militaires devant se terminer dimanche allaient rester pour d\u2019autres man\u0153uvres similaires.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a l\u2019intention de retirer ses troupes de Bi\u00e9lorussie, affirme l\u2019Elys\u00e9e","dateModified":"2022-02-20T17:03:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T15:45:46+00:00","articleBody":"         Apr\u00e8s avoir \u00e9chang\u00e9 ces derniers jours avec de nombreux dirigeants europ\u00e9ens, \u00ab\u202fle pr\u00e9sident Biden a indiqu\u00e9 tr\u00e8s clairement qu\u2019il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 rencontrer le pr\u00e9sident Poutine \u00e0 tout moment et qu\u2019importe le format\u202f\u00bb, a soulign\u00e9 Antony Blinken sur CBS. INA FASSBENDER \/ AFP           La diplomatie est possible \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 ce que les chars soient r\u00e9ellement en mouvement\u00a0\u00bb et le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, est pr\u00eat \u00e0 \u00ab\u00a0rencontrer\u00a0\u00bb son homologue russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0\u00e0 tout moment, qu\u2019importe le format si cela permet d\u2019\u00e9viter une guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche son chef de la diplomatie, Antony Blinken.          Le secr\u00e9taire d\u2019Etat, pr\u00e9sent dans la matin\u00e9e sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision de toutes les grandes cha\u00eenes am\u00e9ricaines, a aussi r\u00e9affirm\u00e9 que la voie diplomatique \u00e9tait encore possible \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 ce que les chars soient r\u00e9ellement en mouvement et les avions dans le ciel\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s avoir \u00e9chang\u00e9 ces derniers jours avec de nombreux dirigeants europ\u00e9ens, \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident Biden a fait savoir tr\u00e8s clairement qu\u2019il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 rencontrer le pr\u00e9sident Poutine \u00e0 tout moment et qu\u2019importe le format\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Antony Blinken sur CBS.          Le dernier appel entre les deux dirigeants remonte au 12\u00a0f\u00e9vrier, apr\u00e8s lequel le Kremlin avait d\u00e9nonc\u00e9 une hyst\u00e9rie am\u00e9ricaine \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019apog\u00e9e\u00a0\u00bb.          Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, balayant toute accusation d\u2019une exag\u00e9ration de la crise, a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 que la Russie \u00e9tait \u00ab\u00a0sur le point\u00a0\u00bb d\u2019envahir l\u2019Ukraine, assurant que Vladimir Poutine suivait pour l\u2019instant \u00ab\u00a0le sc\u00e9nario, quasiment \u00e0 la lettre\u00a0\u00bb de ce que les Etats-Unis avaient pr\u00e9dit.          \u00ab\u00a0Tout ce que nous voyons sugg\u00e8re que ceci est tr\u00e8s grave, que nous sommes sur le point d[e voir] une invasion\u00a0\u00bb, a-t-il alert\u00e9 sur CNN, estimant que le maintien de troupes russes en Bi\u00e9lorussie pour des exercices militaires renfor\u00e7ait, lui aussi, les craintes d\u2019une invasion.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/d1dad26_5574859-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biden pr\u00eat \u00e0 rencontrer Poutine, selon Blinken","dateModified":"2022-02-20T16:01:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T15:22:19+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 dimanche \u00e0 la reprise des n\u00e9gociations avec la Russie sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019OSCE et \u00e0 l\u2019instauration d\u2019un \u00ab\u202fcessez-le-feu imm\u00e9diat\u202f\u00bb dans l\u2019Est, apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec Emmanuel Macron.          \u00ab\u202fNous demandons la convocation urgente d\u2019une r\u00e9union du groupe de contact trilat\u00e9ral [Ukraine, Russie, OSCE] et la mise en place d\u2019un cessez-le-feu imm\u00e9diat\u202f\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Volodymyr Zelensky demande la reprise des n\u00e9gociations","dateModified":"2022-02-20T15:36:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T15:18:20+00:00","articleBody":"     Lors de son entretien avec Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a mis en cause l\u2019Ukraine. \u00ab\u202fDe s\u00e9rieuses inqui\u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9es quant \u00e0 la forte d\u00e9t\u00e9rioration de la situation sur la ligne de contact dans le Donbass\u202f\u00bb, a indiqu\u00e9 le Kremlin dans un communiqu\u00e9, ajoutant que M. Poutine a \u00ab\u202fnot\u00e9 que les provocations des forces de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiennes \u00e9taient \u00e0 l\u2019origine de l\u2019escalade\u202f\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe a aussi estim\u00e9 que les livraisons d\u2019armes modernes et de munitions aux forces ukrainiennes par les Occidentaux \u00ab\u202fpoussent Kiev vers une solution militaire\u202f\u00bb dans son conflit avec les s\u00e9paratistes prorusses, qui dure depuis 2014. \u00ab\u202fKiev ne fait qu\u2019imiter un processus de n\u00e9gociations et refuse obstin\u00e9ment de mettre en \u0153uvre les accords de Minsk\u202f\u00bb sign\u00e9s en 2015 et cens\u00e9s r\u00e9gler le conflit, a poursuivi M. Poutine.          \u00ab\u202fCompte tenu de l\u2019urgence de la situation, les pr\u00e9sidents ont reconnu qu\u2019il convenait d\u2019intensifier la recherche de solutions par des moyens diplomatiques\u202f\u00bb, a aussi fait savoir le Kremlin, le but \u00e9tant de \u00ab\u202ffaciliter le r\u00e9tablissement du cessez-le-feu et d\u2019assurer des avanc\u00e9es dans la r\u00e9solution du conflit\u202f\u00bb.          Vladimir Poutine a \u00e9galement \u00ab\u202fr\u00e9affirm\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 pour les Etats-Unis et l\u2019OTAN de prendre au s\u00e9rieux les demandes de garanties de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie et d\u2019y r\u00e9pondre de mani\u00e8re concr\u00e8te et substantielle\u202f\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans son entretien avec Emmanuel Macron, Vladimir Poutine met en cause l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-20T15:31:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T14:53:42+00:00","articleBody":"     Les pr\u00e9sidents russe et fran\u00e7ais, Vladimir Poutine et Emmanuel Macron, sont convenus dimanche lors d\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique sur la crise ukrainienne de travailler \u00e0 la tenue d\u2019une r\u00e9union du Groupe de contact trilat\u00e9ral (Ukraine, Russie, OSCE), \u00ab\u00a0dans les prochaines heures\u00a0\u00bb afin de parvenir \u00e0 un cessez-le-feu dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, rapporte l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9. Ils se sont accord\u00e9s sur \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9 de privil\u00e9gier une solution diplomatique \u00e0 la crise actuelle et de tout faire pour y parvenir\u00a0\u00bb.          Les deux dirigeants se sont \u00e9galement dits favorables \u00e0 la reprise des travaux en \u00ab\u00a0format Normandie\u00a0\u00bb sur la base des r\u00e9centes propositions ukrainiennes.          Ils sont convenus de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0un travail intense pour permettre la tenue d\u2019une r\u00e9union du groupe trilat\u00e9ral de contact dans les prochaines heures avec l\u2019objectif d\u2019obtenir de toutes les parties prenantes un engagement de cessez-le-feu sur la ligne de contact\u00a0\u00bb, peut-on lire.          Un travail diplomatique intense va \u00eatre engag\u00e9 \u00ab\u00a0afin d\u2019aboutir, si les conditions sont remplies, \u00e0 une rencontre au plus haut niveau en vue de d\u00e9finir un nouvel ordre de paix et de s\u00e9curit\u00e9 en Europe\u00a0\u00bb, ajoute la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise. La pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, pr\u00e9cisant que le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Jean-Yves Le Drian \u00ab\u00a0rencontrera son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov\u00a0\u00bb dans les prochains jours. Le groupe de contact trilat\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en\u00a02014 pour faciliter une r\u00e9solution diplomatique du conflit dans le Donbass.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris et Moscou s\u2019accordent sur \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9 de privil\u00e9gier une solution diplomatique \u00e0 la cris...","dateModified":"2022-02-20T15:27:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T14:23:42+00:00","articleBody":"         Capture d\u2019\u00e9cran d\u2019une vid\u00e9o du minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse avec un soldat russe (\u00e0 gauche) et bi\u00e9lorusse (\u00e0 droite), le 19 f\u00e9vrier 2022. HANDOUT \/ AFP           La figure de proue de l\u2019opposition bi\u00e9lorusse Svetlana Tsikhanovska\u00efa, qui vit en exil en Lituanie a d\u00e9nonc\u00e9 dimanche le maintien de troupes russes au Bi\u00e9lorussie. \u00ab\u202fLa pr\u00e9sence de troupes russes sur notre territoire viole notre Constitution et le droit international et met en p\u00e9ril la s\u00e9curit\u00e9 de chaque Bi\u00e9lorusse et de toute la r\u00e9gion\u202f\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          Selon elle, la Bi\u00e9lorussie pourrait se \u00ab\u202fretrouver entra\u00een\u00e9e dans la guerre d\u2019un autre et transform\u00e9e en pays agresseur\u202f\u00bb. Elle a accus\u00e9 le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, d\u2019avoir \u00ab\u202fpay\u00e9 le soutien du Kremlin avec la souverainet\u00e9\u202f\u00bb de son pays. \u00ab\u202fNous exigeons le retrait imm\u00e9diat des troupes russes de notre territoire\u202f\u00bb, poursuit Mme\u00a0Tsikhanovska\u00efa, exigeant que cette question soit soumise au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU et de nouvelles sanctions contre Minsk.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/10fd5e0_5591771-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bi\u00e9lorussie\u00a0: l\u2019opposition d\u00e9nonce le maintien des troupes russes","dateModified":"2022-02-20T14:38:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T14:06:54+00:00","articleBody":"     La Pologne, qui pr\u00e9side actuellement l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE), annonce qu\u2019elle va convoquer une session extraordinaire du conseil permanent du groupe sur l\u2019Ukraine.          L\u2019Ukraine a demand\u00e9 que la session ait lieu lundi, selon une lettre publi\u00e9e sur Twitter par Adam Halacinskie, repr\u00e9sentant permanent de la Pologne aupr\u00e8s de l\u2019OSCE. \u00ab\u00a0Je saisis cette occasion pour vous assurer que l\u2019Ukraine reste fermement attach\u00e9e \u00e0 l\u2019approche politico-diplomatique\u00a0\u00bb, fait savoir Yevhenii Tsymbaliuk, le repr\u00e9sentant ukrainien dont le courrier est reproduit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne annonce une r\u00e9union de l\u2019OSCE","dateModified":"2022-02-20T14:37:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T12:23:51+00:00","articleBody":"         La vice-pr\u00e9sidente am\u00e9ricaine, Kamala Harris, \u00e0 Munich, avant son retour aux Etats-Unis, dimanche 20 f\u00e9vrier 2022. ANDREW HARNIK \/ AFP           Avant de quitter Munich, o\u00f9 elle a particip\u00e9 \u00e0 une conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9, la vice-pr\u00e9sidente am\u00e9ricaine, Kamala Harris, a r\u00e9pondu \u00e0 quelques questions des journalistes. \u00ab\u202fComme le pr\u00e9sident [Joe Biden] l\u2019a dit, nous pensons que Poutine a pris sa d\u00e9cision. Point final\u202f\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.          Interrog\u00e9e sur une nouvelle aide am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine, elle a r\u00e9pondu qu\u2019\u00ab en fonction de ce qui se passera dans les prochains jours, nous r\u00e9\u00e9valuerons les besoins de l\u2019Ukraine et notre capacit\u00e9 \u00e0 la soutenir\u202f\u00bb.          A propos d\u2019\u00e9ventuelles sanctions contre la Russie, elle a rappel\u00e9 que \u00ab\u202fl\u2019objectif des sanctions a toujours \u00e9t\u00e9, et continue d\u2019\u00eatre, la dissuasion (\u2026), d\u2019autant plus que, malgr\u00e9 tout, nous esp\u00e9rons toujours sinc\u00e8rement qu\u2019il existe une voie diplomatique pour sortir de [cette crise]\u202f\u00bb.          Elle a r\u00e9p\u00e9t\u00e9\u00a0: \u00ab\u202fNous avons rassembl\u00e9 les alli\u00e9s autour de notre position (\u2026) et nous croyons qu\u2019il est dans le meilleur int\u00e9r\u00eat de tous qu\u2019il y ait une fin diplomatique.\u202f\u00bb          Mme Harris a enfin r\u00e9agi aux commentaires du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 propos l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0: \u00ab\u202fJe ne vais pas remettre en question les d\u00e9sirs du pr\u00e9sident Zelensky pour son propre pays, mais (\u2026) son pays est pratiquement encercl\u00e9 par les troupes russes.\u202f\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/1873aad_5591667-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kamala Harris\u00a0: \u00ab\u202fComme le pr\u00e9sident l\u2019a dit, nous pensons que Poutine a pris sa d\u00e9cision. Point ...","dateModified":"2022-02-20T12:47:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T12:21:31+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron s\u2019entretient dimanche \u00e0 la mi-journ\u00e9e avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, apr\u00e8s avoir \u00e9chang\u00e9 avec Vladimir Poutine, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.          \u00ab\u202fL\u2019entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident Poutine a dur\u00e9 une heure quarante-cinq\u202f\u00bb, \u00e9crit la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise dans un communiqu\u00e9, sans donner de d\u00e9tails sur le contenu de l\u2019entretien avec le chef de l\u2019Etat russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron \u00e9change avec Zelensky apr\u00e8s son entretien avec Poutine","dateModified":"2022-02-20T12:28:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T12:05:56+00:00","articleBody":"     A plus d\u2019un mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la situation \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Russie et l\u2019Ukraine s\u2019immisce dans la campagne \u00e9lectorale en France.                    Lire aussi :  Crise en Ukraine : P\u00e9cresse ferme contre la Russie, Le Pen et Zemmour d\u00e9noncent la volont\u00e9 d\u2019expansion de l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise en Ukraine\u00a0: France et Russie d\u2019accord sur \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9 de privil\u00e9gier une solution diplo...","dateModified":"2022-02-20T12:27:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T10:35:15+00:00","articleBody":"     Les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et russe, Vladimir Poutine, s\u2019entretiennent depuis 11 heures (heure fran\u00e7aise), a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e, pour tenter d\u2019\u00e9viter une guerre majeure en Europe, au moment o\u00f9 les Occidentaux craignent plus que jamais une invasion russe en Ukraine.          Apr\u00e8s leur rencontre du 7 f\u00e9vrier \u00e0 Moscou, cette discussion entre les dirigeants fran\u00e7ais et russe constitue \u00ab\u202fles derniers efforts possibles et n\u00e9cessaires pour \u00e9viter un conflit majeur en Ukraine\u202f\u00bb, a soulign\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019entretien Macron-Poutine a commenc\u00e9","dateModified":"2022-02-20T15:13:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T10:26:34+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse a annonc\u00e9 dimanche que les exercices militaires conjoints avec la Russie men\u00e9s sur son territoire, qui devaient se terminer dimanche, se poursuivraient en raison \u00ab de la hausse de l\u2019activit\u00e9 militaire pr\u00e8s des fronti\u00e8res (\u2026) et de l\u2019aggravation de la situation dans le Donbass \u00bb.          Cette annonce signifie que des troupes russes resteront au B\u00e9larus, en pleine crise avec les Occidentaux, malgr\u00e9 la promesse de Moscou que ses forces quitteraient ce pays aux portes de l\u2019UE apr\u00e8s ces manoeuvres men\u00e9es depuis le 10 f\u00e9vrier.          Lire aussi notre article\u00a0: \u00ab\u202fDerri\u00e8re la crise en Ukraine se profile un autre foyer de tension\u00a0: un possible red\u00e9ploiement d\u2019armes nucl\u00e9aires en Bi\u00e9lorussie\u202f\u00bb          \u00ab\u202fLes pr\u00e9sidents de la Bi\u00e9lorussie et de la Russie ont d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre l\u2019inspection des forces\u202f\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 le minist\u00e8re bi\u00e9lorusse de la d\u00e9fense, sur son compte Telegram. Au cours de cette \u00ab\u202finspection\u202f\u00bb des troupes \u2013 terme d\u00e9signant les manoeuvres \u2013 les \u00ab\u202f\u00e9l\u00e9ments de la d\u00e9fense\u202f\u00bb de la Bi\u00e9lorussie et de la Russie \u00ab\u202fqui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s de mani\u00e8re aussi d\u00e9taill\u00e9e lors de l\u2019entra\u00eenement pr\u00e9c\u00e9dent, seront examin\u00e9s en profondeur\u202f\u00bb.          Selon Minsk, l\u2019objectif des manoeuvres reste \u00ab\u202fd\u2019assurer une r\u00e9ponse ad\u00e9quate et une d\u00e9sescalade des pr\u00e9paratifs militaires men\u00e9s par des personnes mal intentionn\u00e9es pr\u00e8s des fronti\u00e8res\u202f\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie annonce que les troupes russes vont rester pour des man\u0153uvres","dateModified":"2022-02-20T11:49:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T10:07:11+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale en Ukraine\u00a0: ","dateModified":"2022-02-20T10:07:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T09:55:09+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a affirm\u00e9 dimanche que la Russie pr\u00e9parait \u00ab\u202fce qui pourrait \u00eatre la plus grande guerre en Europe depuis 1945\u202f\u00bb. \u00ab\u202fTous les signes montrent que le projet a en quelque sorte d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9\u202f\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans une interview diffus\u00e9e par la BBC.          D\u2019apr\u00e8s \u00ab\u202fles renseignements que nous avons \u00bb, une invasion russe se ferait non seulement par l\u2019est, mais \u00e9galement par le nord, en provenance de Bi\u00e9lorussie, pour \u00ab\u202fencercler Kiev\u202f\u00bb, la capitale ukrainienne, \u00ab\u202fcomme [le pr\u00e9sident am\u00e9ricain] Joe Biden l\u2019a expliqu\u00e9 \u00e0 nombre d\u2019entre nous\u202f\u00bb.          \u00ab\u202fLes gens doivent comprendre le co\u00fbt en termes de vies humaines que cela pourrait entra\u00eener, non seulement pour les Ukrainiens, mais aussi pour les Russes\u202f\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Johnson.          Le premier ministre britannique a \u00e9galement affirm\u00e9 que Londres et Washington emp\u00eacheraient les entreprises russes de\u00ab\u202fcommercer en livres et en dollars\u202f\u00bb en cas d\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u202f\u00c7a frappera tr\u00e8s tr\u00e8s fort\u202f\u00bb l\u2019\u00e9conomie russe, a-t-il averti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson affirme que la Russie pr\u00e9pare \u00ab\u202fla plus grande guerre en Europe depuis 1945\u202f\u00bb","dateModified":"2022-02-20T10:08:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T09:49:10+00:00","articleBody":"     Alors que la Russie \u00ab\u00a0effectue des tests de missiles et continue d\u2019amasser des troupes\u00a0\u00bb \u00e0 la fronti\u00e8re ukrainienne, les Occidentaux ne peuvent pas continuer \u00e0 tendre ind\u00e9finiment \u00ab\u00a0un rameau d\u2019olivier\u00a0\u00bb \u00e0 Moscou, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel.          \u00ab\u00a0La grande question demeure\u00a0: le Kremlin veut-il le dialogue\u00a0?\u00a0\u00bb s\u2019est-il interrog\u00e9 lors de la conf\u00e9rence de Munich sur la s\u00e9curit\u00e9. Les d\u00e9clarations de Moscou \u00ab\u00a0offraient, il y a quelques jours, une toute petite lueur d\u2019espoir, mais ses actions prennent la forme d\u2019un renforcement militaire continu avec de graves incidents dans le Donbass\u00a0\u00bb, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les heurts arm\u00e9s se sont multipli\u00e9s ces derniers jours, a-t-il encore d\u00e9clar\u00e9.          Le responsable europ\u00e9en a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 la d\u00e9termination des Occidentaux \u00e0 r\u00e9pliquer \u00e0 toute agression du territoire ukrainien par un paquet de sanctions contre la Russie. Moscou \u00ab\u00a0esp\u00e9rait semer la division, affaiblir notre alliance, nous diviser et, en fait, [les Russes] ont fait exactement le contraire\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Michel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-20T09:57:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T09:40:44+00:00","articleBody":"     Tout au long de la semaine, le spectre d\u2019une invasion russe en Ukraine a plan\u00e9. Au cours de la journ\u00e9e du 17\u00a0f\u00e9vrier, la tension est mont\u00e9e d\u2019un cran sur fond de provocations et d\u2019accusations de bombardements.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise en Ukraine\u00a0: France et Russie d\u2019accord sur \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9 de privil\u00e9gier une solution diplo...","dateModified":"2022-02-20T09:47:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T09:38:48+00:00","articleBody":"     Les violations du cessez-le-feu dans le Donbass ont pes\u00e9 sur la Conf\u00e9rence de Munich sur la s\u00e9curit\u00e9, en Allemagne. Pour les dirigeants occidentaux, une intervention militaire russe est \u00e0 pr\u00e9sent une hypoth\u00e8se plausible.                    Lire aussi :  Crise en Ukraine\u00a0: \u00e0 Munich, les Occidentaux affichent leur unit\u00e9 face \u00e0 la menace russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise en Ukraine\u00a0: France et Russie d\u2019accord sur \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9 de privil\u00e9gier une solution diplo...","dateModified":"2022-02-20T09:46:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T09:37:43+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, doit s\u2019entretenir par t\u00e9l\u00e9phone, dimanche en fin de matin\u00e9e, avec son homologue russe, Vladimir Poutine. L\u2019entretien ressemble \u00e0 un effort diplomatique d\u2019urgence pour tenter d\u2019\u00e9viter une invasion russe de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les tensions sont de plus en plus fortes sur le front dans l\u2019Est.          Cet entretien pr\u00e9vu \u00e0 11\u00a0heures (heure fran\u00e7aise) est maintenu alors m\u00eame que l\u2019Ukraine appelle d\u00e9sormais ses alli\u00e9s occidentaux \u00e0 cesser toute politique \u00ab d\u2019apaisement \u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Moscou, accus\u00e9 par Washington et Kiev d\u2019avoir mass\u00e9 150\u00a0000 soldats aux fronti\u00e8res orientales ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entretien attendu entre Macron et Poutine ","dateModified":"2022-02-20T10:40:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T09:36:04+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous,          Bienvenue dans ce direct. Nous allons suivre, au fil de la journ\u00e9e, l\u2019\u00e9volution de la situation entre l\u2019Ukraine et la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise en Ukraine\u00a0: France et Russie d\u2019accord sur \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9 de privil\u00e9gier une solution diplo...","dateModified":"2022-02-20T09:43:34+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/0/0/1772/1159/1342/696/3/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/20/19-7">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Dans une tribune publiée dans « Le Monde », l’essayiste Lucile Schmid observe que le président français insiste sur la démocratie et la souveraineté de l’Union européenne pour se singulariser. Alors que la France a pris, depuis le 1er janvier 2022, la tête de la présidence de l’UE, l’Europe devient, plus que jamais, l’un des enjeux majeurs de la présidentielle française.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    03:20    Vidéos En vidéo : une semaine de tensions et d’accusations entre l’Ukraine et la Russie                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Newsletter          Les candidats          Les dates        Comprendre les élections                                                                                      Politique       Élection présidentielle 2022         Emmanuel Macron, l’Européen au défi de l’Europe   Tribune        Lucile Schmid        Dans une tribune publiée dans « Le Monde », l’essayiste Lucile Schmid observe que le président français insiste sur la démocratie et la souveraineté de l’Union européenne pour se singulariser. Alors que la France a pris, depuis le 1er janvier 2022, la tête de la présidence de l’UE, l’Europe devient, plus que jamais, l’un des enjeux majeurs de la présidentielle française.   Publié aujourd’hui à 10h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                 Emmanuel Macron lors de la conférence de presse marquant le commencement de la présidence française du Conseil de l’Union Européenne, le 7 janvier 2022, à Paris.  AGNÈS DHERBEYS/ MYOP POUR « LE MONDE »               Tribune. « Seule une entente européenne, solidaire et volontaire, peut apporter à chacun de nos pays européens, un relais et une force de frappe. » Avec ces mots prononcés le 9 novembre 2021, lors de sa neuvième allocution aux Français depuis les débuts de la crise sanitaire, Emmanuel Macron confirmait que, pour lui, l’Europe est une affaire de politique intérieure française, une question qui participe pleinement des perspectives de sortie de la pandémie.            Cet article est tiré du « Bilan du Monde » 2022. La nouvelle édition est en vente dans les kiosques à partir du lundi 24 janvier ou par Internet en se rendant sur le site Boutique.lemonde.fr            Les mots n’étaient pas choisis au hasard, évoquant un registre guerrier et la puissance. L’Europe, oui. Mais une Europe à l’offensive. Comme Emmanuel Macron. Au fil de son mandat, cet attachement à l’Europe défini comme le prolongement de son ambition pour la France est devenu la marque de fabrique du président français.          Dès septembre 2017, à peine élu, il prononçait deux discours, l’un à Athènes, l’autre à la Sorbonne associant le Vieux Continent à deux notions habituellement chasse gardée des Etats, la démocratie et la souveraineté. En 2019, la bonne performance de la liste La république en marche ! aux élections lui permettait de faire bouger les lignes politiques au Parlement européen, et de peser directement dans la désignation de la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen.          Inscrire la démocratie européenne dans l’ordre du monde          Ensuite encore, alors que la pandémie s’installe, il est avec la chancelière allemande, Angela Merkel, à la manœuvre pour organiser une politique commune sur les vaccins et le passe sanitaire européen. L’adoption d’un plan de relance conséquent, la réaffirmation de l’ambition climatique du Vieux Continent dans le cadre d’un Pacte vert ont été également soutenues par le président français. Mais l’ambition européenne vaut plus qu’un quinquennat.           « L’ambition européenne vaut plus qu’un quinquennat. Elle est un moteur essentiel de la quête d’une réélection »          Elle est un moteur essentiel de la quête d’une réélection. Il s’agit désormais de passer du discours d’Athènes aux actes, d’inscrire concrètement la démocratie européenne dans l’ordre du monde lorsque les Etats-Unis regardent vers le Pacifique, que les « antidémocraties » prospèrent aux portes de l’Europe (en Russie, en Turquie) et ailleurs (en Chine) et que les « démocratures » (Hongrie, Pologne) élèvent la voix au sein de l’Union.        Il vous reste 61.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/02/20/emmanuel-macron-l-europeen-au-defi-de-l-europe_6114486_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron, l\u2019Europ\u00e9en au d\u00e9fi de l\u2019Europe","dateCreated":"2022-02-20T10:00:07+01:00","datePublished":"2022-02-20T10:00:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"Dans une tribune publi\u00e9e dans \u00ab\u00a0Le Monde \u00bb, l\u2019essayiste Lucile Schmid observe que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais insiste sur la d\u00e9mocratie et la souverainet\u00e9 de l\u2019Union europ\u00e9enne pour se singulariser. Alors que la France a pris, depuis le 1er\u00a0janvier\u00a02022, la t\u00eate de la pr\u00e9sidence de l\u2019UE, l\u2019Europe devient, plus que jamais, l\u2019un des enjeux majeurs de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucile Schmid"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/ede75ae_566811271-ad015-macronelysee-eu-dsc07516.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/20/19-8">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Les violations du cessez-le-feu dans le Donbass ont pesé sur la conférence sur la sécurité qui ayant eu lieu en Allemagne. Pour les dirigeants occidentaux, une intervention militaire russe est à présent une hypothèse plausible.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    03:20    Vidéos En vidéo : une semaine de tensions et d’accusations entre l’Ukraine et la Russie                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Crise ukrainienne             Crise en Ukraine : à Munich, les Occidentaux affichent leur unité face à la menace russe      Les violations du cessez-le-feu dans le Donbass ont pesé sur la conférence sur la sécurité qui ayant eu lieu en Allemagne. Pour les dirigeants occidentaux, une intervention militaire russe est à présent une hypothèse plausible.          Par Sylvie Kauffmann et Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 06h59, mis à jour à 10h59    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le président ukrainien Volodymyr Zelensky et la vice-présidente américaine, Kamala Harris, discutent à Munich, le 18 février 2022.  ANDREW HARNIK / AP               Est-ce déjà la guerre ? Non, si on entend par là la grande offensive dont Vladimir Poutine menace l’Ukraine depuis plus de trois mois. Mais la multiplication des incidents ces tout derniers jours dans le Donbass – les nombreuses violations du cessez-le-feu, les deux soldats ukrainiens tués, les évacuations de civils orchestrées par les séparatistes prorusses – ressemble de plus en plus à la guerre. Cette extrême tension, alimentée par le double discours du président russe sur un prétendu retrait de ses troupes proches de la frontière tout en menant des exercices nucléaires, a largement dominé la deuxième journée de la conférence de Munich sur la sécurité, en Allemagne, samedi 19 février.                           En direct :  Macron doit s’entretenir avec Poutine alors que les tensions sont extrêmes dans le Donbass                 Un sentiment de gravité croissant a marqué les interventions des responsables et dirigeants qui se sont succédé à la tribune, y compris chez ceux des Européens qui avaient fait jusqu’ici preuve de plus de retenue que les Américains et les Britanniques. Il était aussi perceptible dans les nombreuses réunions organisées en marge de la conférence, comme celle des ministres de la défense de l’OTAN et celle des ministres des affaires étrangères du G7.          Il est clair que dans l’esprit des dirigeants occidentaux, une intervention militaire russe est à présent une hypothèse si plausible qu’ils en sont déjà à en évaluer l’impact sur l’ordre européen.          « Les événements de ces derniers jours pourraient bouleverser l’ordre international », a averti la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, dans un discours inhabituellement combatif. Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a décrit « une nouvelle normalité, à laquelle nous devons nous préparer ». Si la Russie envahit de nouveau l’Ukraine, « ce sera un énorme choc » pour le monde, a déclaré le premier ministre britannique, Boris Johnson, tandis qu’à l’Elysée on soulignait, vendredi, que l’Europe « basculerait dans une autre réalité géopolitique » en cas de nouvelle agression russe.                           Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’est de l’Ukraine, le scénario du pire                 Limiter l’accès de la Russie aux marchés financiers          Face à ce risque, dont la cheffe de la diplomatie britannique, Liz Truss, pense qu’il pourrait se concrétiser « dès la semaine prochaine » – là où les autres dirigeants reconnaissent qu’ils n’en savent rien –, les Occidentaux ont résolument affiché leur unité à Munich.          Venue dans la capitale bavaroise à la tête d’une délégation de membres du Congrès des deux partis, la vice-présidente des Etats-Unis, Kamala Harris, a salué le travail effectué ces dernières semaines par les alliés de l’OTAN pour parvenir à cette unité, alors que M. Poutine « déroule le manuel familier de l’agression russe », fait de « désinformation, de mensonges et de propagande ». Mme von der Leyen s’est félicitée de ce que « l’Union européenne et l’Alliance transatlantique soient parfaitement alignées ».         Il vous reste 61.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/20/crise-en-ukraine-a-munich-les-occidentaux-affichent-leur-unite-face-a-la-menace-russe_6114470_3210.html"},"headline":"Crise en Ukraine\u00a0: \u00e0 Munich, les Occidentaux affichent leur unit\u00e9 face \u00e0 la menace russe","dateCreated":"2022-02-20T06:59:21+01:00","datePublished":"2022-02-20T06:59:21+01:00","dateModified":"2022-02-20T10:59:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Crise ukrainienne"],"keywords":["Europe","Ukraine","Crise ukrainienne","International"],"description":"Les violations du cessez-le-feu dans le Donbass ont pes\u00e9 sur la conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 qui ayant eu lieu en Allemagne. Pour les dirigeants occidentaux, une intervention militaire russe est \u00e0 pr\u00e9sent une hypoth\u00e8se plausible.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Kauffmann"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/436/0/5233/2616/1342/696/60/0/743b708_f7287fe5045540709cc942fb89524cb9-613252fcc98244bca55bc76dd546fd72-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise ukrainienne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/20/19-9">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Les violations du cessez-le-feu dans l’est du pays se multiplient tandis que les Etats-Unis se disent « convaincus » que Vladimir Poutine a décidé d’attaquer.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    03:20    Vidéos En vidéo : une semaine de tensions et d’accusations entre l’Ukraine et la Russie                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    International       Crise ukrainienne             Crise en Ukraine : les craintes d’une action militaire russe à leur comble, les ressortissants français et allemands appelés à quitter le pays      Les violations du cessez-le-feu dans l’est du pays se multiplient tandis que les Etats-Unis se disent « convaincus » que Vladimir Poutine a décidé d’attaquer.       Le Monde     Publié hier à 19h51, mis à jour à 11h03    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Après un bombardement sur une école et des maisons de Vrubivka, près de la ligne de front, dans la région de Louhansk, le 18 février 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                 Les tensions étaient à leur comble dans l’est de l’Ukraine, samedi 19 février. Les craintes d’une invasion russe vont croissant alors que les violations du cessez-le-feu sur le front est-ukrainien ont augmenté de manière « spectaculaire », selon les observateurs, et que Moscou a mené des exercices impliquant des tirs de missiles lourds.            Les Etats-Unis accusent toujours Moscou de se préparer à attaquer son voisin. Plus de 40 % des 150 000 soldats russes massés aux frontières de l’Ukraine sont désormais en position d’attaque, a déclaré, vendredi, un responsable du Pentagone. « Une guerre menace à nouveau l’Europe. Et le risque est tout sauf écarté », a aussi mis en garde le chancelier allemand, Olaf Scholz, samedi. Dans ce contexte, la France et l’Allemagne ont recommandé à leurs ressortissants de quitter l’Ukraine et appellent ceux qui se trouvent dans les zones les plus exposées au risque de guerre dans l’est du pays à s’en éloigner « sans délai ».               L’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) a par ailleurs annoncé, samedi soir, que son personnel présent en Ukraine avait été transféré de Kiev à Lviv, dans l’ouest du pays, et à Bruxelles, pour assurer sa sécurité. « Tous les signes indiquent que la Russie prévoit une attaque complète » de l’Ukraine, a déclaré le chef de l’organisation, Jens Stoltenberg, dans une interview diffusée par la chaîne allemande ARD.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Crise en Ukraine : à Munich, les Occidentaux affichent leur unité face à la menace russe                   Multiplications des affrontements entre forces ukrainiennes et séparatistes prorusses                            INFOGRAPHIE LE MONDE                 Sur le front situé dans l’est de l’Ukraine, les forces armées ukrainiennes et les séparatistes prorusses se sont mutuellement accusés samedi de nouvelles graves violations du cessez-le-feu. Kiev a annoncé que de deux de ses soldats avaient été tués lors de ces affrontements, les premiers morts parmi les militaires ukrainiens depuis plus d’un mois.            Les observateurs de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE) ont affirmé avoir constaté une « augmentation spectaculaire » des violations du cessez-le-feu : samedi soir, ils en recensaient plus de 1 500 en vingt-quatre heures. Selon eux, le nombre d’incidents armés sur la ligne de front est désormais identique à celui d’avant juillet 2020, date d’un accord pour renforcer le cessez-le-feu.                             Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  « Cela fait huit ans que la guerre est notre quotidien » : dans le village ukrainien de Pavlopil, près de la ligne de front de Donetsk                   Des obus de mortier ont explosé, samedi, près de Denys Monastyrsky, le ministre de l’intérieur ukrainien, pendant son déplacement sur la ligne de front. L’incident, qui n’a pas fait de blessés, s’est produit près du village de Novolouhanske, sur le territoire de Donetsk, sur la ligne de front avec les séparatistes soutenus par la Russie, où le ministre et des députés ukrainiens se sont rendus.              Moscou a par ailleurs annoncé, samedi, l’ouverture d’une enquête après le signalement, par des médias, d’un tir ukrainien tombé en territoire russe, près de la frontière ukrainienne, sans faire de dégâts ni de victimes.            Les séparatistes de la « république populaire de Donetsk » (Etat prorusse autoproclamé en 2014), qui accusent Kiev de vouloir reprendre leur territoire, ont, de leur côté, qualifié samedi la situation de « critique » et annoncé une « mobilisation générale », tout comme leurs voisins de la « république populaire de Louhansk ». La veille, ils avaient ordonné l’évacuation de civils vers la Russie voisine. Près de 20 000 personnes ont quitté ces territoires samedi, selon les responsables locaux.            Exercices de tirs de missiles russes et alertes américaines            Le président russe, Vladimir Poutine, a personnellement supervisé, samedi, des exercices « stratégiques » avec des tirs de missiles « hypersoniques ». Le chef du Kremlin avait précédemment qualifié ces nouvelles armes « d’invincibles » et affirmé qu’elles pouvaient porter des charges nucléaires.              « L’objectif principal des exercices est d’entraîner les forces offensives stratégiques pour infliger une défaite garantie à l’ennemi », a déclaré le chef d’état-major russe, Valeri Guerassimov, lors d’une réunion en visioconférence, où M. Poutine est apparu au côté de son homologue biélorusse, Alexandre Loukachenko.                          Le président russe Vladimir Poutine (à droite) et son homologue biélorusse, Alexandre Loukachenko, observent, depuis Moscou, des tirs d’entraînement de missiles balistiques, samedi 19 février 2022.  ALEXEY NIKOLSKY / AFP                 En réaction à cette nouvelle démonstration de force, les Etats-Unis ont réitéré leurs alertes. La vice-présidente américaine, Kamala Harris, a évoqué la menace d’un renforcement de l’OTAN dans l’est de l’Europe en cas d’attaque russe et menacé Moscou de sanctions économiques « sévères et rapides ».                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Faute de retrait militaire russe, la fébrilité s’installe autour du sort de l’Ukraine                   Les Russes « sont en train de se déployer et s’apprêtent à frapper », a soutenu, samedi, le secrétaire américain à la défense, Lloyd Austin, lors d’une visite en Lituanie. Selon lui, les soldats de Moscou « se dirigent vers les positions adéquates pour être en mesure de mener une attaque ». La veille, le président américain, Joe Biden, s’était déclaré « convaincu » que Vladimir Poutine avait décidé d’envahir l’Ukraine.              L’Allemagne et l’Ukraine ont cependant pris leurs distances avec ces déclarations très alarmistes. « Dans les situations de crise, le pire est de présumer ou d’essayer de deviner » ce qui va se passer, a déclaré, à Munich, la ministre des affaires étrangères allemande, Annalena Baerbock, rappelant que « nous ne savons pas si une attaque est déjà décidée ». « Nous ne pensons pas qu’il faille paniquer », a renchéri un peu plus tard le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, devant un parterre de diplomates et d’experts du monde entier.            Samedi soir, lors d’un entretien avec le président français, Emmanuel Macron, M. Zelensky a aussi « dit sa volonté de ne pas riposter aux provocations le long de la ligne de contact », selon l’Elysée. Une position confirmée par le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov, qui a toutefois prévenu qu’il ne laisserait pas les populations civiles et ses troupes être visées par des tirs « sans impunité », dans un message sur Facebook.                                                Kiev appelle l’Occident à soutenir le « bouclier » ukrainien            « Depuis huit ans, l’Ukraine a été un bouclier. Depuis huit ans, l’Ukraine retient l’une des plus grandes armées au monde, qui est massée à nos frontières et pas à celles » de l’Union européenne (UE), a lancé Volodymyr Zelensky à ses alliés occidentaux lors de la conférence sur la sécurité de Munich, en Allemagne. Il les a également appelés à cesser toute politique « d’apaisement » avec Moscou.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Crise ukrainienne : « Les Etats-Unis sont prêts à adopter des sanctions qui transformeraient la Russie en paria dans le système financier »                   Alors que l’adhésion de l’Ukraine à l’OTAN est une ligne rouge pour la Russie, M. Zelensky a exigé, samedi, un calendrier « clair » pour l’entrée de son pays dans l’institution. L’Occident devrait « soutenir l’Ukraine et ses capacités de défense », a-t-il fait savoir. Le Kremlin continue de nier toute intention d’attaquer son voisin, mais conditionne la désescalade à des « garanties » pour sa sécurité, comme le retrait d’Europe de l’Est de l’infrastructure militaire de l’OTAN et l’assurance que l’Ukraine n’adhérera jamais à l’Alliance atlantique – des demandes inacceptables pour les Occidentaux.              A Munich, M. Stoltenberg a réaffirmé l’engagement « indéfectible » des membres de l’OTAN à se protéger mutuellement. Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a de son côté appelé les alliés à « l’unité », soulignant le « choc » pour le monde que représenterait une invasion. M. Macron doit s’entretenir dimanche à 11 heures au téléphone avec M. Poutine, pour tenter « encore d’éviter le pire », a précisé l’Elysée.                                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du lundi 21 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Kurdes, en quête d’un pays  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/19/crise-en-ukraine-les-craintes-d-une-action-militaire-russe-a-leur-comble-les-ressortissants-francais-et-allemands-appeles-a-quitter-le-pays_6114446_3210.html"},"headline":"Crise en Ukraine\u00a0: les craintes d\u2019une action militaire russe \u00e0 leur comble, les ressortissants fran\u00e7ais et allemands appel\u00e9s \u00e0 quitter le pays","dateCreated":"2022-02-19T19:51:00+01:00","datePublished":"2022-02-19T19:51:00+01:00","dateModified":"2022-02-20T11:03:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Crise ukrainienne"],"keywords":["International","Europe","Russie","Ukraine","Crise ukrainienne"],"description":"Les violations du cessez-le-feu dans l\u2019est du pays se multiplient tandis que les Etats-Unis se disent \u00ab\u00a0convaincus\u00a0\u00bb que Vladimir Poutine a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019attaquer.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/911/0/2362/1179/1342/696/60/0/88e1fb3_223288012-v4b3901.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise ukrainienne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/20/19-10">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ La condamnation à douze mois de prison avec sursis de deux responsables de l’ONG Greek Helsinki Monitor pour avoir « faussement » accusé d’antisémitisme un métropolite orthodoxe inquiète plusieurs ONG.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    01:59    Vidéos Mali : Emmanuel Macron annonce la fin de l’opération « Barkhane »                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Grèce             Grèce : deux militants des droits de l’homme condamnés pour avoir dénoncé l’antisémitisme d’un religieux      La condamnation à douze mois de prison avec sursis de deux responsables de l’ONG Greek Helsinki Monitor pour avoir « faussement » accusé d’antisémitisme un métropolite orthodoxe inquiète plusieurs ONG.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié hier à 12h08, mis à jour hier à 13h15    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Colline de l’Acropole, à Athènes, en Grèce, le 16 février 2022.  COSTAS BALTAS / REUTERS               Procès « inquiétant », « tactique d’intimidation pour réduire en silence les défenseurs des droits de l’homme ». Amnesty International s’alarme de la condamnation, mardi 15 février, à douze mois de prison avec sursis de Panayote Dimitras, porte-parole de l’ONG Greek Helsinki Monitor, et d’Andrea Gilbert, chercheuse au sein de l’ONG sur les questions de racisme et d’antisémitisme. Les deux militants sont accusés d’avoir « calomnié » et d’avoir attribué « faussement » des propos antisémites au métropolite du Pirée, Séraphim. Ils ont fait appel de cette décision.          L’affaire remonte à avril 2017, le haut dignitaire de l’Eglise grecque orthodoxe avait été déclaré persona non grata par les autorités israéliennes alors qu’il devait participer à la traditionnelle cérémonie du « feu sacré » à Jérusalem, à la veille de la Pâque orthodoxe. Ulcéré, il avait alors publié sur son site Internet une lettre dans laquelle il décrivait le « sionisme » comme « une dictature (…) qui cherche la domination mondiale par un groupe de juifs capitalistes ». Le Greek Helsinki Monitor avait alors porté plainte contre lui pour propos « antisémites et discriminants envers les juifs ».          « Harcèlement judiciaire »          En 2019, elle a été classée sans suite, le procureur jugeant que le représentant de l’Eglise avait exprimé sa position personnelle et n’incitait pas à la persécution des juifs. Mais le métropolite Séraphim n’en est pas resté là et a poursuivi à son tour les responsables de l’ONG pour « dénonciation calomnieuse ». Le procès a donné lieu à la condamnation mardi des deux défenseurs des droits de l’homme.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Europe, la persistance d’un antisémitisme aux multiples facettes                 « Malheureusement, les juges en Grèce sont très proches de l’Eglise et ne font pas preuve d’une grande indépendance. Il n’y a pas de doute que les propos tenus par le métropolite participent à la diffusion de préjugés néfastes sur les juifs et il a tenu ce genre de discours à plusieurs reprises. Mais au lieu de le condamner, la justice s’en prend à des défenseurs des droits de l’homme qui militent contre le racisme et l’antisémitisme, c’est absurde ! », soutient Panayote Dimitras.           L’ONG Human Rights Watch s’alarme d’« une tendance troublante en Grèce consistant à ce que l’Etat utilise le système de justice pénale contre la société civile »          L’Organisation mondiale contre la torture rappelle que « ce n’est pas la première fois que des membres du Greek Helsinki Monitor sont confrontés à un harcèlement judiciaire et à d’autres actes de représailles ». Après avoir pris la défense d’un réfugié ayant été victime d’un refoulement illégal au large de l’île de Kos, Panayote Dimitras est poursuivi dans une autre affaire, accusé d’avoir aidé à l’entrée illégale sur le territoire grec de migrants. L’ONG Human Rights Watch s’alarme d’« une tendance troublante en Grèce consistant à ce que l’Etat utilise le système de justice pénale contre la société civile ».        Il vous reste 30.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/19/grece-deux-militants-des-droits-de-l-homme-condamnes-pour-avoir-denonce-l-antisemitisme-d-un-religieux_6114411_3210.html"},"headline":"Gr\u00e8ce\u00a0: deux militants des droits de l\u2019homme condamn\u00e9s pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019antis\u00e9mitisme d\u2019un religieux","dateCreated":"2022-02-19T12:08:54+01:00","datePublished":"2022-02-19T12:08:54+01:00","dateModified":"2022-02-19T13:15:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Religions","Antis\u00e9mitisme","International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"La condamnation \u00e0 douze mois de prison avec sursis de deux responsables de l\u2019ONG Greek Helsinki Monitor pour avoir \u00ab\u00a0faussement\u00a0\u00bb accus\u00e9 d\u2019antis\u00e9mitisme un m\u00e9tropolite orthodoxe inqui\u00e8te plusieurs ONG.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/717d329_hfs-ggg-cb06-health-coronavirus-greece-tourism-0216-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/20/19-11">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Depuis Munich, le président ukrainien Zelensky a décrit son pays comme « le bouclier de l’Europe » contre l’armée russe et demandé aux dirigeants occidentaux de cesser la politique « d’apaisement » vis-à-vis de Poutine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    01:59    Vidéos Mali : Emmanuel Macron annonce la fin de l’opération « Barkhane »                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Crise en Ukraine : tensions dans l’est du pays, la France et l’Allemagne appellent leurs ressortissants à partir... retrouvez les informations du samedi 19 février Depuis Munich, le président ukrainien Zelensky a décrit son pays comme « le bouclier de l’Europe » contre l’armée russe et demandé aux dirigeants occidentaux de cesser la politique « d’apaisement » vis-à-vis de Poutine.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           Le 19/02 à 17:11   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation        Les craintes d’une invasion russe en Ukraine étaient à leur comble, samedi 19 février. Les forces ukrainiennes et les séparatistes prorusses se sont mutuellement accusés de violations du cessez-le-feu dans l’est de l’Ukraine. Les dernières attaques ont fait au moins deux morts et quatre blessés parmi les soldats ukrainiens.           Les Européens demandent à leurs ressortissants de quitter l’Ukraine           La France, l’Allemagne, le Royaume-Uni recommandent à leurs ressortissants de quitter l’Ukraine et appellent ceux se trouvant dans les zones les plus exposées au risque de guerre dans l’est du pays à s’en éloigner « sans délai ».          De son côté, la compagnie aérienne allemande Lufthansa annonce la suspension de ses vols vers Kiev et Odessa, à partir de lundi 21 février, pour une semaine.           La Russie continue ses démonstrations de force           Le président russe, Vladimir Poutine, a lancé samedi des exercices nucléaires stratégiques impliquant des tirs de missiles balistiques. Ces exercices sont la dernière démonstration de force de Moscou.          Plus de 40 % des 150 000 soldats russes massés aux frontières de l’Ukraine sont désormais en position d’attaque, a indiqué vendredi un responsable du Pentagone, notant que la phase de déstabilisation du pays menée par la Russie avait « commencé ».           Les Occidentaux tentent d’afficher leur unité à Munich           Dans une série de discours à la conférence sur la sécurité de Munich, la vice-présidente des Etats-Unis, Kamala Harris, le premier ministre britannique, Boris Johnson, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, ont tenté d’afficher leur unité face à la menace. Mais l’Allemagne a clairement pris ses distances avec l’assurance affichée par Washington qu’une attaque de l’Ukraine était imminente. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a, lui, demandé aux Occidentaux de cesser leur politique « d’apaisement » vis-à-vis de la Russie et réclamé un calendrier « clair et réalisable » de l’adhésion de son pays à l’OTAN.                           Tout le live                19:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nous suspendons le suivi en direct de la situation autour de l’Ukraine        Nous rouvrirons ce live si l’actualité l’impose. Merci à tous de nous avoir suivis.          Vous pouvez retrouver les dernières informations dans notre article :                    Lire aussi :  Crise en Ukraine : les craintes d’une action militaire russe à leur comble, les ressortissants français et allemands appelés à quitter le pays                                 Le 19/02 à 18:10   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Cela fait huit ans que la guerre est notre quotidien » : près de la ligne de front de Donetsk        Les habitants de ce village du Donbass situé près de la ligne de front avec l’autoproclamée « république populaire de Donetsk » vivent partagés entre propagande russe, nationalisme ukrainien et arrangements avec « l’ennemi ».                    Lire aussi :  « Cela fait huit ans que la guerre est notre quotidien » : dans le village ukrainien de Pavlopil, près de la ligne de front de Donetsk                       Le 19/02 à 17:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Tirs de mortier à proximité du ministre de l’intérieur ukrainien        Des obus de mortier ont explosé, samedi, près de Denys Monastyrsky, le ministre de l’intérieur ukrainien, pendant son déplacement sur la ligne de front dans l’est du pays.          L’incident, qui n’a pas fait de blessés, s’est produit près du village de Novolouhanske, sur le territoire de Donetsk, sur la ligne de front avec les séparatistes soutenus par la Russie, où le ministre et des députés ukrainiens se sont rendus dans le contexte de tensions sans précédent avec Moscou.          Les obus ont explosé lorsque M. Monastyrsky quittait des tranchées qui séparent les forces ukrainiennes et les séparatistes prorusses, après avoir accordé des interviews à des médias internationaux. Les journalistes et les responsables ont quitté la zone peu après.                    Le 19/02 à 17:11   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation        Les craintes d’une invasion russe en Ukraine étaient à leur comble, samedi 19 février. Les forces ukrainiennes et les séparatistes prorusses se sont mutuellement accusés de violations du cessez-le-feu dans l’est de l’Ukraine. Les dernières attaques ont fait au moins deux morts et quatre blessés parmi les soldats ukrainiens.           Les Européens demandent à leurs ressortissants de quitter l’Ukraine           La France, l’Allemagne, le Royaume-Uni recommandent à leurs ressortissants de quitter l’Ukraine et appellent ceux se trouvant dans les zones les plus exposées au risque de guerre dans l’est du pays à s’en éloigner « sans délai ».          De son côté, la compagnie aérienne allemande Lufthansa annonce la suspension de ses vols vers Kiev et Odessa, à partir de lundi 21 février, pour une semaine.           La Russie continue ses démonstrations de force           Le président russe, Vladimir Poutine, a lancé samedi des exercices nucléaires stratégiques impliquant des tirs de missiles balistiques. Ces exercices sont la dernière démonstration de force de Moscou.          Plus de 40 % des 150 000 soldats russes massés aux frontières de l’Ukraine sont désormais en position d’attaque, a indiqué vendredi un responsable du Pentagone, notant que la phase de déstabilisation du pays menée par la Russie avait « commencé ».           Les Occidentaux tentent d’afficher leur unité à Munich           Dans une série de discours à la conférence sur la sécurité de Munich, la vice-présidente des Etats-Unis, Kamala Harris, le premier ministre britannique, Boris Johnson, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, ont tenté d’afficher leur unité face à la menace. Mais l’Allemagne a clairement pris ses distances avec l’assurance affichée par Washington qu’une attaque de l’Ukraine était imminente. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a, lui, demandé aux Occidentaux de cesser leur politique « d’apaisement » vis-à-vis de la Russie et réclamé un calendrier « clair et réalisable » de l’adhésion de son pays à l’OTAN.                              Le 19/02 à 16:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux soldats ukrainiens tués dans l’est de l’Ukraine, selon Kiev        L’armée ukrainienne a annoncé samedi après-midi la mort d’un deuxième soldat, tué dans la nouvelle flambée de violence sur la ligne de front avec les séparatistes prorusses dans l’est de l’Ukraine. Kiev avait fait état quelques heures plus tôt d’un premier soldat mortellement blessé par un éclat d’obus dans une zone traversant deux régions séparatistes près de la frontière russe.          Il s’agit des premiers morts parmi les militaires ukrainiens depuis plus d’un mois. Quatre soldats ont par ailleurs été blessés et hospitalisés, a fait savoir l’armée dans un communiqué, accusant les séparatistes d’avoir commis 70 violations de la trêve censée être en vigueur. Alors que les forces armées ukrainiennes et les séparatistes continuent de se renvoyer la responsabilité des violences, les premières ont accusé les seconds de « tirer des obus d’artillerie depuis les localités habitées et place[r] leurs systèmes d’artillerie à proximité de bâtiments résidentiels », ajoutant que « l’ennemi essaie de forcer nos forces armées à riposter, puis de les blâmer pour avoir bombardé des civils ».                    Le 19/02 à 16:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Londres demande aux ressortissants britanniques de quitter l’Ukraine        Dans un message aux ressortissants britanniques en Ukraine, le Foreign Office leur enjoint de « partir tant qu’il reste des options (…). En cas d’incursion militaire, il est probable que les routes (…) sortant d’Ukraine soient gravement perturbées et que les routes traversant l’Ukraine soient fermées ». Le ministère des affaires étrangères leur demande de se signaler et de s’enregistrer auprès des autorités britanniques. « Cela nous permettra de fournir les dernières informations. »                              Le 19/02 à 16:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Zelensky exige un calendrier « clair » pour l’adhésion de l’Ukraine à l’OTAN        Alors que l’adhésion de l’Ukraine à l’OTAN est une ligne rouge pour la Russie, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exigé samedi à Munich un calendrier « clair » pour l’entrée de son pays dans l’institution. Face à la Russie, l’Occident devrait « soutenir l’Ukraine et ses capacités de défense » et lui donner « un calendrier clair et réalisable » en vue de son adhésion à l’OTAN, a-t-il fait savoir.          « La tension est forte. La situation peut dégénérer très vite, a-t-il également prévenu. Nous devons être très prudents. Je ne peux pas vous dire ce qu’il va se passer. »                    Le 19/02 à 16:03   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Zelensky appelle l’Occident à cesser sa politique « d’apaisement » vis-à-vis de la Russie        Alors que la situation se tend à la frontière entre l’Ukraine et la Russie, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, prononce en ce moment un discours à Munich à l’occasion de la conférence sur la sécurité. Il a notamment appelé l’Occident à cesser sa politique « d’apaisement » vis-à-vis de la Russie.          L’Ukraine est « le bouclier de l’Europe » contre l’armée russe, a aussi déclaré le président ukrainien en appelant les Occidentaux à augmenter leur aide. « Nous apprécions toute aide, mais tout le monde doit comprendre : ce ne sont pas des contributions de charité que l’Ukraine doit demander (…). C’est votre contribution à la sécurité de l’Europe, où l’Ukraine est un bouclier depuis huit ans, et du monde », a-t-il dit.          « La Crimée et les régions occupées reviendront à l’Ukraine mais seulement de façon pacifique », a-t-il également prévenu.                                        Le 19/02 à 16:01   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La France recommande à ses ressortissants de quitter l’Ukraine        Après Berlin et Vienne, c’est au tour de Paris. Dans un message publié sur le site du ministère des affaires étrangère, la France recommande « dans le contexte des tensions créées par la concentration de troupes russes aux frontières de l’Ukraine et par la recrudescence des violations du cessez-le-feu le long de la ligne de contact à l’est du pays (...) de faire preuve d’une vigilance renforcée et de ne pas se rendre dans les zones frontalières du nord et de l’est du pays ».          Le ministère ajoute que « les ressortissants français se trouvant dans les oblasts de Kharkiv, Louhansk et Donetsk, formellement déconseillés, et à titre de précaution dans la région de Dnipro, sont appelés à quitter sans délai ces zones ». Il ajoute qu’il « est également recommandé à tous les ressortissants français dont le séjour en Ukraine n’a pas de motif impérieux de quitter le pays. Il est par ailleurs conseillé de différer tous les déplacements en Ukraine ».          Le président français Emmanuel Macron doit s’entretenir dimanche à 11 heures au téléphone avec Vladimir Poutine pour tenter« encore d’éviter le pire », a précisé l’Elysée. Il doit aussi parler samedi avec le président ukrainien Volodymyr Zelensky.                    Le 19/02 à 15:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Allemagne appelle ses ressortissants à quitter « urgemment » l’Ukraine, la Lufthansa suspend certains vols vers l’Ukraine             La compagnie aérienne allemande Luftansa annonce la suspension de ses vols vers l’Ukraine à partir du 21 févier. HANNIBAL HANSCHKE / REUTERS           L’Allemagne a appelé samedi ses ressortissants à quitter « urgemment » l’Ukraine en raison des risques de conflit armé dans le pays, selon un communiqué publié par le ministère des affaires étrangères. « Nous mettons en garde contre tout déplacement en Ukraine », indique le texte, qui « exhorte de manière urgente les ressortissants allemands » qui s’y trouvent à « quitter sans délai le pays ».          De son côté, la compagnie aérienne allemande Lufthansa annonce la suspension de ses vols vers Kiev et Odessa, à partir de lundi 21 février, pour une semaine. Propriétaire d’Eurowings, Swiss, Brussels Airlines et Austrian Airlines, Lufthansa effectuera ses derniers vols vers ces villes au cours du week-end avant une suspension lundi jusqu’à la fin du mois, a précisé ce porte-parole. La desserte de la ville de Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine, où certains pays ont décidé de transférer leurs ambassades, se poursuivra, a-t-il également précisé, ajoutant que Lufthansa surveillait l’évolution de la situation dans le pays et déciderait de nouveaux vols à une date ultérieure.          Comme Lufthansa, d’autres compagnies aériennes européennes ont déjà décidé d’annuler des vols vers et provenance de l’Ukraine.          Dans un message, l’Autriche met aussi en garde ses ressortissants et les voyageurs à destination de l’Ukraine. A l’exception des régions occidentales du pays, « il est fortement conseillé de quitter immédiatement l’Ukraine par des voies commerciales aériennes ou terrestres », écrit le ministère des affaires étrangères.                    Le 19/02 à 14:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La prudence de la ministre des affaires étrangères allemande                  L’Allemagne, qui exerce la présidence du G7, a pris ses distances, samedi 19 février, avec la conviction des Etats-Unis qu’une attaque russe en Ukraine est imminente. « Dans les situations de crise, le pire est de présumer ou d’essayer de deviner » ce qui va se passer, a déclaré la ministre des affaires étrangères, Annalena Baerbock, à l’issue d’une réunion du G7, jugeant « important de regarder de plus près » la situation sur le terrain.          « Nous ne savons pas si une attaque est déjà décidée, mais la menace contre l’Ukraine est bien réelle », selon Mme Baerbock. Interrogée à plusieurs reprises sur les affirmations américaines, la ministre s’est contentée de répondre : « Nous voyons qu’il existe différents scénarios, que différents scénarios se dessinent, qu’il existe des scripts. » « Nous sommes prêts à faire face à toute situation. En même temps, nous faisons tout pour que cette situation ne se produise pas », a-t-elle ajouté.          La veille, le président américain, Joe Biden, s’était dit, pour la première fois, « convaincu » que Vladimir Poutine avait décidé d’envahir l’Ukraine « dans les prochains jours », et que la multiplication des heurts visait à créer une « fausse justification » pour lancer l’offensive.          « Nous devons avant tout veiller à ne pas être victimes d’une désinformation ciblée », a mis en garde la ministre allemande. Dans ce contexte, le libre accès des observateurs de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE) aux terrains de crise en Ukraine « est essentiel », a-t-elle souligné.                                        Le 19/02 à 14:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Poutine supervise des exercices stratégiques et balaye les menaces de sanctions            Le président russe Vladimir Poutine et son homologue biélorusse Alexandre Loukachenko observent des tirs d’entraînement de missiles balistique à Moscou, samedi 19 février 2022. ALEXEY NIKOLSKY / AFP           Le Kremlin a annoncé que les exercices stratégiques russes menés samedi sous la supervision de Vladimir Poutine, en pleine crise russo-occidentale autour de l’Ukraine, avaient impliqué des tirs « de missiles balistiques et de croisière ».          La télévision publique russe a diffusé des images du président Vladimir Poutine, assis au côté de son homologue et allié biélorusse Alexandre Loukachenko, écoutant depuis une salle de crise les rapports de ses généraux par visioconférence.          Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, a précisé que les exercices impliquaient des tirs de missiles balistiques hypersoniques Kinjal et des missiles de croisière hypersoniques Zircon, de nouvelles armes russes que M. Poutine a précédemment qualifiées « d’invincibles ».          « L’objectif principal des exercices en cours est d’entraîner les forces offensives stratégiques pour infliger une défaite garantie à l’ennemi », a déclaré pour sa part le chef de l’état-major russe, Valeri Guerassimov.          Vladimir Poutine a de nouveau balayé la menace de sanctions occidentales : « Les sanctions seront introduites, quoi qu’il arrive. Qu’il y ait une raison ou pas, ils en trouveront une, car leur but est de freiner le développement de la Russie. »          Le président de la chambre basse du Parlement russe, Viatcheslav Volodine, a assuré que la Russie allait « défendre » les « citoyens russes » qui vivent dans les territoires séparatistes en Ukraine si leurs vies étaient « menacées ». « Si la guerre commence, c’est l’Europe qui deviendra le théâtre des hostilités », a-t-il prévenu.              Capture d’écran d’une vidéo fournie par le ministère de la défense russe, montrant un MiG-31K des forces aériennes russes transportant un missile de croisière hypersonique « Kinjal ». AP                     Le 19/02 à 14:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La mise en garde de la Chine aux Occidentaux sur l’Ukraine        Les Occidentaux, réunis à Munich, ont pu une nouvelle fois constater le rapprochement stratégique entre la Russie et la Chine. Les préoccupations de la Russie autour de l’Ukraine « doivent être respectées » au même titre que celles des autres acteurs de cette crise, a affirmé samedi le chef de la diplomatie chinoise, Wang Yi, devant la conférence de Munich sur la sécurité.          Le chef de la diplomatie chinoise, lors de cette intervention par vidéoconférence, a aussi adressé une mise en garde voilée à l’OTAN. « La sécurité d’une région ne peut pas être atteinte en renforçant les blocs militaires », a-t-il dit.          Après leur rencontre début février à Pékin, le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue chinois, Xi Jinping, ont affiché leur complicité lors de l’ouverture des Jeux olympiques, boycottés par la plupart des dirigeants occidentaux, symbolisant leur nouvelle coopération face à l’alliance politique et militaire de l’OTAN. Xi Jinping est allé encore plus loin en se disant, avec Moscou, « opposé à tout élargissement futur de l’OTAN », soutenant ainsi l’exigence principale de Moscou dans son bras de fer avec les Européens et Washington autour de l’Ukraine.          Sur le sujet, lire aussi notre article : Crise en Ukraine : le soutien formel de Pékin à Moscou           Pour sceller leur rapprochement, Pékin et Moscou ont mis de côté – au moins temporairement – leurs différends bilatéraux, notamment les désaccords territoriaux dans l’Extrême-Orient russe et l’expansion de l’influence chinoise dans les ex-Républiques soviétiques d’Asie centrale. Les deux pays préfèrent développer une lecture parallèle des tensions à l’œuvre en Europe et en Asie : la Chine voit ainsi dans la défense de Taïwan par les Occidentaux la même politique d’ingérence dont la Russie accuse l’UE en Ukraine.          « Pour la première fois, Pékin se joint à Moscou pour demander à l’OTAN de ne plus admettre de nouveaux membres », s’est ému samedi le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, à Munich. « Il s’agit d’une tentative de contrôler le destin de nations libres, de réécrire les règles internationales et d’imposer leurs propres modèles autoritaires de gouvernance », a-t-il ajouté.                    Le 19/02 à 13:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Boris Johnson appelle les alliés à « l’unité »            Rencontre entre le premier ministre britannique Boris Johnson et le président ukrainien Volodymyr Zelenskyy, lors de la Conférence sur la sécurité de Munich, le 19 février 2022. POOL / REUTERS           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a appelé,  lors de la conférence sur la sécurité de Munich, samedi, les alliés à « l’unité », soulignant le « choc » pour le monde que représenterait une invasion.          « Le risque à présent est que des gens tirent la conclusion qu’agresser paie », a-t-il souligné avant d’ajouter : « Nous ne devons pas sous-estimer la gravité du moment. C’est précisément par cette unité que nous montrons aujourd’hui que nous avons encore des chances, même maintenant à cette 11e heure, d’éviter le désastre et faire en sorte que le bon sens puisse encore l’emporter », a-t-il fait valoir.          M. Johnson a également souligné que les sanctions britanniques en cas d’invasion russe en Ukraine rendraient « impossible » l’utilisation par Moscou de la place financière britannique. « Nous ouvrirons » les poupées russes des sociétés détenues par la Russie « jusqu’à ce que nous trouvions les ultimes bénéficiaires », a-t-il averti. « Comme je l’ai dit au président Poutine lors de notre dernière discussion, nous, au Royaume-Uni, espérons toujours que la diplomatie et le dialogue puissent encore réussir. »          En cas d’invasion de l’Ukraine, « nous assisterions à la destruction d’un Etat démocratique », a-t-il déclaré, ajoutant qu’il fallait, selon lui, s’attendre à une succession de « fausses affirmations » de la part de la Russie au sujet de l’Ukraine. « Nous ne connaissons pas totalement les intentions du président Poutine, mais les présages sont sombres », a ajouté le dirigeant britannique.                              Le 19/02 à 13:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Provocations, manipulations, violences : dans l’est de l’Ukraine, le scénario du pire        Avec la flambée de violences dans les républiques prorusses de la région du Donbass, Moscou et ses relais sont soupçonnés d’instrumentaliser les réfugiés et de mettre en scène les tensions pour avoir un prétexte à une intervention militaire. Lire l’article de nos journalistes Nicolas Ruisseau et Faustine Vincent.                    Lire aussi :  Dans l’est de l’Ukraine, le scénario du pire                       Le 19/02 à 13:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kamala Harris met en garde la Russie : l’OTAN se renforcera dans l’est de l’Europe            La vice-présidente des Etats-Unis, Kamala Harris, à la conférence sur la sécurité de Munich, le 19 février 2022. MICHAEL PROBST / AP           Dans un discours à la conférence sur la sécurité de Munich, la vice-présidente des Etats-Unis, Kamala Harris, a menacé d’un renforcement des forces de l’OTAN dans l’est de l’Europe en cas d’attaque de l’Ukraine par la Russie.          « Nous ne nous arrêterons pas aux mesures économiques. Nous renforcerons encore nos alliés de l’OTAN sur le flanc oriental », a-t-elle déclaré. « La Russie continue de se dire prête à négocier. Alors qu’en même temps elle réduit le chemin de la diplomatie », a accusé Mme Harris, soulignant que les retraits de troupes annoncés par le Kremlin ne correspondaient « pas à la réalité ».          Les Etats-Unis ont déjà déployé quelque six mille personnels militaires supplémentaires en Roumanie, en Pologne et en Allemagne, a-t-elle rappelé. Nos forces « ne seront pas déployées pour se battre en Ukraine », qui n’est pas membre de l’Alliance atlantique, mais « elles défendront chaque centimètre du territoire de l’OTAN », a-t-elle prévenu.          Mme Harris a félicité les alliés européens de parler d’une voix unie dans cette crise. Elle a aussi relevé que les républicains et les démocrates à Washington étaient en accord sur la nécessité de tenir tête à Vladimir Poutine.                                        Le 19/02 à 12:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Une guerre menace à nouveau l’Europe », avertit le chancelier allemand        « Rien ne justifie le déploiement de plus de cent mille soldats russes autour de l’Ukraine », a déclaré le chancelier allemand, Olaf Scholz, lors de la conférence de Munich sur la sécurité, samedi matin.          « Une guerre menace à nouveau l’Europe. Et le risque est tout sauf écarté », a mis en garde M. Scholz, qui a pris la parole après la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, et le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, et avant la vice-présidente des Etats-Unis, Kamala Harris.          Comme il l’a affirmé à plusieurs reprises ces dernières semaines, le chancelier allemand, au pouvoir depuis un peu plus de deux mois, a prévenu que « toute nouvelle violation de l’intégrité territoriale de l’Ukraine aura[it] un coût élevé pour la Russie, tant sur le plan politique, économique que géostratégique ». « Une attaque militaire serait une grave erreur », a-t-il redit à l’adresse de Vladimir Poutine, quatre jours après l’avoir rencontré au Kremlin, pour la première fois depuis son élection à la chancellerie.          Comme Mme von der Leyen et M. Stoltenberg avant lui, M. Scholz a assuré que la diplomatie n’avait pas dit son dernier mot : « Autant de diplomatie que possible, sans être naïf, telle est notre position », a-t-il déclaré, ajoutant qu’il fallait faire une distinction entre les « exigences inadmissibles » de la Russie et la prise en compte des « exigences légitimes » de celle-ci en matière de sécurité.          Parmi les points non négociables, il a cité « le droit » de tout Etat souverain de choisir ses propres alliances, en l’occurrence celui de l’Ukraine d’être candidat à une adhésion à l’OTAN. Parmi les exigences « légitimes », il a cité les questions de sécurité, « qui sont importantes pour les deux parties », notamment sur la « transparence des systèmes d’armes et des exercices militaires, sur les mécanismes de prévention des risques ou les nouvelles approches de contrôle des armements ».        Thomas Wieder (Berlin, correspondant)            Le 19/02 à 12:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les troupes russes « s’apprêtent à frapper » l’Ukraine, selon le secrétaire à la défense américain                      Lloyd Austin, secrétaire à la défense américain, et Gabrielius Landsbergis, ministre des affaires étrangères lituanien, passent en revue une garde d’honneur lors d’une cérémonie d’accueil à Vilnius, le 19 février 2022. PETRAS MALUKAS / AFP           Les troupes russes massées à la frontière de l’Ukraine sont prêtes à attaquer, a déclaré le secrétaire à la défense américain, Lloyd Austin, lors d’une visite en Lituanie, samedi. « Ils sont en train de se déployer et s’apprêtent à frapper », a affirmé le responsable américain, ajoutant que les militaires russes « se dirig[aient] vers les positions adéquates pour être en mesure de mener une attaque ».           De son côté, le président lituanien, Gitanas Nauseda, a réclamé un renfort des troupes américaines pour la sécurité des pays baltes. « Le renforcement militaire russe à la frontière orientale de l’OTAN modifie la situation en matière de sécurité », a-t-il déclaré, cité dans un communiqué, à l’issue d’une réunion à Vilnius avec M. Austin. « Il est extrêmement important de renforcer la sécurité régionale [des Etats baltes : Estonie, Lettonie, Lituanie] avec des troupes supplémentaires américaines et d’accélérer la coopération en matière d’approvisionnement militaire », a-t-il ajouté. Quelque cinq cents soldats ont été déployés par les Etats-Unis depuis 2019 en Lituanie et M. Nauseda souhaite que ce déploiement devienne permanent, disant redouter que l’Europe ne soit « au bord de la guerre ».                    Le 19/02 à 11:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La région de Rostov, en Russie, accueille les civils évacués du Donbass            Des civils se tiennent près d’un bus dans la région de Rostov-sur-le-Don, en Russie, le 19 février 2022, après avoir évacué Donetsk. AP           Vassili Goloubev, le gouverneur de la région russe de Rostov-sur-le-Don, frontalière de l’Ukraine, a déclaré l’état d’urgence, samedi, face à l’afflux de réfugiés en provenance des régions séparatistes de l’est de l’Ukraine, qui ont ordonné l’évacuation des civils.          Les dirigeants de l’est de l’Ukraine ont annoncé, vendredi, l’évacuation des civils (femmes, enfants, personnes âgées) vers la Russie voisine, accusant Kiev de préparer une invasion. Selon eux, l’armée ukrainienne prépare une offensive pour envahir leurs deux territoires.          Selon le ministère des situations d’urgence russe, près de quatre cents personnes et cent cinquante véhicules étaient impliqués dans l’accueil des personnes arrivant des territoires séparatistes. Les autorités de Donetsk ont rapporté, samedi matin, qu’un peu plus de six mille six cents personnes avaient été évacuées. La région de Louhansk a fait savoir que deux mille personnes étaient parties volontairement et que mille personnes supplémentaires étaient sur le départ.          Les autorités russes ont annoncé que les réfugiés allaient être nourris et logés, qu’une assistance psychologique et médicale leur serait fournie, ainsi que des tests et des vaccins contre le Covid-19. Pour sa part, le président russe a ordonné le versement de 10 0000 roubles (environ 114 euros) à chaque personne évacuée de ces zones.          L’Ukraine a, elle, de nouveau répété n’avoir aucune intention d’attaquer ses adversaires.                    Le 19/02 à 11:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Européens et leurs alliés « unis » contre la Russie en cas d’attaque, affirme Jean-Yves Le Drian        Les Européens et leurs alliés de l’OTAN seront « unis » contre la Russie en cas d’invasion de l’Ukraine, a affirmé, samedi, le chef de la diplomatie française, Jean-Yves Le Drian, lors d’un échange téléphonique avec son homologue russe, Sergueï Lavrov.          M. Le Drian a mis en garde M. Lavrov « contre les conséquences pour la Russie de toute nouvelle atteinte à l’intégrité territoriale de l’Ukraine », a précisé le ministère des affaires étrangères français dans un communiqué, évoquant des « sanctions massives ».          Il existe encore « un espace de dialogue possible », a ajouté le Quai d’Orsay. « Mais il revient à la Russie de faire le choix d’un tel dialogue si elle en a la volonté sincère. Aujourd’hui, les actes et les paroles de la Russie sont en décalage », a insisté Paris.                                     Le point sur la situation                    Le contexte             Les craintes d’une invasion russe en Ukraine sont à leur comble. Samedi 19 février, les forces ukrainiennes et les séparatistes prorusses se sont mutuellement accusés de violations du cessez-le-feu dans l’est de l’Ukraine.Les dernières attaques ont fait au moins un mort, un soldat ukrainien tué par un éclat d’obus près de la frontière russe, selon Kiev.De leur côté, les séparatistes de la « république populaire de Donetsk » (Etat prorusse autoproclamé en 2014), qui accusent Kiev de vouloir reprendre leur territoire, ont qualifié la situation de « critique » et ont annoncé une « mobilisation générale », tout comme leurs voisins de la région de Louhansk.Selon l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), le nombre d’incidents armés sur la ligne de front est désormais identique à celui d’avant juillet 2020, date à laquelle avait été conclu un accord pour renforcer le cessez-le-feu.Le Kremlin continue de nier toute intention d’attaquer son voisin, mais réclame des garanties pour la sécurité de la Russie, comme le retrait de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) en Europe de l’Est, ce que l’Occident refuse.En parallèle, les efforts diplomatiques se poursuivent : le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, se trouve samedi à Munich, en Allemagne, pour rencontrer des dirigeants occidentaux. De son côté, le président russe, Vladimir Poutine, doit s’entretenir au téléphone avec son homologue français, Emmanuel Macron, dimanche.Selon Washington, Moscou dispose de 190 000 hommes aux abords de l’Ukraine et sur son territoire, en comptant les forces séparatistes.         Nos contenus sur le sujet :         En vidéo. Semaine de tensions entre l’Ukraine et la RussieDécryptage. La fébrilité s’installe autour du sort de l’UkraineRécit. Au Donbass, le scénario du pire Reportage. « Cela fait huit ans que la guerre est notre quotidien » : dans le village ukrainien de Pavlopil, près de la ligne de front de DonetskEntretien. « Les Etats-Unis sont prêts à adopter des sanctions qui transformeraient la Russie en paria dans le système financier »                          Le point sur la situation                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","coverageStartTime":"2022-02-19T18:57:19+00:00","coverageEndTime":"2022-02-19T18:57:19+00:00","headline":"Crise en Ukraine\u00a0: tensions dans l\u2019est du pays, la France et l\u2019Allemagne appellent leurs ressortissa...","description":"Depuis Munich, le pr\u00e9sident ukrainien Zelensky a d\u00e9crit son pays comme \u00ab\u00a0le bouclier de l\u2019Europe\u00a0\u00bb contre l\u2019arm\u00e9e russe et demand\u00e9 aux dirigeants occidentaux de cesser la politique \u00ab\u00a0d\u2019apaisement\u00a0\u00bb vis-\u00e0-vis de Poutine.","articleSection":["International","Crise ukrainienne"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Crise ukrainienne"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Crise en Ukraine : tensions dans l’est du pays, la France et l’Allemagne appellent leurs ressortissants à partir... retrouvez les informations du samedi 19 février","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Depuis Munich, le pr\u00e9sident ukrainien Zelensky a d\u00e9crit son pays comme \u00ab\u00a0le bouclier de l\u2019Europe\u00a0\u00bb contre l\u2019arm\u00e9e russe et demand\u00e9 aux dirigeants occidentaux de cesser la politique \u00ab\u00a0d\u2019apaisement\u00a0\u00bb vis-\u00e0-vis de Poutine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/0/0/3500/2334/1342/696/3/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-02-19T18:57:19+00:00"
,"endDate":"2022-02-19T18:57:19+00:00"
  Nous rouvrirons ce live si l\u2019actualit\u00e9 l\u2019impose. Merci \u00e0 tous de nous avoir suivis.          Vous pouvez retrouver les derni\u00e8res informations dans notre article\u00a0:                    Lire aussi :  Crise en Ukraine\u00a0: les craintes d\u2019une action militaire russe \u00e0 leur comble, les ressortissants fran\u00e7ais et allemands appel\u00e9s \u00e0 quitter le pays                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nous suspendons le suivi en direct de la situation autour de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-19T18:54:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#208652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T17:10:31+00:00","articleBody":"     Les habitants de ce village du Donbass situ\u00e9 pr\u00e8s de la ligne de front avec l\u2019autoproclam\u00e9e \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb vivent partag\u00e9s entre propagande russe, nationalisme ukrainien et arrangements avec \u00ab\u00a0l\u2019ennemi\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Cela fait huit ans que la guerre est notre quotidien\u00a0\u00bb\u00a0: dans le village ukrainien de Pavlopil, pr\u00e8s de la ligne de front de Donetsk         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cela fait huit ans que la guerre est notre quotidien\u00a0\u00bb\u00a0: pr\u00e8s de la ligne de front de Donetsk","dateModified":"2022-02-19T17:18:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#208639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T16:38:53+00:00","articleBody":"     Des obus de mortier ont explos\u00e9, samedi, pr\u00e8s de Denys Monastyrsky, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, pendant son d\u00e9placement sur la ligne de front dans l\u2019est du pays.          L\u2019incident, qui n\u2019a pas fait de bless\u00e9s, s\u2019est produit pr\u00e8s du village de Novolouhanske, sur le territoire de Donetsk, sur la ligne de front avec les s\u00e9paratistes soutenus par la Russie, o\u00f9 le ministre et des d\u00e9put\u00e9s ukrainiens se sont rendus dans le contexte de tensions sans pr\u00e9c\u00e9dent avec Moscou.          Les obus ont explos\u00e9 lorsque M. Monastyrsky quittait des tranch\u00e9es qui s\u00e9parent les forces ukrainiennes et les s\u00e9paratistes prorusses, apr\u00e8s avoir accord\u00e9 des interviews \u00e0 des m\u00e9dias internationaux. Les journalistes et les responsables ont quitt\u00e9 la zone peu apr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirs de mortier \u00e0 proximit\u00e9 du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien","dateModified":"2022-02-19T16:50:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#208576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T16:11:24+00:00","articleBody":"     Les craintes d\u2019une invasion russe en Ukraine \u00e9taient \u00e0 leur comble, samedi 19\u00a0f\u00e9vrier. Les forces ukrainiennes et les s\u00e9paratistes prorusses se sont mutuellement accus\u00e9s de violations du cessez-le-feu dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Les derni\u00e8res attaques ont fait au moins deux morts et quatre bless\u00e9s parmi les soldats ukrainiens.         Les Europ\u00e9ens demandent \u00e0 leurs ressortissants de quitter l\u2019Ukraine           La France, l\u2019Allemagne, le Royaume-Uni recommandent \u00e0 leurs ressortissants de quitter l\u2019Ukraine et appellent ceux se trouvant dans les zones les plus expos\u00e9es au risque de guerre dans l\u2019est du pays \u00e0 s\u2019en \u00e9loigner \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb.          De son c\u00f4t\u00e9, la compagnie a\u00e9rienne allemande Lufthansa annonce la suspension de ses vols vers Kiev et Odessa, \u00e0 partir de lundi 21\u00a0f\u00e9vrier, pour une semaine.         La Russie continue ses d\u00e9monstrations de force           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a lanc\u00e9 samedi des exercices nucl\u00e9aires strat\u00e9giques impliquant des tirs de missiles balistiques. Ces exercices sont la derni\u00e8re d\u00e9monstration de force de Moscou.          Plus de 40\u00a0% des 150\u00a0000 soldats russes mass\u00e9s aux fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine sont d\u00e9sormais en position d\u2019attaque, a indiqu\u00e9 vendredi un responsable du Pentagone, notant que la phase de d\u00e9stabilisation du pays men\u00e9e par la Russie avait \u00ab\u00a0commenc\u00e9\u00a0\u00bb.         Les Occidentaux tentent d\u2019afficher leur unit\u00e9 \u00e0 Munich           Dans une s\u00e9rie de discours \u00e0 la conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 de Munich, la vice-pr\u00e9sidente des Etats-Unis, Kamala Harris, le premier ministre britannique, Boris Johnson, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, ont tent\u00e9 d\u2019afficher leur unit\u00e9 face \u00e0 la menace. Mais l\u2019Allemagne a clairement pris ses distances avec l\u2019assurance affich\u00e9e par Washington qu\u2019une attaque de l\u2019Ukraine \u00e9tait imminente. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a, lui, demand\u00e9 aux Occidentaux de cesser leur politique \u00ab\u00a0d\u2019apaisement\u00a0\u00bb vis-\u00e0-vis de la Russie et r\u00e9clam\u00e9 un calendrier \u00ab\u00a0clair et r\u00e9alisable\u00a0\u00bb de l\u2019adh\u00e9sion de son pays \u00e0 l\u2019OTAN.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation","dateModified":"2022-02-19T17:10:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#208574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T15:59:50+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 samedi apr\u00e8s-midi la mort d\u2019un deuxi\u00e8me soldat, tu\u00e9 dans la nouvelle flamb\u00e9e de violence sur la ligne de front avec les s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Kiev avait fait \u00e9tat quelques heures plus t\u00f4t d\u2019un premier soldat mortellement bless\u00e9 par un \u00e9clat d\u2019obus dans une zone traversant deux r\u00e9gions s\u00e9paratistes pr\u00e8s de la fronti\u00e8re russe.          Il s\u2019agit des premiers morts parmi les militaires ukrainiens depuis plus d\u2019un mois. Quatre soldats ont par ailleurs \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s et hospitalis\u00e9s, a fait savoir l\u2019arm\u00e9e dans un communiqu\u00e9, accusant les s\u00e9paratistes d\u2019avoir commis 70\u00a0violations de la tr\u00eave cens\u00e9e \u00eatre en vigueur. Alors que les forces arm\u00e9es ukrainiennes et les s\u00e9paratistes continuent de se renvoyer la responsabilit\u00e9 des violences, les premi\u00e8res ont accus\u00e9 les seconds de \u00ab\u00a0tirer des obus d\u2019artillerie depuis les localit\u00e9s habit\u00e9es et place[r] leurs syst\u00e8mes d\u2019artillerie \u00e0 proximit\u00e9 de b\u00e2timents r\u00e9sidentiels\u00a0\u00bb, ajoutant que \u00ab\u00a0l\u2019ennemi essaie de forcer nos forces arm\u00e9es \u00e0 riposter, puis de les bl\u00e2mer pour avoir bombard\u00e9 des civils\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux soldats ukrainiens tu\u00e9s dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, selon Kiev","dateModified":"2022-02-19T16:04:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#208538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T15:24:42+00:00","articleBody":"     Dans un message aux ressortissants britanniques en Ukraine, le Foreign Office leur enjoint de \u00ab\u202fpartir tant qu\u2019il reste des options (\u2026). En cas d\u2019incursion militaire, il est probable que les routes (\u2026) sortant d\u2019Ukraine soient gravement perturb\u00e9es et que les routes traversant l\u2019Ukraine soient ferm\u00e9es\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res leur demande de se signaler et de s\u2019enregistrer aupr\u00e8s des autorit\u00e9s britanniques. \u00ab\u202fCela nous permettra de fournir les derni\u00e8res informations.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres demande aux ressortissants britanniques de quitter l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-19T15:31:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#208525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T15:23:31+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019OTAN est une ligne rouge pour la Russie, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exig\u00e9 samedi \u00e0 Munich un calendrier \u00ab\u00a0clair\u00a0\u00bb pour l\u2019entr\u00e9e de son pays dans l\u2019institution. Face \u00e0 la Russie, l\u2019Occident devrait \u00ab\u00a0soutenir l\u2019Ukraine et ses capacit\u00e9s de d\u00e9fense\u00a0\u00bb et lui donner \u00ab\u00a0un calendrier clair et r\u00e9alisable\u00a0\u00bb en vue de son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN, a-t-il fait savoir.          \u00ab\u00a0La tension est forte. La situation peut d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer tr\u00e8s vite, a-t-il \u00e9galement pr\u00e9venu. Nous devons \u00eatre tr\u00e8s prudents. Je ne peux pas vous dire ce qu\u2019il va se passer.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky exige un calendrier \u00ab\u00a0clair\u00a0\u00bb pour l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-02-19T15:33:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#208496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T15:03:29+00:00","articleBody":"     Alors que la situation se tend \u00e0 la fronti\u00e8re entre l\u2019Ukraine et la Russie, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, prononce en ce moment un discours \u00e0 Munich \u00e0 l\u2019occasion de la conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9. Il a notamment appel\u00e9 l\u2019Occident \u00e0 cesser sa politique \u00ab\u00a0d\u2019apaisement\u00a0\u00bb vis-\u00e0-vis de la Russie.          L\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0le bouclier de l\u2019Europe\u00a0\u00bb contre l\u2019arm\u00e9e russe, a aussi d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien en appelant les Occidentaux \u00e0 augmenter leur aide. \u00ab\u00a0Nous appr\u00e9cions toute aide, mais tout le monde doit comprendre\u00a0: ce ne sont pas des contributions de charit\u00e9 que l\u2019Ukraine doit demander (\u2026). C\u2019est votre contribution \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe, o\u00f9 l\u2019Ukraine est un bouclier depuis huit ans, et du monde\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          \u00ab\u00a0La Crim\u00e9e et les r\u00e9gions occup\u00e9es reviendront \u00e0 l\u2019Ukraine mais seulement de fa\u00e7on pacifique\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement pr\u00e9venu.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky appelle l\u2019Occident \u00e0 cesser sa politique \u00ab\u00a0d\u2019apaisement\u00a0\u00bb vis-\u00e0-vis de la Russie","dateModified":"2022-02-19T15:17:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#208481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T15:01:01+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s Berlin et Vienne, c\u2019est au tour de Paris. Dans un message publi\u00e9 sur le site du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8re, la France recommande \u00ab\u202fdans le contexte des tensions cr\u00e9\u00e9es par la concentration de troupes russes aux fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine et par la recrudescence des violations du cessez-le-feu le long de la ligne de contact \u00e0 l\u2019est du pays\u00a0(...) de faire preuve d\u2019une vigilance renforc\u00e9e et de ne pas se rendre dans les zones frontali\u00e8res du nord et de l\u2019est du pays\u202f\u00bb.          Le minist\u00e8re ajoute que \u00ab\u202fles ressortissants fran\u00e7ais se trouvant dans les oblasts de Kharkiv, Louhansk et Donetsk, formellement d\u00e9conseill\u00e9s, et \u00e0 titre de pr\u00e9caution dans la r\u00e9gion de Dnipro, sont appel\u00e9s \u00e0 quitter sans d\u00e9lai ces zones\u202f\u00bb. Il ajoute qu\u2019il \u00ab\u202fest \u00e9galement recommand\u00e9 \u00e0 tous les ressortissants fran\u00e7ais dont le s\u00e9jour en Ukraine n\u2019a pas de motif imp\u00e9rieux de quitter le pays. Il est par ailleurs conseill\u00e9 de diff\u00e9rer tous les d\u00e9placements en Ukraine\u202f\u00bb.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron doit s\u2019entretenir dimanche \u00e0 11 heures au t\u00e9l\u00e9phone avec Vladimir Poutine pour tenter\u00ab\u202fencore d\u2019\u00e9viter le pire\u202f\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. Il doit aussi parler samedi avec le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France recommande \u00e0 ses ressortissants de quitter l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-19T15:25:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#208411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T14:40:47+00:00","articleBody":"         La compagnie a\u00e9rienne allemande Luftansa annonce la suspension de ses vols vers l\u2019Ukraine \u00e0 partir du 21 f\u00e9vier. HANNIBAL HANSCHKE \/ REUTERS           L\u2019Allemagne a appel\u00e9 samedi ses ressortissants \u00e0 quitter \u00ab\u202furgemment\u202f\u00bb l\u2019Ukraine en raison des risques de conflit arm\u00e9 dans le pays, selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 par le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. \u00ab\u202fNous mettons en garde contre tout d\u00e9placement en Ukraine\u202f\u00bb, indique le texte, qui \u00ab\u202fexhorte de mani\u00e8re urgente les ressortissants allemands\u202f\u00bb qui s\u2019y trouvent \u00e0 \u00ab\u202fquitter sans d\u00e9lai le pays\u202f\u00bb.          De son c\u00f4t\u00e9, la compagnie a\u00e9rienne allemande Lufthansa annonce la suspension de ses vols vers Kiev et Odessa, \u00e0 partir de lundi 21 f\u00e9vrier, pour une semaine. Propri\u00e9taire d\u2019Eurowings, Swiss, Brussels Airlines et Austrian Airlines, Lufthansa effectuera ses derniers vols vers ces villes au cours du week-end avant une suspension lundi jusqu\u2019\u00e0 la fin du mois, a pr\u00e9cis\u00e9 ce porte-parole. La desserte de la ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, o\u00f9 certains pays ont d\u00e9cid\u00e9 de transf\u00e9rer leurs ambassades, se poursuivra, a-t-il \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9, ajoutant que Lufthansa surveillait l\u2019\u00e9volution de la situation dans le pays et d\u00e9ciderait de nouveaux vols \u00e0 une date ult\u00e9rieure.          Comme Lufthansa, d\u2019autres compagnies a\u00e9riennes europ\u00e9ennes ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 d\u2019annuler des vols vers et provenance de l\u2019Ukraine.          Dans un message, l\u2019Autriche met aussi en garde ses ressortissants et les voyageurs \u00e0 destination de l\u2019Ukraine. A l\u2019exception des r\u00e9gions occidentales du pays, \u00ab\u202fil est fortement conseill\u00e9 de quitter imm\u00e9diatement l\u2019Ukraine par des voies commerciales a\u00e9riennes ou terrestres\u202f\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/8f8faa7_fw1-lufthansa-layoffs-0218-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne appelle ses ressortissants \u00e0 quitter \u00ab\u00a0urgemment\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine, la Lufthansa suspend c...","dateModified":"2022-02-19T15:28:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#208329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T13:55:56+00:00","articleBody":"               L\u2019Allemagne, qui exerce la pr\u00e9sidence du G7, a pris ses distances, samedi 19 f\u00e9vrier, avec la conviction des Etats-Unis qu\u2019une attaque russe en Ukraine est imminente. \u00ab\u202fDans les situations de crise, le pire est de pr\u00e9sumer ou d\u2019essayer de deviner\u202f\u00bb ce qui va se passer, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Annalena Baerbock, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union du G7, jugeant \u00ab\u202fimportant de regarder de plus pr\u00e8s\u202f\u00bb la situation sur le terrain.          \u00ab\u202fNous ne savons pas si une attaque est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9e, mais la menace contre l\u2019Ukraine est bien r\u00e9elle\u202f\u00bb, selon Mme\u00a0Baerbock. Interrog\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises sur les affirmations am\u00e9ricaines, la ministre s\u2019est content\u00e9e de r\u00e9pondre\u00a0: \u00ab\u202fNous voyons qu\u2019il existe diff\u00e9rents sc\u00e9narios, que diff\u00e9rents sc\u00e9narios se dessinent, qu\u2019il existe des scripts.\u202f\u00bb \u00ab\u202fNous sommes pr\u00eats \u00e0 faire face \u00e0 toute situation. En m\u00eame temps, nous faisons tout pour que cette situation ne se produise pas\u202f\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          La veille, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, s\u2019\u00e9tait dit, pour la premi\u00e8re fois, \u00ab\u202fconvaincu\u202f\u00bb que Vladimir Poutine avait d\u00e9cid\u00e9 d\u2019envahir l\u2019Ukraine \u00ab\u202fdans les prochains jours\u202f\u00bb, et que la multiplication des heurts visait \u00e0 cr\u00e9er une \u00ab\u202ffausse justification\u202f\u00bb pour lancer l\u2019offensive.          \u00ab\u202fNous devons avant tout veiller \u00e0 ne pas \u00eatre victimes d\u2019une d\u00e9sinformation cibl\u00e9e\u202f\u00bb, a mis en garde la ministre allemande. Dans ce contexte, le libre acc\u00e8s des observateurs de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) aux terrains de crise en Ukraine \u00ab\u202fest essentiel\u202f\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La prudence de la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande","dateModified":"2022-02-19T15:28:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#208266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T13:51:26+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine et son homologue bi\u00e9lorusse Alexandre Loukachenko observent des tirs d\u2019entra\u00eenement de missiles balistique \u00e0 Moscou, samedi 19 f\u00e9vrier 2022. ALEXEY NIKOLSKY \/ AFP           Le Kremlin a annonc\u00e9 que les exercices strat\u00e9giques russes men\u00e9s samedi sous la supervision de Vladimir Poutine, en pleine crise russo-occidentale autour de l\u2019Ukraine, avaient impliqu\u00e9 des tirs \u00ab\u202fde missiles balistiques et de croisi\u00e8re\u202f\u00bb.          La t\u00e9l\u00e9vision publique russe a diffus\u00e9 des images du pr\u00e9sident Vladimir Poutine, assis au c\u00f4t\u00e9 de son homologue et alli\u00e9 bi\u00e9lorusse Alexandre Loukachenko, \u00e9coutant depuis une salle de crise les rapports de ses g\u00e9n\u00e9raux par visioconf\u00e9rence.          Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a pr\u00e9cis\u00e9 que les exercices impliquaient des tirs de missiles balistiques hypersoniques Kinjal\u202fet des missiles de croisi\u00e8re hypersoniques Zircon, de nouvelles armes russes que M. Poutine a pr\u00e9c\u00e9demment qualifi\u00e9es \u00ab\u202fd\u2019invincibles\u202f\u00bb.          \u00ab\u202fL\u2019objectif principal des exercices en cours est d\u2019entra\u00eener les forces offensives strat\u00e9giques pour infliger une d\u00e9faite garantie \u00e0 l\u2019ennemi\u202f\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 pour sa part le chef de l\u2019\u00e9tat-major russe, Valeri Guerassimov.          Vladimir Poutine a de nouveau balay\u00e9 la menace de sanctions occidentales\u00a0: \u00ab\u202fLes sanctions seront introduites, quoi qu\u2019il arrive. Qu\u2019il y ait une raison ou pas, ils en trouveront une, car leur but est de freiner le d\u00e9veloppement de la Russie.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident de la chambre basse du Parlement russe, Viatcheslav Volodine, a assur\u00e9 que la Russie allait \u00ab\u202fd\u00e9fendre\u202f\u00bb les \u00ab\u202fcitoyens russes\u202f\u00bb qui vivent dans les territoires s\u00e9paratistes en Ukraine si leurs vies \u00e9taient \u00ab\u202fmenac\u00e9es\u202f\u00bb. \u00ab\u202fSi la guerre commence, c\u2019est l\u2019Europe qui deviendra le th\u00e9\u00e2tre des hostilit\u00e9s\u202f\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.              Capture d\u2019\u00e9cran d\u2019une vid\u00e9o fournie par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, montrant un MiG-31K des forces a\u00e9riennes russes transportant un missile de croisi\u00e8re hypersonique \u00ab\u202fKinjal\u202f\u00bb. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/56ff01e_5582249-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine supervise des exercices strat\u00e9giques et balaye les menaces de sanctions","dateModified":"2022-02-19T14:00:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#208114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T13:26:43+00:00","articleBody":"     Les Occidentaux, r\u00e9unis \u00e0 Munich, ont pu une nouvelle fois constater le rapprochement strat\u00e9gique entre la Russie et la Chine. Les pr\u00e9occupations de la Russie autour de l\u2019Ukraine \u00ab\u202fdoivent \u00eatre respect\u00e9es\u202f\u00bb au m\u00eame titre que celles des autres acteurs de cette crise, a affirm\u00e9 samedi le chef de la diplomatie chinoise, Wang Yi, devant la conf\u00e9rence de Munich sur la s\u00e9curit\u00e9.          Le chef de la diplomatie chinoise, lors de cette intervention par vid\u00e9oconf\u00e9rence, a aussi adress\u00e9 une mise en garde voil\u00e9e \u00e0 l\u2019OTAN. \u00ab\u202fLa s\u00e9curit\u00e9 d\u2019une r\u00e9gion ne peut pas \u00eatre atteinte en renfor\u00e7ant les blocs militaires\u202f\u00bb, a-t-il dit.          Apr\u00e8s leur rencontre d\u00e9but f\u00e9vrier \u00e0 P\u00e9kin, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son homologue chinois, Xi Jinping, ont affich\u00e9 leur complicit\u00e9 lors de l\u2019ouverture des Jeux olympiques, boycott\u00e9s par la plupart des dirigeants occidentaux, symbolisant leur nouvelle coop\u00e9ration face \u00e0 l\u2019alliance politique et militaire de l\u2019OTAN. Xi Jinping est all\u00e9 encore plus loin en se disant, avec Moscou, \u00ab\u202foppos\u00e9 \u00e0 tout \u00e9largissement futur de l\u2019OTAN\u202f\u00bb, soutenant ainsi l\u2019exigence principale de Moscou dans son bras de fer avec les Europ\u00e9ens et Washington autour de l\u2019Ukraine.          Sur le sujet, lire aussi notre article\u00a0: Crise en Ukraine\u00a0: le soutien formel de P\u00e9kin \u00e0 Moscou           Pour sceller leur rapprochement, P\u00e9kin et Moscou ont mis de c\u00f4t\u00e9 \u2013 au moins temporairement\u00a0\u2013 leurs diff\u00e9rends bilat\u00e9raux, notamment les d\u00e9saccords territoriaux dans l\u2019Extr\u00eame-Orient russe et l\u2019expansion de l\u2019influence chinoise dans les ex-R\u00e9publiques sovi\u00e9tiques d\u2019Asie centrale. Les deux pays pr\u00e9f\u00e8rent d\u00e9velopper une lecture parall\u00e8le des tensions \u00e0 l\u2019\u0153uvre en Europe et en Asie\u00a0: la Chine voit ainsi dans la d\u00e9fense de Ta\u00efwan par les Occidentaux la m\u00eame politique d\u2019ing\u00e9rence dont la Russie accuse l\u2019UE en Ukraine.          \u00ab\u202fPour la premi\u00e8re fois, P\u00e9kin se joint \u00e0 Moscou pour demander \u00e0 l\u2019OTAN de ne plus admettre de nouveaux membres\u202f\u00bb, s\u2019est \u00e9mu samedi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, \u00e0 Munich. \u00ab\u202fIl s\u2019agit d\u2019une tentative de contr\u00f4ler le destin de nations libres, de r\u00e9\u00e9crire les r\u00e8gles internationales et d\u2019imposer leurs propres mod\u00e8les autoritaires de gouvernance\u202f\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mise en garde de la Chine aux Occidentaux sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-19T14:04:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#207926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T12:55:03+00:00","articleBody":"         Rencontre entre le premier ministre britannique Boris Johnson et le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelenskyy, lors de la Conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 de Munich, le 19 f\u00e9vrier 2022. POOL \/ REUTERS           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a appel\u00e9,  lors de la conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 de Munich, samedi, les alli\u00e9s \u00e0 \u00ab\u202fl\u2019unit\u00e9\u202f\u00bb, soulignant le \u00ab\u202fchoc\u202f\u00bb pour le monde que repr\u00e9senterait une invasion.          \u00ab\u202fLe risque \u00e0 pr\u00e9sent est que des gens tirent la conclusion qu\u2019agresser paie\u202f\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u202fNous ne devons pas sous-estimer la gravit\u00e9 du moment. C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment par cette unit\u00e9 que nous montrons aujourd\u2019hui que nous avons encore des chances, m\u00eame maintenant \u00e0 cette 11e heure, d\u2019\u00e9viter le d\u00e9sastre et faire en sorte que le bon sens puisse encore l\u2019emporter\u202f\u00bb, a-t-il fait valoir.          M. Johnson a \u00e9galement soulign\u00e9 que les sanctions britanniques en cas d\u2019invasion russe en Ukraine rendraient \u00ab\u202fimpossible\u202f\u00bb l\u2019utilisation par Moscou de la place financi\u00e8re britannique. \u00ab\u202fNous ouvrirons\u202f\u00bb les poup\u00e9es russes des soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9tenues par la Russie \u00ab\u202fjusqu\u2019\u00e0 ce que nous trouvions les ultimes b\u00e9n\u00e9ficiaires\u202f\u00bb, a-t-il averti. \u00ab\u202fComme je l\u2019ai dit au pr\u00e9sident Poutine lors de notre derni\u00e8re discussion, nous, au Royaume-Uni, esp\u00e9rons toujours que la diplomatie et le dialogue puissent encore r\u00e9ussir.\u202f\u00bb          En cas d\u2019invasion de l\u2019Ukraine, \u00ab\u202fnous assisterions \u00e0 la destruction d\u2019un Etat d\u00e9mocratique\u202f\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, ajoutant qu\u2019il fallait, selon lui, s\u2019attendre \u00e0 une succession de \u00ab\u202ffausses affirmations\u202f\u00bb de la part de la Russie au sujet de l\u2019Ukraine. \u00ab\u202fNous ne connaissons pas totalement les intentions du pr\u00e9sident Poutine, mais les pr\u00e9sages sont sombres\u202f\u00bb, a ajout\u00e9 le dirigeant britannique.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/f035d03_1645277162367-bojo.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson appelle les alli\u00e9s \u00e0 \u00ab\u202fl\u2019unit\u00e9\u202f\u00bb","dateModified":"2022-02-19T13:35:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#207893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T12:45:26+00:00","articleBody":"     Avec la flamb\u00e9e de violences dans les r\u00e9publiques prorusses de la r\u00e9gion du Donbass, Moscou et ses relais sont soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019instrumentaliser les r\u00e9fugi\u00e9s et de mettre en sc\u00e8ne les tensions pour avoir un pr\u00e9texte \u00e0 une intervention militaire. Lire l\u2019article de nos journalistes Nicolas Ruisseau et Faustine Vincent.                    Lire aussi :  Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le sc\u00e9nario du pire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Provocations, manipulations, violences\u00a0: dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le sc\u00e9nario du pire","dateModified":"2022-02-19T12:53:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#207670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T12:11:40+00:00","articleBody":"         La vice-pr\u00e9sidente des Etats-Unis, Kamala Harris, \u00e0 la conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 de Munich, le 19\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. MICHAEL PROBST \/ AP           Dans un discours \u00e0 la conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 de Munich, la vice-pr\u00e9sidente des Etats-Unis, Kamala Harris, a menac\u00e9 d\u2019un renforcement des forces de l\u2019OTAN dans l\u2019est de l\u2019Europe en cas d\u2019attaque de l\u2019Ukraine par la Russie.          \u00ab\u202fNous ne nous arr\u00eaterons pas aux mesures \u00e9conomiques. Nous renforcerons encore nos alli\u00e9s de l\u2019OTAN sur le flanc oriental\u202f\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u202fLa Russie continue de se dire pr\u00eate \u00e0 n\u00e9gocier. Alors qu\u2019en m\u00eame temps elle r\u00e9duit le chemin de la diplomatie\u202f\u00bb, a accus\u00e9 Mme Harris, soulignant que les retraits de troupes annonc\u00e9s par le Kremlin ne correspondaient \u00ab\u202fpas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\u202f\u00bb.          Les Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ploy\u00e9 quelque six mille personnels militaires suppl\u00e9mentaires en Roumanie, en Pologne et en Allemagne, a-t-elle rappel\u00e9. Nos forces \u00ab\u202fne seront pas d\u00e9ploy\u00e9es pour se battre en Ukraine\u202f\u00bb, qui n\u2019est pas membre de l\u2019Alliance atlantique, mais \u00ab\u202felles d\u00e9fendront chaque centim\u00e8tre du territoire de l\u2019OTAN\u202f\u00bb, a-t-elle pr\u00e9venu.          Mme Harris a f\u00e9licit\u00e9 les alli\u00e9s europ\u00e9ens de parler d\u2019une voix unie dans cette crise. Elle a aussi relev\u00e9 que les r\u00e9publicains et les d\u00e9mocrates \u00e0 Washington \u00e9taient en accord sur la n\u00e9cessit\u00e9 de tenir t\u00eate \u00e0 Vladimir Poutine.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/b868141_4fd3f409a05e43eb9fc1948de1cb21bb-4fd3f409a05e43eb9fc1948de1cb21bb-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kamala Harris met en garde la Russie\u00a0: l\u2019OTAN se renforcera dans l\u2019est de l\u2019Europe","dateModified":"2022-02-19T12:34:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#207541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T11:24:27+00:00","articleBody":"     \u00ab\u202fRien ne justifie le d\u00e9ploiement de plus de cent mille soldats russes autour de l\u2019Ukraine\u202f\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz, lors de la conf\u00e9rence de Munich sur la s\u00e9curit\u00e9, samedi matin.          \u00ab\u202fUne guerre menace \u00e0 nouveau l\u2019Europe. Et le risque est tout sauf \u00e9cart\u00e9\u202f\u00bb, a mis en garde M.\u00a0Scholz, qui a pris la parole apr\u00e8s la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, et avant la vice-pr\u00e9sidente des Etats-Unis, Kamala Harris.          Comme il l\u2019a affirm\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ces derni\u00e8res semaines, le chancelier allemand, au pouvoir depuis un peu plus de deux mois, a pr\u00e9venu que \u00ab toute nouvelle violation de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine aura[it] un co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 pour la Russie, tant sur le plan politique, \u00e9conomique que g\u00e9ostrat\u00e9gique\u202f\u00bb. \u00ab\u202fUne attaque militaire serait une grave erreur\u202f\u00bb, a-t-il redit \u00e0 l\u2019adresse de Vladimir Poutine, quatre jours apr\u00e8s l\u2019avoir rencontr\u00e9 au Kremlin, pour la premi\u00e8re fois depuis son \u00e9lection \u00e0 la chancellerie.          Comme Mme von der Leyen et M. Stoltenberg avant lui, M. Scholz a assur\u00e9 que la diplomatie n\u2019avait pas dit son dernier mot\u00a0: \u00ab Autant de diplomatie que possible, sans \u00eatre na\u00eff, telle est notre position\u202f\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, ajoutant qu\u2019il fallait faire une distinction entre les \u00ab exigences inadmissibles \u00bb de la Russie et la prise en compte des \u00ab\u202fexigences l\u00e9gitimes\u202f\u00bb de celle-ci en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9.          Parmi les points non n\u00e9gociables, il a cit\u00e9 \u00ab le\u00a0droit \u00bb de tout Etat souverain de choisir ses propres alliances, en l\u2019occurrence celui de l\u2019Ukraine d\u2019\u00eatre candidat \u00e0 une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN. Parmi les exigences \u00ab\u202fl\u00e9gitimes\u202f\u00bb, il a cit\u00e9 les questions de s\u00e9curit\u00e9, \u00ab\u202fqui sont importantes pour les deux parties\u202f\u00bb, notamment sur la \u00ab\u202ftransparence des syst\u00e8mes d\u2019armes et des exercices militaires, sur les m\u00e9canismes de pr\u00e9vention des risques ou les nouvelles approches de contr\u00f4le des armements\u202f\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fUne guerre menace \u00e0 nouveau l\u2019Europe\u202f\u00bb, avertit le chancelier allemand","dateModified":"2022-02-19T12:41:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#207449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T11:11:16+00:00","articleBody":"                   Lloyd Austin, secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain, et Gabrielius Landsbergis, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res lituanien, passent en revue une garde d\u2019honneur lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie d\u2019accueil \u00e0 Vilnius, le 19\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. PETRAS MALUKAS \/ AFP           Les troupes russes mass\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re de l\u2019Ukraine sont pr\u00eates \u00e0 attaquer, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain, Lloyd Austin, lors d\u2019une visite en Lituanie, samedi. \u00ab\u00a0Ils sont en train de se d\u00e9ployer et s\u2019appr\u00eatent \u00e0 frapper\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le responsable am\u00e9ricain, ajoutant que les militaires russes \u00ab\u202fse dirig[aient] vers les positions ad\u00e9quates pour \u00eatre en mesure de mener une attaque\u00a0\u00bb.           De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident lituanien, Gitanas Nauseda, a r\u00e9clam\u00e9 un renfort des troupes am\u00e9ricaines pour la s\u00e9curit\u00e9 des pays baltes. \u00ab\u202fLe renforcement militaire russe \u00e0 la fronti\u00e8re orientale de l\u2019OTAN modifie la situation en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union \u00e0 Vilnius avec M.\u00a0Austin. \u00ab\u00a0Il est extr\u00eamement important de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9gionale [des Etats baltes\u00a0: Estonie, Lettonie, Lituanie] avec des troupes suppl\u00e9mentaires am\u00e9ricaines et d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la coop\u00e9ration en mati\u00e8re d\u2019approvisionnement militaire\u202f\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Quelque cinq cents soldats ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s par les Etats-Unis depuis\u00a02019 en Lituanie et M.\u00a0Nauseda souhaite que ce d\u00e9ploiement devienne permanent, disant redouter que l\u2019Europe ne soit \u00ab\u00a0au bord de la guerre\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/0b9e0e0_5581570-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-19T11:33:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#207440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T10:53:03+00:00","articleBody":"         Des civils se tiennent pr\u00e8s d\u2019un bus dans la r\u00e9gion de Rostov-sur-le-Don, en Russie, le 19\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022, apr\u00e8s avoir \u00e9vacu\u00e9 Donetsk. AP           Vassili Goloubev, le gouverneur de la r\u00e9gion russe de Rostov-sur-le-Don, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence, samedi, face \u00e0 l\u2019afflux de r\u00e9fugi\u00e9s en provenance des r\u00e9gions s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine, qui ont ordonn\u00e9 l\u2019\u00e9vacuation des civils.          Les dirigeants de l\u2019est de l\u2019Ukraine ont annonc\u00e9, vendredi, l\u2019\u00e9vacuation des civils (femmes, enfants, personnes \u00e2g\u00e9es) vers la Russie voisine, accusant Kiev de pr\u00e9parer une invasion. Selon eux, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne pr\u00e9pare une offensive pour envahir leurs deux territoires.          Selon le minist\u00e8re des situations d\u2019urgence russe, pr\u00e8s de quatre cents personnes et cent cinquante v\u00e9hicules \u00e9taient impliqu\u00e9s dans l\u2019accueil des personnes arrivant des territoires s\u00e9paratistes. Les autorit\u00e9s de Donetsk ont rapport\u00e9, samedi matin, qu\u2019un peu plus de six mille six cents personnes avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es. La r\u00e9gion de Louhansk a fait savoir que deux mille personnes \u00e9taient parties volontairement et que mille personnes suppl\u00e9mentaires \u00e9taient sur le d\u00e9part.          Les autorit\u00e9s russes ont annonc\u00e9 que les r\u00e9fugi\u00e9s allaient \u00eatre nourris et log\u00e9s, qu\u2019une assistance psychologique et m\u00e9dicale leur serait fournie, ainsi que des tests et des vaccins contre le Covid-19. Pour sa part, le pr\u00e9sident russe a ordonn\u00e9 le versement de 10\u00a00000\u00a0roubles (environ 114\u00a0euros) \u00e0 chaque personne \u00e9vacu\u00e9e de ces zones.          L\u2019Ukraine a, elle, de nouveau r\u00e9p\u00e9t\u00e9 n\u2019avoir aucune intention d\u2019attaquer ses adversaires.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/c47e188_28ec7539796148fda39cbb7613fc5fab-28ec7539796148fda39cbb7613fc5fab-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9gion de Rostov, en Russie, accueille les civils \u00e9vacu\u00e9s du Donbass","dateModified":"2022-02-19T11:30:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#207380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T10:52:53+00:00","articleBody":"     Les Europ\u00e9ens et leurs alli\u00e9s de l\u2019OTAN seront \u00ab\u00a0unis\u00a0\u00bb contre la Russie en cas d\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9, samedi, le chef de la diplomatie fran\u00e7aise, Jean-Yves Le Drian, lors d\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov.          M.\u00a0Le Drian a mis en garde M.\u00a0Lavrov \u00ab\u00a0contre les cons\u00e9quences pour la Russie de toute nouvelle atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais dans un communiqu\u00e9, \u00e9voquant des \u00ab\u00a0sanctions massives\u00a0\u00bb.          Il existe encore \u00ab\u00a0un espace de dialogue possible\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le Quai d\u2019Orsay. \u00ab\u00a0Mais il revient \u00e0 la Russie de faire le choix d\u2019un tel dialogue si elle en a la volont\u00e9 sinc\u00e8re. Aujourd\u2019hui, les actes et les paroles de la Russie sont en d\u00e9calage\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Europ\u00e9ens et leurs alli\u00e9s \u00ab\u00a0unis\u00a0\u00bb contre la Russie en cas d\u2019attaque, affirme Jean-Yves Le Dr...","dateModified":"2022-02-19T11:16:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#207374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T10:34:45+00:00","articleBody":"                    INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2021/06/18/af28256_340782956-geopo-2521-donbass-07-web-700px.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carte\u00a0: la ligne de front devenue fronti\u00e8re","dateModified":"2022-02-19T10:34:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#207373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T10:33:09+00:00","articleBody":"     La Russie a entrepris de \u00ab\u00a0saper\u00a0\u00bb l\u2019architecture de s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne et m\u00e8ne \u00ab\u00a0une tentative flagrante de r\u00e9\u00e9criture des r\u00e8gles de l\u2019ordre international\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, samedi, \u00e0 la conf\u00e9rence de Munich sur la s\u00e9curit\u00e9. \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas laisser cela se produire\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant \u00e9galement une alliance entre la Chine et la Russie pour imposer \u00ab\u00a0la loi du plus fort\u00a0\u00bb.          A Munich, Jens Stoltenberg a r\u00e9affirm\u00e9 l\u2019engagement \u00ab\u00a0ind\u00e9fectible\u00a0\u00bb des membres de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), dont il est le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 se prot\u00e9ger mutuellement, pr\u00e9venant la Russie qu\u2019elle n\u2019obtiendrait que \u00ab\u00a0plus d\u2019OTAN\u00a0\u00bb si elle cherchait \u00e0 avoir \u00ab\u00a0moins d\u2019OTAN\u00a0\u00bb \u00e0 ses fronti\u00e8res. \u00ab\u00a0Moscou tente de faire reculer l\u2019histoire et de recr\u00e9er sa sph\u00e8re d\u2019influence\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 M. Stoltenberg, mais \u00ab\u00a0nous sommes tous des alli\u00e9s de l\u2019OTAN, nous ne faisons qu\u2019un et nous ferons toujours ce qui est n\u00e9cessaire pour nous prot\u00e9ger et nous d\u00e9fendre mutuellement\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.           Notre correspondant en Allemagne suit les \u00e9changes \u00e0 Munich\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie veut \u00ab\u00a0r\u00e9\u00e9crire les r\u00e8gles de l\u2019ordre international\u00a0\u00bb, accuse Ursula von der Leyen","dateModified":"2022-02-19T11:07:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#207361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T10:30:49+00:00","articleBody":"     Samedi, le Kremlin a confirm\u00e9 que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, allait s\u2019entretenir dimanche au t\u00e9l\u00e9phone avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron.          Il faut \u00ab\u00a0tout tenter, tout faire pour que le pire n\u2019arrive pas\u00a0\u00bb, avait affirm\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, vendredi soir, en \u00e9voquant un \u00ab\u00a0risque d\u2019une invasion russe du territoire ukrainien sous le contr\u00f4le du gouvernement\u00a0\u00bb de Kiev, et pas seulement des territoires s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine.          M.\u00a0Macron doit \u00e9galement s\u2019entretenir avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, samedi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un appel Poutine-Macron dimanche","dateModified":"2022-02-19T10:44:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#207346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T10:26:21+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, doit se rendre \u00e0 Munich, en Allemagne, samedi pour rencontrer des dirigeants occidentaux\u00a0: le premier ministre britannique, Boris Johnson, le chancelier allemand, Olaf Scholz, et la vice-pr\u00e9sidente des Etats-Unis, Kamala Harris. M.\u00a0Zelensky doit revenir \u00e0 Kiev le jour m\u00eame.          Le pr\u00e9sident ukrainien \u00ab\u00a0s\u2019attend \u00e0 des accords concrets concernant la fourniture [\u00e0 l\u2019Ukraine] d\u2019un soutien militaire et financier suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 son cabinet.          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden,  s\u2019est pour la premi\u00e8re fois dit \u00ab\u00a0convaincu\u202f\u00bb, vendredi, que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avait pris\u00ab\u202fla d\u00e9cision\u202f\u00bb d\u2019envahir l\u2019Ukraine et que la multiplication des heurts visait \u00e0 cr\u00e9er une\u00ab\u202ffausse justification\u202f\u00bb pour lancer l\u2019offensive dans\u00ab\u202fla semaine\u202f\u00bb ou m\u00eame\u00ab\u202fles jours\u202f\u00bb qui viennent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien \u00e0 Munich pour rencontrer des dirigeants occidentaux","dateModified":"2022-02-19T10:41:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#207337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T10:13:52+00:00","articleBody":"     Samedi, les forces ukrainiennes et les s\u00e9paratistes prorusses se sont mutuellement accus\u00e9s de violations du cessez-le-feu dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Les derni\u00e8res attaques ont fait au moins un mort, un soldat ukrainien tu\u00e9 par un \u00e9clat d\u2019obus, selon Kiev.                    Lire aussi :  Crise en Ukraine\u00a0: un cessez-le-feu de moins en moins respect\u00e9 dans l\u2019est du pays         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les craintes d\u2019une invasion russe en Ukraine sont \u00e0 leur comble","dateModified":"2022-02-19T10:13:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#207334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T10:13:19+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous,          Bienvenue dans ce live. Nous allons suivre, au fil de la journ\u00e9e, l\u2019\u00e9volution de la situation entre l\u2019Ukraine et la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise en Ukraine\u00a0: tensions dans l\u2019est du pays, la France et l\u2019Allemagne appellent leurs ressortissa...","dateModified":"2022-02-19T10:38:39+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/0/0/3500/2334/1342/696/3/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/20/19-12">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ La Cour de justice européenne a validé, mercredi, le dispositif soumettant l’octroi de fonds européens au respect des règles de droit. Il faut espérer que la Commission ne tardera pas à mettre en œuvre, à l’encontre des dirigeants récalcitrants, ce mécanisme obtenu de haute lutte.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    01:59    Vidéos Mali : Emmanuel Macron annonce la fin de l’opération « Barkhane »                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                Débats       Union européenne         L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne   Éditorial   Le Monde    La Cour de justice européenne a validé, mercredi, le dispositif soumettant l’octroi de fonds européens au respect des règles de droit. Il faut espérer que la Commission ne tardera pas à mettre en œuvre, à l’encontre des dirigeants récalcitrants, ce mécanisme obtenu de haute lutte.   Publié hier à 11h20    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Editorial du « Monde ». Dans la saga des défis posés à l’Union européenne (UE) par deux de ses Etats membres, la Pologne et la Hongrie, sur le non-respect de l’Etat de droit, Bruxelles vient de marquer un point important. La décision de la Cour de justice de l’UE, rendue mercredi 16 février, valide on ne peut plus clairement le dispositif adopté en décembre 2020 par les dirigeants de l’Union afin de soumettre l’octroi de fonds européens au respect des règles de droit par les bénéficiaires.            En rejetant le recours de Varsovie et de Budapest, qui estimaient ce dispositif illégal, la Cour de justice a donné un feu vert décisif à la Commission pour faire usage du mécanisme de conditionnalité à l’égard des gouvernements récalcitrants sur l’Etat de droit. C’est un instrument qui faisait cruellement défaut à la Commission dans la bataille qu’elle mène depuis plusieurs années avec les dirigeants nationalistes polonais et hongrois, parce qu’ils se sont affranchis de certaines règles garantissant, notamment, l’indépendance de la justice.            Ce mécanisme de conditionnalité doit permettre d’assurer que les fonds accordés par Bruxelles au titre de la cohésion de l’Union ne sont pas détournés une fois arrivés dans le pays destinataire, faute de mécanisme de contrôle indépendant. L’argent du contribuable européen est en jeu. Désormais, tant que Bruxelles n’aura pas l’assurance de la régularité des procédures utilisées pour l’usage de ces fonds, notamment en matière d’attribution des marchés publics, dans le pays concerné, ils ne seront pas débloqués.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Etat de droit : l’UE sous pression pour frapper la Pologne et la Hongrie au portefeuille                   Puisque le feu vert est donné, on pouvait imaginer que le dispositif serait appliqué sans tarder, et le mécanisme de conditionnalité déclenché pour les dizaines de milliards d’euros réservés à ces deux pays. Pas si vite ! Tout en se félicitant de la décision de la Cour de justice, la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, a estimé qu’il était urgent d’attendre. L’exécutif communautaire va « analyser soigneusement » la décision de la Cour et publiera, « dans les semaines qui viennent », des « lignes directrices » sur les conditions concrètes de la mise en œuvre du règlement qui a institué ce mécanisme. La France est sur la même ligne : pour Paris, « il faut maintenant que la Commission précise le fonctionnement du règlement ». Au Parlement européen, certains fulminent et accusent Mme von der Leyen de faire de la politique.            Pas le moment de faiblir            Ils n’ont sans doute pas tort. Ce délai de « quelques semaines » risque, selon toute vraisemblance, de permettre au premier ministre, Viktor Orban, de passer le cap des élections législatives hongroises, le 3 avril, sans avoir à affronter la Commission. Dans la bataille cruciale pour l’identité et l’avenir de l’Europe qui se livre sur le principe du respect de l’Etat de droit, Bruxelles ne veut pas prendre le risque d’être accusé d’interférence dans le processus électoral d’un Etat membre – quitte à rater une occasion d’influer, par le droit, sur la campagne.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  De la presse hongroise à « Mediapart », une vaste opération de déstabilisation en faveur de Viktor Orban                   Ursula von der Leyen a promis « d’agir avec détermination » une fois l’examen des conditions de mise en œuvre réalisé. Il faut espérer que la présidente de la Commission tiendra sa promesse. Ce n’est pas le moment de faiblir. Le mécanisme de conditionnalité a maintenant une existence juridique incontestable, il ne faut pas hésiter à s’en servir. Procrastiner inutilement, sous prétexte que tel ou tel facteur laisse espérer que l’on puisse éviter l’affrontement, serait faire injure à ce même Etat de droit que l’on est censé sauvegarder.                             Pour comprendre le contexte :  Article réservé à nos abonnés  La Hongrie et la Pologne, privées des fonds du plan de relance, menacent de bloquer les institutions européennes                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du lundi 21 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Kurdes, en quête d’un pays  Testez gratuitement                                                          Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/02/19/l-ue-enfin-armee-pour-defendre-l-etat-de-droit-face-a-la-hongrie-et-la-pologne_6114402_3232.html"},"headline":"L\u2019UE enfin arm\u00e9e pour d\u00e9fendre l\u2019Etat de droit face \u00e0 la Hongrie et la Pologne","dateCreated":"2022-02-19T11:20:07+01:00","datePublished":"2022-02-19T11:20:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Pologne","Hongrie","D\u00e9bats","Editoriaux","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"La Cour de justice europ\u00e9enne a valid\u00e9, mercredi, le dispositif soumettant l\u2019octroi de fonds europ\u00e9ens au respect des r\u00e8gles de droit. Il faut esp\u00e9rer que la Commission ne tardera pas \u00e0 mettre en \u0153uvre, \u00e0 l\u2019encontre des dirigeants r\u00e9calcitrants, ce m\u00e9canisme obtenu de haute lutte.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/267/0/5568/2784/1342/696/60/0/cccb157_5554317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/20/19-13">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ A l’issue du sommet Union européenne-Union africaine, un plan de développement de « 150 milliards d’euros » aux contours encore flous a été annoncé pour les cinq prochaines années.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    01:59    Vidéos Mali : Emmanuel Macron annonce la fin de l’opération « Barkhane »                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Union africaine             L’Europe et l’Afrique veulent croire à un partenariat renouvelé      A l’issue du sommet Union européenne-Union africaine, un plan de développement de « 150 milliards d’euros » aux contours encore flous a été annoncé pour les cinq prochaines années.          Par Christophe Châtelot(Bruxelles, envoyé spécial)         Publié hier à 11h04, mis à jour hier à 11h20    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                            La présidente de la Commisssion européenne Ursula von der Leyen, le président du Sénégal Macky Sall, le président du Conseil européen Charles Michel, le président français Emmanuel Macron et le président de la Commission de l’Union africaine Mahamat Moussa Faki, donnent une conférence de presse conjointe lors du sommet UE-UA à Bruxelles, le 18 février 2022.  JOHN THYS / AFP                 Le sixième sommet réunissant l’Union européenne (UE) et l’Union africaine (UA) s’est conclu vendredi 18 février dans un climat apparemment consensuel, symbolisé par l’adoption, à l’unanimité des applaudissements, d’une déclaration politique finale, saluant la naissance d’un « partenariat renouvelé pour la solidarité » entre les deux continents. La déclaration est courte d’une poignée de pages mais riche de promesses dont il reste maintenant à assurer le suivi.              C’est ce dont ont convenu les participants, échaudés par le souvenir du précédent sommet UE-UA d’Abidjan de 2017, marqué surtout par une litanie de discours. Et, au final, de promesses suspendues. Certes, la pandémie de Covid-19 est passée par là, laquelle a imposé d’autres priorités et recentré budgets et énergies. « Nous n’avons pas délivré cet agenda », a concédé le président Macron en référence aux engagements pris à Abidjan.                             Lire aussi l’archive (2017) :  Le sommet d’Abidjan, un test pour la cohésion de l’Union africaine                   Une solidarité inégalée            Cette année, il fut donc convenu d’organiser les discussions en table ronde autour de thématiques clairement identifiées permettant de cadrer les débats (financement de la croissance, santé, transition énergétique, paix et sécurité, éducation, intégration économique, agriculture). « Nous avons aussi demandé à ce qu’il y ait un comité de suivi au sommet. Bruxelles a traîné les pieds, avant d’accepter au dernier moment », raconte un ministre ouest-africain. « Le diable qui fait dérailler les projets est dans les détails, ajoute-t-il, mais, cette fois-ci, on peut espérer que d’ici au prochain sommet, 30 % des promesses seront tenues ou en voie de l’être. » Ursula von der Leyen et Moussa Faki Mahamat, respectivement présidente et président des commissions européenne et africaine, ont d’ailleurs convenu de se retrouver au printemps pour faire un premier point sur l’avancement des projets.            Parmi eux, la lutte contre la pandémie de Covid-19 et la façon de surmonter les conséquences sanitaires, économiques et sociales de cette crise sont source d’inspiration pour jeter les bases de cette « nouvelle alliance afro-européenne ». L’UE a en effet fait preuve d’une solidarité inégalée envers un continent globalement démuni. D’ici à l’été, les Vingt-Sept auront livré à l’Afrique environ 450 millions de doses de vaccins anti-Covid. En outre, « l’équipe Europe mobilisera 425 millions d’euros pour accélérer le rythme de la vaccination [seulement 11 % des Africains sont vaccinés contre le Covid] et pour soutenir la distribution des doses et la formation d’équipes médicales », précise la déclaration finale du sommet. A ce chapitre toujours, il a été annoncé à Bruxelles que six pays africains – Afrique du Sud, Egypte, Kenya, Nigeria, Sénégal et Tunisie – ont été choisis par l’Organisation mondiale de la santé (OMS) pour fabriquer leurs propres vaccins. La Commission européenne investira 40 millions d’euros dans ce programme pour aider au transfert technologique.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  BioNTech invente un centre de fabrication de vaccins en conteneur pour les pays émergents                   Toutefois, contrairement aux souhaits du président sud-africain, Cyril Ramaphosa, considérant les vaccins comme des « biens publics », il n’est pas encore question de lever les brevets des laboratoires pharmaceutiques occidentaux pour les fournir à leurs homologues africains. Européens et Africains espèrent trouver « un compromis dynamique d’ici au printemps », selon les mots de Macky Sall (chef de l’Etat sénégalais et président en exercice de l’Union africaine). L’accord doit passer par l’Organisation mondiale du commerce (OMC) sur cette question relevant de la propriété intellectuelle. Sans minimiser l’ampleur du sujet, un diplomate français notait qu’il s’agissait là « d’un des rares points de divergence entre Européens et Africains à l’issue de ce sommet ».            Des questions sur le financement            Une autre question majeure reste pourtant en suspens. Elle concerne la réallocation vers des pays africains d’une partie des quelque 650 milliards de dollars (574 milliards d’euros) de droits de tirage spéciaux (DTS) émis par le Fonds monétaire international (FMI) pour atténuer au niveau mondial les effets de la crise sanitaire. Ces actifs monétaires sont initialement répartis entre tous les Etats membres du FMI au prorata de leurs richesses nationales. La proposition d’un certain nombre de pays européens – France en tête – de s’en dessaisir au profit d’économies démunies, démarche jugée généreuse par ses récipiendaires potentiels, se heurte cependant à des problèmes techniques. « Un travail remarquable a été accompli, y compris durant ce sommet, pour que cette offre devienne une réalité », a reconnu Macky Sall, espérant une issue favorable et rapide.                             Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Macky Sall : « Sans sécurité sanitaire, la relance économique est impossible »                   La déclaration finale dresse les grandes lignes du « paquet d’investissements Afrique-Europe d’au moins 150 milliards d’euros (…), portant sur les investissements, la santé et l’éducation ». Ce vaste plan de développement projeté jusqu’en 2027 soulève toutefois quelques questions, y compris à Bruxelles. « Je ne sais pas d’où sortent ces chiffres dévoilés par Mme von der Leyen », s’énerve un diplomate européen originaire d’un pays du Nord. « Pour l’heure, dit-il, nous avons dressé un inventaire des projets africains qu’il pourrait être intéressant d’aider mais, à ce stade, cela ne veut pas dire que nous participerons à tous ces projets. Ils ne sont pas encore matures et les discussions ne sont pas assez avancées. » Un comité de suivi ne sera donc pas de trop.                                               Christophe Châtelot(Bruxelles, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du lundi 21 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Kurdes, en quête d’un pays  Testez gratuitement                                                           Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Kurdes, en quête d’un pays  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/02/19/l-europe-et-l-afrique-veulent-croire-a-un-partenariat-renouvele_6114400_3212.html"},"headline":"L\u2019Europe et l\u2019Afrique veulent croire \u00e0 un partenariat renouvel\u00e9","dateCreated":"2022-02-19T11:04:50+01:00","datePublished":"2022-02-19T11:04:50+01:00","dateModified":"2022-02-19T11:20:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Union africaine"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Union africaine","Le Monde Afrique"],"description":"A l\u2019issue du sommet Union europ\u00e9enne-Union africaine, un plan de d\u00e9veloppement de \u00ab\u00a0150\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb aux contours encore flous a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 pour les cinq prochaines ann\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ch\u00e2telot","description":"Bruxelles, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/613/0/8192/4096/1342/696/60/0/3d24cce_5576490-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union africaine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-africaine/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/20/19-14">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Un rapport cinglant issu du Parlement européen décrit les multiples stratégies d’influence mises en œuvre par les régimes autoritaires pour biaiser le débat démocratique dans les pays de l’UE.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    01:59    Vidéos Mali : Emmanuel Macron annonce la fin de l’opération « Barkhane »                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Europe             Le poids croissant des ingérences étrangères dans une Union européenne mal préparée      Un rapport cinglant issu du Parlement européen décrit les multiples stratégies d’influence mises en œuvre par les régimes autoritaires pour biaiser le débat démocratique dans les pays de l’UE.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 10h22, mis à jour hier à 11h14    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le président russe, Vladimir Poutine, lors d’une conférence de presse conjointe avec le chancellier allemand, Olaf Chholz, à Moscou, le 15 février 2022.  MIKHAIL KLIMENTYEV / AFP               François Fillon, pour sa nomination au conseil du groupe pétrolier russe Zaroubejneft, Jean-Pierre Raffarin parce qu’il « promeut activement les intérêts chinois en France », Jean-Marie Le Guen car il a intégré le conseil de Huawei France : ces personnalités françaises, anciens responsables politiques, sont citées dans le rapport déposé fin janvier par l’INGE, la commission spéciale du Parlement européen sur les ingérences étrangères, constituée en juin 2020.          Ils ne sont pas les seuls à être mentionnés dans ce volumineux document qui sera discuté en séance plénière au mois de mars. Ils illustrent « l’accaparement des élites » auquel procèdent la Russie et la Chine, tout comme l’Arabie saoudite ou le Qatar, afin de défendre leurs intérêts et partager les réseaux de ces personnalités « au détriment des citoyens de l’Union européenne et des Etats membres ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le gouvernement Johnson pressé de lutter contre le « Londongrad »                 D’autres ex-responsables de premier plan sont cités dans ce rapport cinglant. L’ex-chancelier social-démocrate allemand Gerhard Schröder et l’ancien premier ministre finlandais Paavo Lipponen, qui ont rejoint Gazprom et œuvré pour la réalisation des gazoducs Nord Stream 1 et 2 ; l’ex-premier ministre belge Yves Leterme, codirecteur du fonds d’investissement chinois ToJoy ; l’ancien commissaire européen à l’élargissement, le Tchèque Stefan Füle, qui a travaillé pour le conglomérat CEFC China Energy ; l’ex-ministre autrichienne des affaires étrangères Karin Kneissl, embauchée par le pétrolier russe Rosneft, etc.          Tous s’en défendront, mais ils participent, selon le rapport, à la stratégie multiforme développée par des régimes dictatoriaux pour polluer le débat démocratique européen, répandre et faire partager leurs idées ainsi que favoriser la polarisation des opinions publiques, avec l’objectif commun de créer « un effet disruptif » dans les sociétés occidentales. A leur profit.          Aucune conscience du danger          Désinformation, manipulation des réseaux sociaux, espionnage, harcèlement de journalistes et de chercheurs, attaques cyber ou investissements dans des secteurs stratégiques et des infrastructures critiques, etc. : ces autres modes d’action des acteurs étatiques, ou de groupes qui leur sont liés, pourraient finir par déstabiliser une démocratie européenne mal préparée, qui dispose de peu d’outils de prévention et dont les dirigeants n’ont, pour la plupart, aucune conscience du danger, jugent les auteurs.                           Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Les Instituts Confucius en France, de si discrets relais chinois                 La Russie est particulièrement ciblée, elle qui est intervenue dans les processus électoraux américain, français et britannique au moment du Brexit, relèvent les députés. Ils plaident d’ailleurs pour des enquêtes plus approfondies sur ces épisodes. Moscou finance aussi « des partis populistes, extrémistes et anti-européens en France, en Italie, en Allemagne, en Autriche, en Hongrie ». Avec l’objectif de « légitimer ses positions, réduire son isolement, obtenir la levée des sanctions ». Moscou a d’ailleurs assumé une bonne part des 300 millions de dollars (265 millions d’euros) qui auraient servi au financement d’acteurs politiques dans 33 pays, pas seulement européens. Un montant sans doute largement sous-évalué, compte tenu de la corruption et du blanchiment d’argent évoqués par diverses sources qui étudient les mécanismes de l’influence étrangère en Europe.        Il vous reste 44.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/19/le-poids-croissant-des-ingerences-etrangeres-dans-une-union-europeenne-mal-preparee_6114392_3210.html"},"headline":"Le poids croissant des ing\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res dans une Union europ\u00e9enne mal pr\u00e9par\u00e9e","dateCreated":"2022-02-19T10:22:46+01:00","datePublished":"2022-02-19T10:22:46+01:00","dateModified":"2022-02-19T11:14:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Europe"],"keywords":["Asie-Pacifique","Chine","Russie","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Un rapport cinglant issu du Parlement europ\u00e9en d\u00e9crit les multiples strat\u00e9gies d\u2019influence mises en \u0153uvre par les r\u00e9gimes autoritaires pour biaiser le d\u00e9bat d\u00e9mocratique dans les pays de l\u2019UE.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/276/0/5728/2861/1342/696/60/0/26299bf_5548526-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/20/19-15">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Avec la flambée de violences dans les républiques pro-russes de la région du Donbass, Moscou et ses relais sont soupçonnés d’instrumentaliser les réfugiés et de mettre en scène les tensions pour avoir un prétexte à une intervention militaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    01:59    Vidéos Mali : Emmanuel Macron annonce la fin de l’opération « Barkhane »                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Crise ukrainienne             Dans l’est de l’Ukraine, le scénario du pire      Avec la flambée de violences dans les républiques pro-russes de la région du Donbass, Moscou et ses relais sont soupçonnés d’instrumentaliser les réfugiés et de mettre en scène les tensions pour avoir un prétexte à une intervention militaire.          Par Nicolas Ruisseau(Moscou, correspondance) et Faustine Vincent(Kharkiv, Ukraine, envoyée spéciale)         Publié hier à 10h21, mis à jour à 10h59    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Après des bombardements sur une école et des maisons de Vrubivka, près de la ligne de contact dans la région de l’oblast de Louhansk, à l’est de l’Ukraine, le 18 février 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »               Entre provocations, manipulations et violences, les événements se sont précipités, depuis vendredi 18 février au Donbass, faisant redouter une offensive de Moscou. Samedi matin, un soldat ukrainien a été tué par un éclat d’obus et les dirigeants des deux républiques séparatistes prorusses de cette région de l’est de l’Ukraine ont décrété « la mobilisation générale ».                           En direct :  Macron doit s’entretenir avec Poutine alors que les tensions sont extrêmes dans le Donbass                 Coup sur coup, vendredi, les autorités séparatistes avaient annoncé des explosions et mis en scène l’évacuation de la population vers la Russie. Ces violences, présentées comme des provocations ukrainiennes, pourraient servir de prétextes à une intervention militaire russe. Les images, filmées par les séparatistes puis largement diffusées par les télévisions aux ordres du Kremlin, pourraient permettre à Vladimir Poutine de justifier l’opération auprès de sa propre opinion publique. Les autorités prorusses avaient d’abord déclaré qu’une voiture piégée avait explosé près d’un bâtiment officiel, à Donetsk, ville sous leur contrôle. Puis, dans la cité voisine de Lougansk, une portion de gazoduc avait pris feu après une « puissante explosion », selon les agences de presse russes citant des correspondants sur place puis une deuxième détonation avait retenti. Aucun de ces incidents n’avait fait de victime.                           Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  « Cela fait huit ans que la guerre est notre quotidien » : dans le village ukrainien de Pavlopil, près de la ligne de front de Donetsk                 Dans cette zone de conflit larvé depuis l’annexion de la Crimée et le début du conflit au Donbass en 2014, le cessez-le-feu a soudainement volé en éclats depuis trois jours avec une hausse significative des tirs (411 violations dans la région de Donetsk et 1 050 dans celle de Lougansk, selon les observateurs de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe). Ces nouvelles violences ont accéléré les appels à l’évacuation des populations.          Sur les réseaux sociaux des séparatistes, puis dans les médias publics russes, les images se sont multipliées : enfants regroupés dans les cours d’écoles et d’orphelinats pour un départ précipité, familles quittant leur domicile, longues files de voitures en direction de la Russie. Le représentant local du ministère des situations d’urgence, à Donetsk, a annoncé l’évacuation planifiée de 500 000 à 700 000 personnes – une déclaration à prendre avec une extrême précaution. Ce climat de peur orchestré a été accentué par le bruit de fusillades au loin. La panique a gagné une partie des habitants, qui se sont précipités dans les supermarchés, les banques et les stations-service afin d’anticiper toute pénurie.          Soupçons sur une opération organisée à l’avance          Dans la journée, les évacuations semblaient être bien préparées, avec des listes de points de rassemblement diffusées par les autorités locales pour que les habitants se retrouvent devant les écoles, hôpitaux, magasins… Sur les portes des immeubles, des avis ont été scotchés pour appeler les hommes âgés de 18 à 55 ans à ne pas partir. « Il vaut mieux qu’ils restent dans la république », a déclaré Denis Pouchiline, le dirigeant séparatiste de la région de Donetsk qui, quelques heures plus tôt, avait très officiellement annoncé l’évacuation des civils vers la Russie, « en premier lieu femmes, enfants et personnes âgées ». Son homologue de la république de Lougansk, Léonid Passetchnik, a fait de même avant d’appeler « tous les hommes capables de tenir une arme à défendre leur patrie ». Tous deux accusent Kiev de préparer une opération après la multiplication des heurts pour envahir leurs deux républiques.        Il vous reste 64.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/19/au-donbass-le-scenario-du-pire_6114391_3210.html"},"headline":"Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le sc\u00e9nario du pire","dateCreated":"2022-02-19T10:21:23+01:00","datePublished":"2022-02-19T10:21:23+01:00","dateModified":"2022-02-20T10:59:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Crise ukrainienne"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Crise ukrainienne"],"description":"Avec la flamb\u00e9e de violences dans les r\u00e9publiques pro-russes de la r\u00e9gion du Donbass, Moscou et ses relais sont soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019instrumentaliser les r\u00e9fugi\u00e9s et de mettre en sc\u00e8ne les tensions pour avoir un pr\u00e9texte \u00e0 une intervention militaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Ruisseau","description":"Moscou, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent","description":"Kharkiv, Ukraine, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/560/0/6720/3360/1342/696/60/0/b97bc07_649136439-v4b3997.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise ukrainienne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/20/19-16">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Le commissaire d’exposition Alexandre Robinet-Borgomano s’étonne, dans une tribune au « Monde », de l’étrange silence qui accompagne l’exposition « Trésors de Venise, la collection Cini ». Le passé fasciste de Vittorio Cini (1885-1977) est largement occulté par l’Hôtel de Caumont, à Aix-en-Provence, tout comme l’aspect douteux de certaines acquisitions.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    01:59    Vidéos Mali : Emmanuel Macron annonce la fin de l’opération « Barkhane »                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         Culture : « La présentation des trésors artistiques d’un fasciste implique une confrontation critique »   Tribune        Alexandre Robinet-Borgomano  Commissaire d'exposition, responsable du programme Allemagne de l’Institut Montaigne jusqu’en janvier 2022        Le commissaire d’exposition Alexandre Robinet-Borgomano s’étonne, dans une tribune au « Monde », de l’étrange silence qui accompagne l’exposition « Trésors de Venise, la collection Cini ». Le passé fasciste de Vittorio Cini (1885-1977) est largement occulté par l’Hôtel de Caumont, à Aix-en-Provence, tout comme l’aspect douteux de certaines acquisitions.   Publié hier à 10h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Où sont passés les antifascistes ? L’opinion française, au moins depuis la publication du manifeste de Stéphane Hessel, est généralement prompte à s’indigner. Qu’il s’agisse de dénoncer la dictature sanitaire du gouvernement ou l’hégémonie de la pensée blanche, l’absence de reconnaissance des minorités sexuelles en Pologne ou les aménagements urbains de Paris, l’indignation est devenue en France une habitude, un réflexe, une posture censée nous protéger de cette « indifférence » vue par Stéphane Hessel comme la pire des attitudes.          Au regard de cette tendance, on peut s’étonner de la bienveillance avec laquelle fut accueillie la présentation, en France, des collections d’un des piliers du fascisme italien. Sous le titre « Trésors de Venise, la collection Cini », l’Hôtel de Caumont présente à Aix-en-Provence, du 19 novembre 2021 au 27 mars 2022, plusieurs trésors de la Renaissance italienne – de Fra Angelico à Filippo Lippi, de Cosme Tura à Ercole de Roberti.                           Lire l’enquête de 2021 :  Article réservé à nos abonnés  En France, la difficile tâche des pisteurs d’œuvres spoliées                 Le choix des peintures, issues des collections de la Fondation Cini à Venise, entend représenter l’histoire et le goût de Vittorio Cini, « ferrarais de naissance et vénitien d’adoption », grand industriel et mécène d’exception, présenté dans l’une des salles de l’exposition comme « le dernier des doges ».          La banalisation du passé fasciste de Vittorio Cini          Si la chronologie présentée au début de l’exposition rappelle que Vittorio Cini fut commissaire de l’Exposition universelle de Rome (1942) et participa au dernier gouvernement de Mussolini comme ministre de la communication (février 1943), à aucun moment l’exposition ne fait référence aux crimes du régime dont Vittorio Cini fut l’un des piliers.          Les distances qu’il prend vis-à-vis du régime fasciste « un mois avant sa chute » et le soutien financier qu’il apporte à la résistance à la fin de la guerre ne peuvent pourtant faire oublier son rôle central dans le ralliement du patronat au fascisme italien, ni son encombrante proximité avec le ministre de la propagande du Reich, Joseph Goebbels, qui partage avec lui, selon le catalogue de l’exposition, « les mêmes intérêts culturels ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Spoliation : Marseille restitue un tableau de Derain et lance un appel à tous les maires                 Cette banalisation du passé fasciste de Vittorio Cini est emblématique du silence qui permit aux élites fascistes de retrouver après la guerre une position éminente – nourrissant le discours des Brigades rouges, qui assimilaient le capitalisme à un prolongement du fascisme italien.          La restitution des œuvres d’art spoliées          Plus problématique encore, l’exposition s’abstient d’évoquer le caractère douteux de ces acquisitions. Une partie des œuvres présentées à l’Hôtel de Caumont est en effet acquise par Vittorio Cini dans les années 1930 et 1940, à une époque où de nombreuses familles juives d’Europe sont contraintes de se défaire de leurs œuvres d’art. Pourtant, ni le parcours de l’exposition ni son catalogue n’évoquent le moindre travail de recherche sur la provenance des œuvres issues de cette collection.        Il vous reste 40.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/02/19/culture-la-presentation-des-tresors-artistiques-d-un-fasciste-implique-une-confrontation-critique_6114388_3232.html"},"headline":"Culture\u00a0: \u00ab\u00a0La pr\u00e9sentation des tr\u00e9sors artistiques d\u2019un fasciste implique une confrontation critique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-19T10:00:19+01:00","datePublished":"2022-02-19T10:00:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Histoire","International","Europe","Italie","Culture","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le commissaire d\u2019exposition Alexandre Robinet-Borgomano s\u2019\u00e9tonne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, de l\u2019\u00e9trange silence qui accompagne l\u2019exposition \u00ab\u00a0Tr\u00e9sors de Venise, la collection Cini\u00a0\u00bb. Le pass\u00e9 fasciste de Vittorio Cini (1885-1977) est largement occult\u00e9 par l\u2019H\u00f4tel de Caumont, \u00e0 Aix-en-Provence, tout comme l\u2019aspect douteux de certaines acquisitions.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Robinet-Borgomano","description":"Commissaire d'exposition, responsable du programme Allemagne de l\u2019Institut Montaigne jusqu\u2019en janvier\u00a02022"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/60/0/295/146/1342/696/60/0/139acf0_329856099-vittorio-cini.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/20/19-17">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Dans tout le pays, l’offre est largement sous-dimensionnée face à la demande. A l’université de Maastricht, les étudiants étrangers, de plus en plus nombreux, subissent cette crise de plein fouet.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    01:59    Vidéos Mali : Emmanuel Macron annonce la fin de l’opération « Barkhane »                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                       COLIN DELFOSSE POUR « LE MONDE »          Aux Pays-Bas, tensions et arnaques sur le marché des logements étudiants   Par Cédric Vallet (Maastricht (Pays-Bas), envoyé spécial)  Publié hier à 07h00   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageDans tout le pays, l’offre est largement sous-dimensionnée face à la demande. A l’université de Maastricht, les étudiants étrangers, de plus en plus nombreux, subissent cette crise de plein fouet.         A Randwyck, quartier du sud-est de Maastricht (Pays-Bas), 252 logements dans des bâtiments préfabriqués se dressent à l’extrémité d’un immense parking. Laura, étudiante franco-néerlandaise en droit européen à l’université de la ville et dont les parents vivent à La Haye, fait partie des heureux élus qui ont pu s’y installer. Avant de poser ses valises dans ce lieu – que les locaux appellent « les containers » –, elle a connu un véritable parcours de la combattante. « Je suis arrivée en août et je ne trouvais aucune annonce sur les groupes Facebook. J’ai pu m’installer temporairement dans une sorte d’hôtel pour étudiants, mais c’était très cher. Sept cents euros par mois. Puis, au bout de quelques mois, une amie m’a trouvé une place ici. Heureusement car, sans ça, je serais rentrée à La Haye et j’aurais fait quatre heures de train par jour. »          Pour les étudiants qui débarquent à Maastricht, c’est la galère immédiate. D’août à octobre, la ville de la pointe sud des Pays-Bas, à l’instar des autres villes universitaires du pays, connaît une période d’intense tension sur son marché locatif. Les logements sont trop peu nombreux pour absorber l’afflux. Cette situation empire à mesure que le nombre d’étudiants étrangers augmente aux Pays-Bas. A Maastricht, l’université comptait 16 950 étudiants en 2017. Ils sont désormais 22 219, dont 12 607 étrangers.          Propriétaires parfois sans scrupules          Au pic de la crise, en septembre, des étudiants ont opté pour des trajets en train de Liège, en Belgique, ou d’Aix-la-Chapelle, en Allemagne, voire de Bruxelles ou de Cologne, deux villes situées à plus d’une centaine de kilomètres. D’autres ont tout simplement suivi les cours en ligne, autorisés à titre exceptionnel comme une solution temporaire à la crise du logement. Le Brexit a renforcé l’attrait international des Pays-Bas. Ceux qui rêvaient d’Angleterre se replient désormais sur la solution hollandaise lorsqu’ils sont rebutés par le coût et la complexité administrative qu’implique l’inscription dans les prestigieux établissements d’outre-Manche. Aux Pays-Bas, les étudiants en quête d’expérience internationale sont attirés par la qualité de l’enseignement, prodigué quasi exclusivement en langue anglaise. Ils viennent aussi à Maastricht pour le cadre de vie. Les ruelles pavées, l’architecture médiévale, les petits bars cossus et même, parfois, les coffee-shops du centre-ville.           « Quand tu arrives, tu n’as pas le choix. Tu dois te jeter dans des trucs pas corrects » Antoine, étudiant belge        Il vous reste 72.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/02/19/aux-pays-bas-tensions-et-arnaques-sur-le-marche-des-logements-etudiants_6114365_4401467.html"},"headline":"Aux Pays-Bas, tensions et arnaques sur le march\u00e9 des logements \u00e9tudiants","dateCreated":"2022-02-19T07:00:03+01:00","datePublished":"2022-02-19T07:00:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Logement \u00e9tudiant"],"keywords":["Vie \u00e9tudiante","Logement \u00e9tudiant","International","Europe","Pays-Bas","M Campus","Campus, Le Mag"],"description":"Dans tout le pays, l\u2019offre est largement sous-dimensionn\u00e9e face \u00e0 la demande. A l\u2019universit\u00e9 de Maastricht, les \u00e9tudiants \u00e9trangers, de plus en plus nombreux, subissent cette crise de plein fouet.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Vallet","description":"Maastricht (Pays-Bas), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/616/0/7360/3680/1342/696/60/0/f24fb36_784003679-etudiants-maastricht-13.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Logement \u00e9tudiant","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/logement-etudiant/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/20/19-18">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Malgré le Brexit, la nouvelle ministre des affaires étrangères, Liz Truss, ne craint pas d’afficher la proximité du Royaume-Uni avec l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    01:59    Vidéos Mali : Emmanuel Macron annonce la fin de l’opération « Barkhane »                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Royaume-Uni             Sur fond de crise ukrainienne, le Royaume-Uni revient dans le jeu diplomatique européen      Malgré le Brexit, la nouvelle ministre des affaires étrangères, Liz Truss, ne craint pas d’afficher la proximité du Royaume-Uni avec l’Union européenne.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié hier à 03h48, mis à jour hier à 12h10    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La ministre britannique des affaires étrangères, Liz Truss, et son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, à Kiev, le 17 février 2022.  EFREM LUKATSKY / AP               Rien de tel que les menaces de guerre pour gagner en perspective : il n’y a pas si longtemps, Londres ne ratait pas une occasion de dénigrer l’Union européenne (UE) et Downing Street et l’Elysée se critiquaient ouvertement par communiqués interposés. La menace d’un conflit majeur provoqué par la Russie sur le sol européen a relégué cette grosse brouille – surtout provoquée par le Brexit – au second plan. Désormais, à Londres, on préfère insister sur l’unité des Européens : « On est toujours en Europe, on fait partie de la même équipe [occidentale] » face à Vladimir Poutine, glisse une source diplomatique.                           En direct :  le cessez-le-feu de moins en moins respecté dans l’est du pays, des échanges diplomatiques attendus à Munich                 Certes, la ministre des affaires étrangères, Liz Truss, préfère multiplier les références à l’OTAN et se féliciter que le Royaume-Uni soit le « premier contributeur financier européen » de l’Alliance atlantique. Mais mentionner l’Union européenne (UE) n’est plus tabou. Dans un discours prononcé jeudi 17 février à Kiev, où elle rencontrait son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, elle a déclaré : « Nous allons travailler de manière plus rapprochée avec nos amis, nos alliés et partenaires, y compris l’Union européenne. »          A sa prise de poste, en septembre 2021, Mme Truss a d’abord ignoré les partenaires continentaux. Priorité était donnée à la réorientation de la politique étrangère britannique vers la zone Indo-Pacifique. Ex-ministre du commerce ayant tout juste décroché un accord commercial avec Canberra, elle se félicitait de l’accord de défense Aukus, signé entre Londres, l’Australie et les Etats-Unis. Début décembre 2021, lors d’un discours à l’institut de réflexion Chatham House, elle mentionnait encore deux fois plus l’Australie que l’Europe.          Une position plus dure que Paris à l’égard de Moscou          Mais ces dernières semaines, la nouvelle cheffe de la diplomatie britannique a échangé deux fois avec Josep Borrell, le haut représentant de l’UE pour les affaires étrangères, afin de discuter de la situation ukrainienne. Le premier ministre, Boris Johnson, a également parlé au téléphone à la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, le 15 février, et l’a « remerciée pour leur coopération rapprochée concernant le [futur paquet] de sanctions [contre la Russie] ». Samedi 19 février, il devait se rendre à la conférence sur la sécurité organisée à Munich et insister, une fois de plus, sur la nécessaire unité et fermeté des Européens face à Poutine.          De son côté, Liz Truss veut surmonter la période post-Brexit, durant laquelle Londres a semblé considérer l’UE comme une structure hostile. La différence de style avec ses prédécesseurs joue aussi un rôle : elle a voté contre le Brexit en 2016 et même si, depuis, elle en est devenue une fervente avocate, elle s’est montrée bien plus amicale avec Maros Sefcovic, le vice-président de la Commission européenne chargé des relations post-Brexit, que David Frost, l’ex-ministre de l’Europe, dont elle a repris les attributions. L’approche idéologique de ce dernier était peu appréciée à Bruxelles.        Il vous reste 46.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/19/sur-fond-de-crise-londres-revient-dans-le-jeu-diplomatique-europeen_6114354_3210.html"},"headline":"Sur fond de crise ukrainienne, le Royaume-Uni revient dans le jeu diplomatique europ\u00e9en","dateCreated":"2022-02-19T03:48:03+01:00","datePublished":"2022-02-19T03:48:03+01:00","dateModified":"2022-02-19T12:10:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Ukraine","Crise ukrainienne","International","Europe","Royaume-Uni","Brexit"],"description":"Malgr\u00e9 le Brexit, la nouvelle ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Liz Truss, ne craint pas d\u2019afficher la proximit\u00e9 du Royaume-Uni avec l\u2019Union europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/1037/0/8048/4024/1342/696/60/0/b9301b2_aa28e82ed7964ca08cfaf0d61d2a1e8e-aa28e82ed7964ca08cfaf0d61d2a1e8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/20/19-19">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Un feu s’est déclaré, vendredi, sur l’« Euroferry-Olympia » de la compagnie italienne Grimaldi Lines, en mer Ionienne. Les douze disparus recensés sont tous des routiers, ont précisé les garde-côtes grecs.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    01:59    Vidéos Mali : Emmanuel Macron annonce la fin de l’opération « Barkhane »                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    International       Grèce             Incendie sur un ferry au large de la Grèce : douze personnes portées disparues      Un feu s’est déclaré, vendredi, sur l’« Euroferry-Olympia » de la compagnie italienne Grimaldi Lines, en mer Ionienne. Les douze disparus recensés sont tous des routiers, ont précisé les garde-côtes grecs.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 01h44, mis à jour hier à 22h38    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     L’« Euroferry-Olympia », battant pavillon italien, sur lequel s’est déclaré un incendie, au large de l’île de Corfou, en Grèce, le 18 février 2022.  VOULA PAPPA/IN TIME NEWS / AFP                 Au moins douze personnes étaient portées disparues, vendredi 18 février au soir, après un incendie survenu sur un ferry italien en mer Ionienne. Une course contre la montre s’est engagée pour venir à bout du sinistre et secourir les passagers manquants avant la nuit, selon les autorités grecques.            Les douze disparus recensés sont tous des routiers, sept de Bulgarie, trois de Grèce, un de Lituanie et un de Turquie, ont précisé les garde-côtes grecs. Plusieurs chauffeurs routiers ont rapporté samedi à la télévision publique ERT qu’ils préféraient dormir dans leur camion que dans les cabines bondées des ferries.              Les plongeurs ont élargi leur zone de recherches en mer autour du bâtiment en flammes, pour retrouver d’éventuels disparus au large de l’île grecque de Corfou, ont précisé les gardes-côtes grecs. Aidés d’un hélicoptère, d’une frégate et d’un vaisseau de lutte contre les incendies, plongeurs et pompiers quadrillent la zone de la catastrophe, espérant retrouver les disparus. Le brasier attisé par le vent, les explosions sporadiques et la température s’élevant à plus de 500 degrés empêchent cependant les secours d’intervenir à bord du navire, selon les pompiers et les garde-côtes grecs.            Possible pollution            Samedi soir, des remorqueurs avaient réussi à rapprocher le navire de la côte, à une dizaine de km au nord de Corfou, selon la télévision publique ERT. En début de soirée, l’Italie a annoncé que ses garde-côtes, déjà sur zone avec des moyens de lutte anti-pollution, avaient repéré « une possible nappe » près du bateau en feu, parti avec 800 m3 de fioul et 23 tonnes de « produits dangereux corrosifs ».            Le feu s’est déclaré peu après 4 heures vendredi matin (3 heures, heure de Paris) au moment où l’Euroferry-Olympia, de la compagnie italienne Grimaldi Lines, se trouvait au large de l’îlot d’Erikoussa, entre la Grèce et l’Albanie.              Sur 290 personnes enregistrées à bord, dont 51 membres d’équipage italiens et grecs, 278 ont été secourues et acheminées jusqu’au port de Corfou, selon le bilan des gardes-côtes grecs intervenus aux côtés d’un patrouilleur italien. Dix d’entre elles ont été hospitalisées avec des troubles respiratoires et des blessures mineures, selon la télévision publique grecque ERT.            Vendredi soir, deux passagers, prisonniers dans la cale aux véhicules, ont pu être évacués après plus de dix heures dans les fumées épaisses, avant d’être hospitalisés, selon les garde-côtes.            Craintes de passagers clandestins            Parmi les rescapés figurent aussi deux passagers clandestins, dont la présence fait craindre celle d’éventuelles autres personnes non comptabilisées sur le navire en feu. Des migrants embarquent souvent clandestinement à bord des ferrys reliant la Grèce à l’Italie. Le navire effectuait une liaison nocturne régulière entre le port grec d’Igoumenitsa et celui de Brindisi, en Italie.              Sur la liste des personnes à bord, il y a notamment 127 Bulgares, 64 Italiens, 24 Turcs et 21 Grecs, selon les autorités et les médias des pays concernés.            Les rescapés ont été transportés dans des hôtels de Corfou tandis que Grimaldi Lines devrait dépêcher un ferry pour permettre à ceux qui le souhaitent de rejoindre l’Italie, d’après ERT. « Le navire brûle de bout en bout », a déclaré un sauveteur grec, Yiorgos Glikofridis. « Il y a énormément de fumée et la visibilité est faible », a-t-il dit sur ERT.            L’incendie pourrait être parti d’un camion garé dans les cales réservées aux véhicules, a fait savoir le commandant du ferry à l’équipage des sauveteurs italiens, selon l’agence de presse italienne ANSA. Selon la compagnie, 153 véhicules commerciaux et 32 voitures ont embarqué sur le ferry.            « Panique à bord »            « Les flammes étaient gigantesques, c’était la panique à bord », ont témoigné des passagers auprès des sauveteurs italiens. « Le commandant du navire, quand il a découvert l’incendie, a fait le tour des cabines et rassemblé les passagers sur un seul pont, ensuite il a ordonné l’abandon du navire. L’évacuation n’a pas été une promenade de santé », a raconté à ANSA le commandant du patrouilleur des secours italiens, Felice Lodovico Simone Cicchetti.              Le feu s’est déclaré deux heures après le départ du ferry, construit en 1995, qui avait appareillé vers 2 heures du matin (minuit, heure de Paris).            « On était en train de dormir quand on nous a alertés qu’il y avait le feu », a déclaré un passager. « On s’est habillés en une seconde et nous sommes montés sur le pont où on nous a donné des gilets de sauvetage », a poursuivi ce chauffeur de camion joint par ERT. « En à peine quinze minutes, le feu a atteint le pont », a dit un autre passager sur la chaîne grecque Skai. Mais « l’équipage nous a sauvés », a-t-il encore déclaré, saluant une réaction à bord « parfaite ».            Les liaisons maritimes en ferry entre les ports grecs d’Igoumenitsa (nord-ouest) et de Patras (sud-ouest) sont fréquentes avec les ports italiens en mer Adriatique, Brindisi ou Ancône.              Le précédent incendie sur un ferry dans cette partie de la Méditerranée a eu lieu en décembre 2014 sur le Norman-Atlantic, un navire italien qui faisait route de Patras vers Ancône. Il avait fait treize morts, dont neuf passagers.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du lundi 21 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Kurdes, en quête d’un pays  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/19/incendie-sur-un-ferry-au-large-de-la-grece-douze-personnes-portees-disparues_6114342_3210.html"},"headline":"Incendie sur un ferry au large de la Gr\u00e8ce\u00a0: douze personnes port\u00e9es disparues","dateCreated":"2022-02-19T01:44:13+01:00","datePublished":"2022-02-19T01:44:13+01:00","dateModified":"2022-02-19T22:38:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"Un feu s\u2019est d\u00e9clar\u00e9, vendredi, sur l\u2019\u00ab\u00a0Euroferry-Olympia\u00a0\u00bb de la compagnie italienne Grimaldi Lines, en mer Ionienne. Les douze disparus recens\u00e9s sont tous des routiers, ont pr\u00e9cis\u00e9 les garde-c\u00f4tes grecs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/348/0/4572/2286/1342/696/60/0/4301982_5582834-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/20/19-20">
<filnamedate="20220220"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220220"><AAMMJJHH="2022022019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Une douzaine de réceptions, qui auraient été réparties sur huit dates en 2020 et en 2021, sont visées par l’enquête policière.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »                   Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen, Eric Zemmour et Christiane Taubira s’inquiètent de ne pas obtenir les 500 parrainages                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Candidate à l’élection présidentielle dans un milieu très masculin, tout un programme             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Les patrons du rail réclament « un nouveau pacte ferroviaire européen »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi et comment un nombre croissant de consommateurs optent délibérément pour l’instabilité ? »   Fleura Bardhi Professeure de marketing à la Bayes Business School, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:59    Vidéos Mali : Emmanuel Macron annonce la fin de l’opération « Barkhane »                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : les ruses du « papatriarcat »   Nicolas Santolaria                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Florence Nightingale, la première des infirmières », sur Arte : histoire d’une icône méconnue en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Jérôme Leroy, l’écrivain qui recompose le présent             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Carrie Antoinette » Johnson, la femme du premier ministre britannique que le camp conservateur déteste                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    International       Royaume-Uni             « Partygate » : Boris Johnson a répondu au questionnaire de la police      Une douzaine de réceptions, qui auraient été réparties sur huit dates en 2020 et en 2021, sont visées par l’enquête policière.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 00h55, mis à jour hier à 07h49    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a répondu au questionnaire envoyé par la police de Londres dans l’enquête sur les rassemblements à Downing Street pendant le confinement, ont fait savoir ses services, vendredi 18 février au soir.            Le chef du gouvernement, dont la survie politique est en jeu dans cette affaire, a, conformément à la requête de Scotland Yard, renvoyé le questionnaire d’enquête dans le délai de sept jours qui avait été fixé, selon Downing Street.            Une douzaine de réceptions, qui auraient été réparties sur huit dates en 2020 et en 2021, sont visées par l’enquête policière.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Royaume-Uni : des « booze parties » en série à Downing Street en pleine pandémie                   Révélations en série            Il y a huit jours, la police de Londres avait annoncé qu’elle contacterait « plus de cinquante personnes » pour obtenir leur déposition dans cette affaire qui fait scandale au Royaume-Uni. Scotland Yard avait souligné que les questionnaires avaient un « statut légal » et devaient être complétés « avec sincérité ». En cas d’infraction avérée, les contrevenants risquent une amende.                              Lire aussi   Boris Johnson a participé à une fête pour son anniversaire en plein confinement                   Excluant toute démission malgré les appels en ce sens venant de l’opposition ainsi que de certains députés de son propre parti, M. Johnson lutte depuis plusieurs semaines pour rester à la tête du gouvernement. Le dirigeant de 57 ans se trouve affaibli par la succession de révélations sur ces événements parfois festifs dans les lieux de pouvoir durant la pandémie, alors que les Britanniques voyaient leurs contacts sociaux durement entravés par les restrictions sanitaires mises en place contre le Covid-19.              Après la publication d’un prérapport interne épinglant des « erreurs de leadership et de jugement », son sort reste suspendu aux conclusions de l’enquête de police. Si elles l’accablaient, le seuil des cinquante-quatre députés conservateurs requis pour déclencher un vote de défiance pourrait rapidement être atteint.                           Ces fêtes qui ont enfreint les règles de confinement       Fête de Noël, pot de départ, vin et fromage au soleil… Les révélations se succèdent sans interruption sur les fêtes organisées au cœur du pouvoir britannique pendant le confinement, désormais au cœur d’une enquête de Scotland Yard.         15 mai 2020. Une photo publiée dans la presse montre le premier ministre, sa femme Carrie et des collaborateurs partageant planches de fromages et verres de vin dans le jardin de Downing Street pendant le premier confinement. Boris Johnson a évoqué « des gens au travail, parlant de travail ».         20 mai 2020. Une centaine de personnes sont invitées, dans un e-mail envoyé par le secrétaire particulier de Boris Johnson, Martin Reynolds, à venir « profiter du beau temps » pour un pot « avec distanciation sociale » dans les jardins de la résidence du premier ministre. Les Britanniques ne pouvaient alors légalement rencontrer qu’une personne à l’extérieur. Boris Johnson s’est excusé au Parlement pour y avoir passé vingt-cinq minutes, affirmant avoir alors pensé qu’il s’agissait d’une réunion de travail.         19 juin 2020. Boris Johnson participe à une fête d’anniversaire surprise organisée en son honneur à Downing Street. Jusqu’à 30 personnes y prennent part, selon ITV. Une porte-parole de Downing Street a affirmé que Boris Johnson a participé « moins de dix minutes » à ce « bref rassemblement » de ses collaborateurs.         13 novembre 2020. Les médias font état d’une fête avec des collaborateurs dans l’appartement de Boris Johnson malgré un deuxième confinement. Le dirigeant assure que « les règles ont tout le temps été respectées ».         27 novembre 2020. Un pot de départ aurait été organisé pour une collaboratrice du 10 Downing Street, durant lequel M. Johnson aurait fait un discours.         10 décembre 2020. Le ministère de l’éducation a confirmé la tenue d’une fête où une vingtaine de personnes s’étaient retrouvées autour de quelques « verres et canapés ». Après le confinement, des restrictions étaient alors en vigueur à Londres, qui interdisaient à différents foyers de se rencontrer à l’intérieur.         14 décembre 2020. Après la publication d’une photo dans la presse, le Parti conservateur a reconnu une fête non autorisée à son quartier général londonien, organisée par l’équipe du candidat d’alors à la mairie de Londres, Shaun Bailey.         15 décembre 2020. Le Sunday Mirror a publié une photo du premier ministre, flanqué de deux collaborateurs, participant à un quiz en ligne. Downing Street a admis que le dirigeant avait « brièvement » participé à l’événement, soulignant qu’il était virtuel.         16 décembre 2020. Le ministère des transports a présenté des excuses pour une fête de Noël « inappropriée » organisée dans ses locaux.         18 décembre 2020. Une conseillère de Boris Johnson a démissionné après avoir plaisanté, dans une vidéo devenue virale, sur une fête qui aurait réuni une quarantaine de personnes ce jour-là à Downing Street. Se disant « furieux », le premier ministre a affirmé qu’il lui avait « été assuré à plusieurs reprises » depuis le début de l’affaire qu’« il n’y avait pas eu de fête » et qu’« aucune règle » n’avait été enfreinte.         16 avril 2021. Selon le Daily Telegraph, deux pots de départ « arrosés » sont organisés à Downing Street la veille des funérailles du prince Philip, époux de la reine, alors qu’Elizabeth II était apparue assise seule, à distance de ses proches, à ses obsèques dans la chapelle du château de Windsor. Boris Johnson affirme ne pas avoir été présent à ces événements, où de l’alcool a été introduit clandestinement dans une valise, car il était dans sa résidence de campagne de Chequers. Downing Street s’est excusé auprès de la reine.         Pots du vendredi. Le Mirror affirme que chaque vendredi, les employés de Downing Street ont achevé leur semaine de travail en partageant des verres de vin, une « tradition de longue date » qui a perduré malgré la pandémie.                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du lundi 21 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Kurdes, en quête d’un pays  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/19/partygate-boris-johnson-a-repondu-au-questionnaire-de-la-police_6114338_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Partygate\u00a0\u00bb\u00a0: Boris Johnson a r\u00e9pondu au questionnaire de la police","dateCreated":"2022-02-19T00:55:12+01:00","datePublished":"2022-02-19T00:55:12+01:00","dateModified":"2022-02-19T07:49:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Une douzaine de r\u00e9ceptions, qui auraient \u00e9t\u00e9 r\u00e9parties sur huit dates en\u00a02020 et en\u00a02021, sont vis\u00e9es par l\u2019enqu\u00eate polici\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/370/0/4913/2452/1342/696/60/0/948f291_5566045-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

       
