<FILE-date="2022/12/30/19">

<article-nb="2022/12/30/19-1">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Les présidents chinois et russe se sont entretenus vendredi par vidéo. Les comptes rendus des échanges entre les deux hommes trahissent notamment une différence de vues sensible sur le conflit en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                           International            Xi Jinping élude les propositions de renforcement de coopération militaire faites à la Chine par Vladimir Poutine      Les présidents chinois et russe se sont entretenus vendredi par vidéo. Les comptes rendus des échanges entre les deux hommes trahissent notamment une différence de vues sensible sur le conflit en Ukraine.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h32    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le président russe, Vladimir Poutine, en entretien vidéo avec son homologue chinois, Xi Jinping, à Moscou, le 30 décembre 2022.  MIKHAIL KLIMENTYEV / AFP               Le président chinois, Xi Jinping, et son homologue russe, Vladimir Poutine, se sont entretenus par vidéo, vendredi 30 décembre. Les comptes rendus de la nature de leurs échanges, faits par chacune des parties, diffèrent sensiblement. Selon Vladimir Poutine, les deux dirigeants ont « l’intention de renforcer la coopération entre les forces armées de Russie et de Chine ». Or, si les deux pays procèdent régulièrement à des manœuvres militaires conjointes – ce fut encore le cas du 21 au 27 décembre en mer de Chine orientale –, la Chine s’est jusqu’ici abstenue de livrer des armes à la Russie, qui se fournit auprès de l’Iran et, selon Washington, de la Corée du Nord.                           Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Crise en Ukraine : terrain miné pour l’axe Moscou-Pékin                 Le communiqué chinois, de son côté, n’évoque à aucun moment la coopération militaire de façon explicite. « La Chine et la Russie devraient renforcer leur coordination stratégique pour apporter plus de bénéfices aux deux peuples et injecter plus de stabilité dans le monde », a déclaré Xi Jinping de façon évasive. Pourtant, Vladimir Poutine attache de l’importance à ce sujet. « La coopération militaire et technique qui contribue à la sécurité de nos pays et le maintien de la stabilité dans les régions-clés a une place à part » dans la coopération russo-chinoise, a-t-il souligné. Pour le dirigeant chinois, les deux parties « devraient continuer de faire bon usage des mécanismes existants pour favoriser le progrès dans la coopération sur l’économie, le commerce, l’énergie, la finance et l’agriculture ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vladimir Poutine cherche un soutien antioccidental auprès de Xi Jinping                 Comme si Pékin entendait sortir d’un tête à tête avec Moscou, le communiqué précise :          « La Chine est prête à travailler avec la Russie et toutes les forces progressistes dans le monde qui se dressent contre l’hégémonisme et la politique de puissance pour s’opposer conjointement à l’unilatéralisme, au protectionnisme et à l’intimidation et pour sauvegarder fermement la souveraineté, la sécurité et les intérêts des deux pays [en matière de ] développement ainsi qu’en matière d’équité et de justice internationale. »          Le communiqué chinois se poursuit en présentant les déclarations de Vladimir Poutine qui s’est félicité qu’« au milieu d’une situation internationale complexe et grave », les relations entre la Chine et la Russie soient devenues « plus résilientes, matures et stables ». Par ailleurs, selon le communiqué russe, Vladimir Poutine a annoncé que Xi Jinping viendrait « au printemps » 2023 en Russie pour « une visite d’Etat ». Mais, là encore, le communiqué chinois n’évoque à aucun moment ce déplacement.          « Résoudre le conflit à travers des négociations diplomatiques »        Il vous reste 38.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/30/xi-jinping-elude-les-propositions-de-renforcement-de-cooperation-militaire-faites-a-la-chine-par-vladimir-poutine_6156124_3210.html"},"headline":"Xi Jinping \u00e9lude les propositions de renforcement de coop\u00e9ration militaire faites \u00e0 la Chine par Vladimir Poutine","dateCreated":"2022-12-30T18:32:08+01:00","datePublished":"2022-12-30T18:32:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","International"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Asie-Pacifique","Chine","Russie","Europe"],"description":"Les pr\u00e9sidents chinois et russe se sont entretenus vendredi par vid\u00e9o. Les comptes rendus des \u00e9changes entre les deux hommes trahissent notamment une diff\u00e9rence de vues sensible sur le conflit en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/245/0/4238/2119/1342/671/60/0/ee40971_5102215-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/30/19-2">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Depuis avril, avec le projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles qui ont quitté l’Ukraine ou la Russie au début de la guerre pour trouver refuge en France. La plupart y sont restées, tout en faisant parfois de brefs allers-retours. Trois sont parties, deux pour les Etats-Unis, l’autre pour rentrer à Odessa.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Société       Carnets d'exil           « Rester ou repartir ? » Cette question qui hante les Ukrainiens exilés en France      Depuis avril, avec le projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles qui ont quitté l’Ukraine ou la Russie au début de la guerre pour trouver refuge en France. La plupart y sont restées, tout en faisant parfois de brefs allers-retours. Trois sont parties, deux pour les Etats-Unis, l’autre pour rentrer à Odessa.          Par Margherita Nasi, Solène L'Hénoret, Anne Guillard(avec Maria Alcorta Pita, interprète), Anne Hazard(avec Tatiana Weimer, interprète), Lucie Soullier, Mattea Battaglia(avec Margaryta Ryabenko, interprète), Solène Cordier(avec Nikita Mouravieff, interprète), Jordan Pouille(correspondant régional), Laetitia Clavreul et Chloé Hecketsweiler(avec Tatiana Weimer, interprète)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h19    Temps de Lecture 15 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Nous retrouvons Lessya un matin de la fin novembre via WhatsApp. Le plaisir de se reparler est partagé et, lorsque se pose la question délicate « Rester ou partir ? », elle ne cache pas son émotion. « La France est importante et tout se passe bien ici, mais mon pays me manque et je veux rentrer… un jour. Ici, c’est une vie d’exil, impréparée. J’ai aussi cette sensation d’être mariée à un homme formidable qui prend soin de moi, qui me donne tout alors que j’en aime un autre. »          Ce n’est pas la première fois que Lessya utilise le langage amoureux pour parler de l’Ukraine. « Je pense à ces femmes rencontrées à Dijon, qui sont rentrées cet été retrouver leurs maris. Pour toutes, pas de retour possible en France, personne ne pourra les forcer à revenir. Les enfants restent à la maison, les cours ont lieu très tôt ou pas du tout à cause des coupures d’électricité et des alertes, ce ne sont pas de bonnes conditions, mais c’est leur vie ! Je les comprends tellement. » Elle les comprend, et néanmoins ne suivra pas ce chemin : « Pour mes filles, Eva et Amelia, et moi, le retour ne se fera que lorsque la guerre sera terminée. » Si ses filles n’étaient pas là, elle serait rentrée depuis longtemps à Boïarka, dit-elle – « même si je ne sais pas où j’habiterais puisque la maison que j’ai achetée quelques mois avant la guerre est toujours en travaux et va le rester ».          Lessya, Violetta, Alina ou encore Stas et Olga, les Ukrainiens ; Ivan ou Nina, les Russes. Depuis le début de la guerre, Le Monde suit douze familles contraintes de quitter leur pays et de se réfugier en France. Depuis six mois, certaines n’ont plus passé de frontières, d’autres ont fait des allers-retours « chez elles » pour quelques jours, trois sont parties – deux ont changé de pays, une est rentrée. En cette fin d’année, elles nous racontent leurs choix.          « Si seulement je pouvais y retourner pour le Nouvel An »          Le jour de notre appel, Lessya ne veut pas broyer de noir : « Parlons de ce qui va bien ! », poursuit-elle. Ses filles qui s’épanouissent dans leurs écoles dijonnaises ; ce nouvel appartement qu’elle nous fait visiter virtuellement, un logement de fonction mis à disposition par le collège de sa fille Eva, tout près de la maison de Domitille et Grégoire, qui les ont hébergées pendant plusieurs mois ; ses progrès en français ; le voyage à Kiev à la Toussaint, depuis Besançon via Varsovie, quarante et une heures en bus. « J’ai retrouvé des sensations de ma vie, même si c’est le chaos. Ça m’était égal de manquer d’eau, d’électricité… tant qu’on était ensemble avec mes amis et ma famille. Si seulement je pouvais y retourner pour le Nouvel An. »        Il vous reste 88.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/30/rester-ou-repartir-cette-question-qui-hante-les-ukrainiens-exiles-en-france_6156118_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Rester ou repartir\u00a0?\u00a0\u00bb Cette question qui hante les Ukrainiens exil\u00e9s en France","dateCreated":"2022-12-30T17:00:24+01:00","datePublished":"2022-12-30T17:00:24+01:00","dateModified":"2022-12-30T18:19:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Carnets d'exil"],"keywords":["Ukraine","International","Soci\u00e9t\u00e9","Carnets d'exil","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Depuis avril, avec le projet \u00ab\u00a0Carnets d\u2019exil\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb suit douze familles qui ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine ou la Russie au d\u00e9but de la guerre pour trouver refuge en France. La plupart y sont rest\u00e9es, tout en faisant parfois de brefs allers-retours. Trois sont parties, deux pour les Etats-Unis, l\u2019autre pour rentrer \u00e0 Odessa.","author":[{"@type":"Person","name":"Margherita Nasi"}
,{"@type":"Person","name":"Sol\u00e8ne L'H\u00e9noret"}
,{"@type":"Person","name":"Anne Guillard","description":"avec Maria Alcorta Pita, interpr\u00e8te"}
,{"@type":"Person","name":"Anne Hazard","description":"avec Tatiana Weimer, interpr\u00e8te"}
,{"@type":"Person","name":"Lucie Soullier"}
,{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia","description":"avec Margaryta Ryabenko, interpr\u00e8te"}
,{"@type":"Person","name":"Sol\u00e8ne Cordier","description":"avec Nikita Mouravieff, interpr\u00e8te"}
,{"@type":"Person","name":"Jordan Pouille","description":"correspondant r\u00e9gional"}
,{"@type":"Person","name":"Laetitia Clavreul"}
,{"@type":"Person","name":"Chlo\u00e9 Hecketsweiler","description":"avec Tatiana Weimer, interpr\u00e8te"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/1170/130/4620/2310/1342/671/60/0/ce1062c_1654003171090-veronika-anastasia-daria-app.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Carnets d'exil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/carnets-d-exil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/30/19-3">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Depuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle de Maksim, Olga et leurs sept enfants qui après un mois d’occupation russe ont quitté leur village. Ils vivent désormais à Toulon. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 19 avril.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              BENOIT GUILLAUME POUR « LE MONDE »                        Société       Carnets d'exil         Carnets d’exil : Maksim et Olga, de Dymer à Toulon   Par Chloé Hecketsweiler et Tatiana Weimer (Interprète)   Publié aujourd’hui à 16h30, mis à jour à 18h18     Temps de Lecture 12 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      TémoignagesDepuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle de Maksim, Olga et leurs sept enfants qui après un mois d’occupation russe ont quitté leur village. Ils vivent désormais à Toulon. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 19 avril.                          


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

                    


Olga, le 19 avril
	

« Nous sommes partis à pied, avec les enfants. Ce que nous avons vu en chemin était terrifiant »
	

	


Nous avons rencontré Maksim, 42 ans, Olga, 37 ans, et leurs sept enfants – âgés de 18 mois à 13 ans –, à leur arrivée à Paris, le 5 avril. Il était midi, leur train partait pour Toulon à 15 heures ; le temps de poser leurs sacs à dos et d’arpenter Paris. Sous les cerisiers en fleur du Jardin des plantes, la famille pose pour la photo : « Nous l’avons fait ! » Mais la guerre a laissé des traces : un voile dans le regard, les larmes discrètes d’un enfant. Dans la rue, Olga enseigne aux plus grands quelques mots de français : « bonjour », « au revoir », « merci », « Paris c’est beau ». Comme un encouragement à aller de l’avant. Aujourd’hui, c’est depuis Toulon qu’ils nous reparlent.

<article-nb="2022/12/30/19-4">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Le ministère de la défense britannique a annoncé un don d’équipements destinés à « aider au nettoyage des champs de mines ». Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a appelé les Etats membres de l’Alliance à fournir davantage d’armements et de munitions à l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                    Un mort dans les bombardements russes sur la région de Tchernihiv, nouvelles frappes à Mykolaïv et Belgorod         L’électricité rétablie à Lviv, nouvelles frappes russes près de la frontière         Nouvelle attaque de drones russes sur le sol ukrainien                    Le contexte       Live  animé par Sabrina El Mosselli      Image de couverture :  Des militaires ukrainiens rassemblés au cimetière de Kharkiv pour les funérailles d’une de leurs camarades, le 30 décembre 2022.   Evgeniy Maloletka / AP          L’Ukraine a dit vendredi avoir repoussé une attaque nocturne de drones explosifs menée par la Russie. Une salve nocturne de drones Shahed aurait été envoyée par les Russes, selon l’armée de l’air ukrainienne. Celle-ci a assuré avoir abattu les seize appareils de fabrication iranienne qui auraient été lancés.Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a appelé vendredi les Etats membres de l’Alliance à fournir plus d’armements et de munitions à l’Ukraine.Le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue chinois, Xi Jinping, ont discuté vendredi lors d’une rencontre par visioconférence. M. Poutine a dit espérer la venue du président chinois en Russie pour une « une visite d’Etat » au « printemps » 2023. Il a aussi dit vouloir renforcer la coopération militaire avec la Chine, louant la résistance de Moscou et de Pékin aux « pressions » occidentales.L’Ukraine a dénoncé jeudi des bombardements russes « massifs » sur plusieurs villes du pays, dont la capitale, Kiev. Selon les autorités ukrainiennes, 54 des 69 missiles russes tirés « ont été abattus ».La Biélorussie a affirmé, jeudi, avoir abattu un missile antiaérien ukrainien près du village de Gorbakha, dans la région de Brest (Sud-Ouest), frontalière de l’Ukraine. Il s’agit du premier incident de ce type rapporté par Minsk depuis le début de l’offensive russe en Ukraine. L’ambassadeur d’Ukraine en Biélorussie a été convoqué.         Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Kiev, un centre à l’écoute des soldats traumatisés : « Dans tous les cas, la guerre suivra ces gens toute leur vie »         Chronique. Alain Frachon : « En 2023 s’ouvre une scène internationale plus conflictuelle et pagailleuse que jamais »         Reportage. La difficile quête d’autonomie des plus de 100 000 réfugiés ukrainiens en France         Factuel. En Ukraine, l’armée épaulée par un vaste réseau de volontaires         Analyse. A Saint-Pétersbourg, Vladimir Poutine rejoue « Le Seigneur des anneaux »         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je nous vois, Sasha et moi, à côté du magnifique sapin sur la place Sainte-Sophie, souriantes et heureuses. La guerre a bouleversé notre vie entière »         Décryptages. La Russie interdit la vente de son pétrole aux entités appliquant le plafonnement des prix         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Un mort dans les bombardements russes sur la région de Tchernihiv, nouvelles frappes à Mykolaïv et Belgorod         L’électricité rétablie à Lviv, nouvelles frappes russes près de la frontière         Nouvelle attaque de drones russes sur le sol ukrainien                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-30T15:30:38+00:00","coverageEndTime":"2022-12-31T03:30:38+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: nouvelle aide militaire du Royaume-Uni\u00a0; l\u2019OTAN appelle les alli\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0f...","description":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a annonc\u00e9 un don d\u2019\u00e9quipements destin\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0aider au nettoyage des champs de mines\u00a0\u00bb. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a appel\u00e9 les Etats membres de l\u2019Alliance \u00e0 fournir davantage d\u2019armements et de munitions \u00e0 l\u2019Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sabrina El Mosselli"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : nouvelle aide militaire du Royaume-Uni ; l’OTAN appelle les alliés à « faire plus » pour l’Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a annonc\u00e9 un don d\u2019\u00e9quipements destin\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0aider au nettoyage des champs de mines\u00a0\u00bb. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a appel\u00e9 les Etats membres de l\u2019Alliance \u00e0 fournir davantage d\u2019armements et de munitions \u00e0 l\u2019Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/0/0/4000/2667/1342/894/3/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sabrina El Mosselli"
,"startDate":"2022-12-30T15:30:38+00:00"
,"endDate":"2022-12-31T03:30:38+00:00"
  Bonjour, qu\u2019en est-il de la vie d\u00e9mocratique en Ukraine? Y a t il des \u00e9lections pr\u00e9vues, si oui, auront elles lieu et dans quelles conditions.  Merci     Ben         Bonsoir, Ben,          La vie d\u00e9mocratique et les droits des citoyens en g\u00e9n\u00e9ral sont restreints depuis l\u2019imposition de la loi martiale. Toutefois, la tenue des \u00e9lections n\u2019est pour l\u2019instant pas d\u00e9rang\u00e9e par la guerre puisque aucune ne doit se tenir dans les prochains mois.          La derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, qui a vu Volodymyr Zelensky l\u2019emportait sur Petro Porochenko, s\u2019est tenue en\u00a02019 et la prochaine devrait avoir lieu en\u00a02024, le dernier dimanche de mars. De m\u00eame, les \u00e9lections l\u00e9gislatives \u2013 largement remport\u00e9es par le parti pr\u00e9sidentiel \u00ab\u00a0Serviteur du peuple\u00a0\u00bb en\u00a02019 \u2013 se tiendront la m\u00eame ann\u00e9e, en\u00a02024, tout comme les \u00e9lections locales. Il est donc encore trop t\u00f4t pour savoir si l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine et l\u2019enclenchement de la loi martiale auront un impact sur la tenue de ces \u00e9lections.          Toutefois, la guerre fait rage depuis 2014 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine\u00a0: les habitants des r\u00e9gions concern\u00e9es ne peuvent que partiellement participer, encore moins en Crim\u00e9e que la Russie a annex\u00e9 la m\u00eame ann\u00e9e. Les \u00e9lections l\u00e9gislatives de 2019 ne s\u2019\u00e9taient ainsi d\u00e9roul\u00e9es que dans 199 circonscriptions sur 225.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: nouvelle aide militaire du Royaume-Uni\u00a0; l\u2019OTAN appelle les alli\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0f...","dateModified":"2022-12-30T17:49:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#802155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T17:10:31+00:00","articleBody":"     Dix mois apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, qui a entra\u00een\u00e9 la mise au ban du sport russe, la F\u00e9d\u00e9ration russe de football (RFS) n\u2019a pas mis ses menaces \u00e0 ex\u00e9cution de quitter l\u2019UEFA, et a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elle souhaitait former un groupe de travail avec l\u2019instance europ\u00e9enne.          Selon le pr\u00e9sident de la RFS, Alexandre Dioukov, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Moscou, ce groupe doit trouver des solutions \u00ab\u00a0pour r\u00e9gler au plus vite la question d\u2019un retour des clubs russes et des \u00e9quipes nationales dans les tournois internationaux officiels\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous \u00e9tudions la possibilit\u00e9 de revenir dans les comp\u00e9titions de l\u2019UEFA\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, pr\u00e9cisant que trois repr\u00e9sentants de l\u2019UEFA et d\u2019autres de la FIFA et du Comit\u00e9 international olympique (CIO) seraient invit\u00e9s \u00e0 prendre part \u00e0 ce groupe de travail. \u00ab\u00a0Pour nous, il est important de prendre part aux matchs de qualifications de la Coupe du monde 2026\u00a0\u00bb, a \u00e9galement fait savoir M. Dioukov.          Cette annonce intervient alors que la RFS avait multipli\u00e9, ces derni\u00e8res semaines, les signaux quant \u00e0 un possible d\u00e9part de l\u2019UEFA pour rejoindre la Conf\u00e9d\u00e9ration asiatique de football (AFC), ce qui aurait d\u2019importantes cons\u00e9quences financi\u00e8res pour les clubs russes. Toutefois, vendredi, Alexandre Dioukov n\u2019a pas totalement exclu cette possibilit\u00e9, si les n\u00e9gociations avec l\u2019UEFA \u00e9chouaient. \u00ab\u00a0Nous pouvons nous rediriger vers l\u2019Asie, mais il faut une d\u00e9cision de la FIFA pour participer \u00e0 la Coupe du monde 2026, on trouvera un accord plus vite via ce groupe de travail\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          Pour lui, ce groupe de travail avec l\u2019UEFA doit \u00eatre \u00ab\u00a0un signe que les ponts ne sont pas coup\u00e9s et qu\u2019on peut essayer de trouver des solutions pour r\u00e9tablir [leurs] relations\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, la politique a une influence sur le football. Mais nous allons voir \u00e0 quel point\u00a0\u00bb, a fait valoir M. Dioukov. La F\u00e9d\u00e9ration russe avait \u00e9t\u00e9 exclue le 28\u00a0f\u00e9vrier, quatre jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive du Kremlin en Ukraine, de toutes les comp\u00e9titions organis\u00e9es par l\u2019UEFA.          Au d\u00e9but de mai, l\u2019UEFA avait annonc\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0aucun club russe\u00a0\u00bb ne participerait aux Coupes d\u2019Europe (Ligue des champions, Ligue Europa et Ligue Europa Conf\u00e9rence) pour la saison 2022-2023, en cours. \u00c0 la mi-septembre, la RFS avait aussi confirm\u00e9 ne pas pouvoir participer aux \u00e9liminatoires de l\u2019Euro 2024, pr\u00e9vues \u00e0 partir de mars.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie veut red\u00e9finir la g\u00e9opolitique du sport          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La F\u00e9d\u00e9ration russe de football renonce pour le moment \u00e0 quitter l\u2019UEFA","dateModified":"2022-12-30T17:26:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#802136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T16:52:21+00:00","articleBody":"    Bonjour\nQuel sont les crit\u00e8res de mobilisation en Ukraine ?    Fabien         Bonjour, Fabien,          La pr\u00e9sidence ukrainienne a publi\u00e9 un d\u00e9cret le 24\u00a0f\u00e9vrier, jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe, imposant la loi martiale dans tout le pays. Selon le texte, la mesure concerne ceux soumis \u00ab\u00a0\u00e0 la conscription militaire et les r\u00e9servistes\u00a0\u00bb et devait initialement s\u2019appliquer quatre-vingt-dix jours dans toutes les r\u00e9gions ukrainiennes.          Par ailleurs, depuis le d\u00e9but de la guerre, tous les hommes ukrainiens \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 60\u00a0ans ne sont plus autoris\u00e9s \u00e0 quitter le territoire, selon une d\u00e9claration du 24\u00a0f\u00e9vrier des gardes-fronti\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: nouvelle aide militaire du Royaume-Uni\u00a0; l\u2019OTAN appelle les alli\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0f...","dateModified":"2022-12-30T17:13:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#802124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T15:47:54+00:00","articleBody":"     Le cofondateur du joyau de la tech russe Yandex, Arkadi Voloj, a officiellement fait ses adieux vendredi aux 20\u00a0000\u00a0employ\u00e9s du groupe, apr\u00e8s sa d\u00e9mission en juin dans la foul\u00e9e des premi\u00e8res sanctions internationales li\u00e9es \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Il est temps pour moi d\u2019\u00e9crire un message d\u2019adieu. (\u2026) Comme vous le savez, je ne dirige plus Yandex Russie depuis longtemps, et cette ann\u00e9e j\u2019ai d\u00fb quitter toutes [mes] positions\u00a0\u00bb au sein de la direction, a-t-il \u00e9crit dans un message interne \u00e0 l\u2019entreprise, confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Au d\u00e9but de juin, il avait d\u00e9missionn\u00e9 de la direction de Yandex, principal moteur de recherche en Russie, qu\u2019il avait cofond\u00e9 en\u00a01997, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 \u00e0 titre individuel par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) dans le cadre des sanctions li\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Yandex, c\u2019est le projet de ma vie, mais pas seulement de la mienne. Pendant trente ans, nous avons fait cela ensemble en partant de z\u00e9ro, dans le contexte d\u2019une concurrence mondiale\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Arkadi Voloj, \u00e2g\u00e9 de 58\u00a0ans.          Il a jug\u00e9 par ailleurs \u00ab\u00a0tout \u00e0 fait raisonnable et n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb le plan de restructuration de l\u2019entreprise \u00ab\u00a0dans les conditions actuelles\u00a0\u00bb. Au d\u00e9but de d\u00e9cembre, un proche de Vladimir Poutine, Alexe\u00ef Koudrine, avait d\u00e9clar\u00e9 rejoindre Yandex en tant que \u00ab\u00a0conseiller au d\u00e9veloppement\u00a0\u00bb de l\u2019entreprise, quelques jours apr\u00e8s l\u2019annonce par la direction d\u2019une r\u00e9organisation du groupe.          Dans les faits, l\u2019entreprise sera dor\u00e9navant divis\u00e9e en deux entit\u00e9s, l\u2019une g\u00e9rant les activit\u00e9s en Russie, l\u2019autre celles \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Yandex est le principal moteur de recherche de Russie, mais constitue aussi un acteur dominant des services de taxi et de livraison dans une large partie du monde russophone.          Le secteur num\u00e9rique russe a \u00e9t\u00e9 fortement affect\u00e9 par les sanctions occidentales contre Moscou. Le Kremlin cherche depuis \u00e0 remplacer les produits des g\u00e9ants occidentaux ayant quitt\u00e9 le pays, tout en renfor\u00e7ant sa mainmise sur ce secteur strat\u00e9gique.             Lire aussi :   Fronde interne chez Yandex, le \u00ab\u00a0Google russe\u00a0\u00bb, apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sanctionn\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne, le cofondateur de Yandex fait ses adieux","dateModified":"2022-12-30T16:25:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#802064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T14:58:20+00:00","articleBody":"     Selon Kirill Timoshenko, chef adjoint du cabinet pr\u00e9sidentiel ukrainien, deux personnes sont mortes dans des bombardements sur le village de Katerynivka dans la r\u00e9gion de Kharkiv. Deux autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es. \u00ab\u00a0Les services d\u2019urgence sont au travail sur place. La mise \u00e0 jour des d\u00e9tails est en cours\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 sur Telegram.          Le chef de l\u2019administration de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019une des victimes est \u00ab\u00a0un homme de 50\u00a0ans\u00a0\u00bb, mort \u00e0 la suite de frappes sur le village situ\u00e9 dans le district de Koupiansk vers 11\u00a0heures\u00a030 (10\u00a0heures\u00a030, heure de Paris). Un autre bombardement dans le m\u00eame district a eu lieu vers 13\u00a0heures et a bless\u00e9 un homme \u00e2g\u00e9 de 70\u00a0ans, rapporte Oleh Synehoubov sur Telegram. Il a \u00e9t\u00e9 pris en charge par le Centre r\u00e9gional des soins m\u00e9dicaux d\u2019urgence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux morts dans la r\u00e9gion de Kharkiv \u00e0 la suite de frappes russes","dateModified":"2022-12-30T15:34:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#802060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T14:40:31+00:00","articleBody":"     Dix mois apr\u00e8s qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 envahie par la Russie, l\u2019Ukraine tente d\u2019amasser des preuves des crimes de guerre commis par les troupes du Kremlin et de leurs manquements au droit international concernant le traitement des civils en temps de guerre.          Ex\u00e9cutions, kidnappings, bombardements \u00e0 l\u2019aveugle, agressions sexuelles\u2026 Kiev enqu\u00eate sur 58\u00a0000\u00a0cas potentiels de crimes de guerre commis par Moscou. L\u2019agence de presse Associated Press (AP) dit avoir pu v\u00e9rifier six cents cas de violation des lois de la guerre.          Selon les donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es par l\u2019agence, les violations recens\u00e9es incluent quatre-vingt-treize attaques sur des \u00e9coles, trente-six o\u00f9 des enfants sont morts, et deux cents attaques directes sur des civils comprenant des actes de torture, des enl\u00e8vements et des ex\u00e9cutions, ainsi la profanation de cadavres. Parmi les cibles russes\u00a0: des \u00e9glises, des centres culturels, des h\u00f4pitaux, des centres de ravitaillement en nourriture, et des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques. Certaines des attaques \u00e9taient des massacres ayant fait des centaines de victimes civiles, qui accumul\u00e9s, pourraient comptabiliser des milliers de morts. Une enqu\u00eate d\u2019AP r\u00e9v\u00e8le par exemple que le bombardement du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, qui \u00e9tait utilis\u00e9 comme un abri pour des civils, a probablement fait plus de 600\u00a0victimes.          Mais m\u00eame si ce conflit est l\u2019un des plus document\u00e9s de l\u2019histoire, r\u00e9ussir \u00e0 capturer et \u00e0 inculper les individus derri\u00e8re ces crimes reste compliqu\u00e9. Les autorit\u00e9s ukrainiennes font face \u00e0 de s\u00e9rieux obstacles pour rassembler les preuves n\u00e9cessaires en pleine zone de guerre, et la majorit\u00e9 des coupables pr\u00e9sum\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 fui et sont en s\u00e9curit\u00e9 derri\u00e8re la ligne de front russe.          Moscou, de son c\u00f4t\u00e9, nie ces accusations de brutalit\u00e9 depuis le d\u00e9but du conflit. L\u2019ambassadeur russe aux Nations unies, Vassily Nebenzia, avait par exemple affirm\u00e9 qu\u2019aucun civil n\u2019avait \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 ou ex\u00e9cut\u00e9 \u00e0 Boutcha, malgr\u00e9 la documentation m\u00e9ticuleuse du massacre par plusieurs journalistes et enqu\u00eateurs sur place.          Pour aller plus loin             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Boutcha, la plong\u00e9e en enfer de la rue Ivana-Franka                 Lire aussi :     A Boutcha et dans la r\u00e9gion de Kiev, des sc\u00e8nes de carnage                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine tente de rassembler des preuves des crimes de guerre commis par la Russie sur son territoire","dateModified":"2022-12-30T16:19:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#802034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T11:59:48+00:00","articleBody":"     Dans un tweet, le premier ministre britannique, Rishi Sunak, a r\u00e9affirm\u00e9 le soutien du Royaume-Uni \u00e0 l\u2019Ukraine dans la guerre qui l\u2019oppose \u00e0 la Russie.          \u00ab\u00a0Au cours des derniers jours, l\u2019Ukraine a subi l\u2019une des pires salves de missiles. Les Ukrainiens ne se d\u00e9couragent pas\u00a0\u00bb, a t-il \u00e9crit. Le Royaume-Uni va \u00ab\u00a0continuer \u00e0 les \u00e9quiper avec le soutien n\u00e9cessaire pour qu\u2019ils se d\u00e9fendent\u00a0\u00bb, poursuit le premier ministre britannique.                    Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace, a annonc\u00e9 un don de plus de \u00ab\u00a01\u00a0000 d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux Vallon\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0cent kits de d\u00e9sarmement de bombe\u00a0\u00bb, ou kits antiexplosion, pour \u00ab\u00a0aider au nettoyage des champs de mines\u00a0\u00bb et assurer la s\u00e9curit\u00e9 des \u00ab\u00a0territoires r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s, des habitations de civiles et des infrastructures\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni fait don \u00e0 l\u2019Ukraine de nouveaux \u00e9quipements","dateModified":"2022-12-30T12:07:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#801985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T11:15:31+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a appel\u00e9 les Etats membres de l\u2019Alliance \u00e0 fournir plus d\u2019armements et de munitions \u00e0 l\u2019Ukraine, dans une interview publi\u00e9e vendredi par l\u2019agence de presse allemande DPA.          \u00ab\u00a0J\u2019appelle les alli\u00e9s \u00e0 faire plus. Il est dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de notre s\u00e9curit\u00e9 de s\u2019assurer que l\u2019Ukraine l\u2019emporte et que [le pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine ne gagne pas\u00a0\u00bb, affirme Jens Stoltenberg.          Il souligne \u00e9galement le besoin \u00ab\u00a0\u00e9norme\u00a0\u00bb en munitions et en pi\u00e8ces de rechange pour les armements en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous savons que la plupart des guerres se terminent \u00e0 la table des n\u00e9gociations \u2013 probablement que, dans cette guerre, ce sera aussi le cas \u2013, mais nous savons que ce que l\u2019Ukraine peut obtenir de ces n\u00e9gociations d\u00e9pend inextricablement de la situation militaire\u00a0\u00bb, poursuit-il.          Le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky a renouvel\u00e9, la semaine derni\u00e8re, son appel aux dirigeants occidentaux pour qu\u2019ils livrent des armements, notamment des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 la m\u00eame semaine une aide suppl\u00e9mentaire de 2 milliards de dollars (1,87\u00a0milliards d\u2019euros) ainsi que la livraison \u00e0 l\u2019Ukraine de missiles sol-air\u00a0Patriot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN appelle les alli\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0faire plus\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-30T11:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#801976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T11:07:04+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son homologue chinois, Xi Jinping, ont \u00e9chang\u00e9 aujourd\u2019hui lors d\u2019une rencontre par visioconf\u00e9rence. M.\u00a0Poutine a dit esp\u00e9rer la venue du pr\u00e9sident chinois en Russie pour une \u00ab\u00a0une visite d\u2019Etat\u00a0\u00bb au \u00ab\u00a0printemps\u00a0\u00bb 2023. Une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie de Covid-19.          \u00ab\u00a0Nous vous attendons, Monsieur le Pr\u00e9sident, cher ami, nous vous attendons au printemps prochain pour une visite d\u2019Etat \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Vladimir Poutine, en introduction de l\u2019\u00e9change entre les deux dirigeants. Cette visite permettrait de \u00ab\u00a0d\u00e9montrer au monde entier l\u2019\u00e9troitesse des relations russo-chinoises\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          M.\u00a0Poutine a dit vouloir renforcer la coop\u00e9ration militaire avec la Chine, louant la r\u00e9sistance de Moscou et P\u00e9kin face aux \u00ab\u00a0pressions\u00a0\u00bb occidentales. \u00ab\u00a0Dans le contexte des pressions sans pr\u00e9c\u00e9dent et des provocations de l\u2019Occident, nous d\u00e9fendons nos positions de principe\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le pr\u00e9sident russe. Selon lui, \u00ab\u00a0la coordination entre Moscou et P\u00e9kin sur la sc\u00e8ne internationale (\u2026) sert \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un ordre mondial juste et fond\u00e9 sur le droit international\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La coop\u00e9ration militaire et technique qui contribue \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de nos pays et au maintien de la stabilit\u00e9 dans les r\u00e9gions-cl\u00e9s a une place \u00e0 part\u00a0\u00bb dans la coop\u00e9ration russo-chinoise, a-t-il poursuivi.          En r\u00e9ponse, Xi Jinping a d\u00e9clar\u00e9 que la Chine \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 accro\u00eetre la coop\u00e9ration strat\u00e9gique avec la Russie dans le contexte de ce qu\u2019il a appel\u00e9 une situation \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb dans le monde en g\u00e9n\u00e9ral.          Confront\u00e9e \u00e0 de lourdes sanctions occidentales \u00e0 cause de son invasion de l\u2019Ukraine, la Russie cherche ces derniers mois \u00e0 renforcer ses liens avec l\u2019Asie, en particulier avec la Chine, qui s\u2019est gard\u00e9e cependant de soutenir l\u2019attaque russe. Moscou et P\u00e9kin se pr\u00e9sentent comme un contrepoids g\u00e9opolitique face aux Etats-Unis et leurs alli\u00e9s. Ils ont men\u00e9 plusieurs exercices militaires conjoints ces derniers mois, notamment des man\u0153uvres navales cette semaine en mer de Chine orientale. La Russie s\u2019efforce aussi d\u2019augmenter ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019\u00e9conomie chinoise, grosse consommatrice d\u2019hydrocarbures, d\u2019autant que les Europ\u00e9ens sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 se d\u00e9faire de leur d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 la Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine cherche \u00e0 renforcer les relations russo-chinoises","dateModified":"2022-12-30T11:26:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#801959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T10:52:00+00:00","articleBody":"     Selon Kirill Timoshenko, chef adjoint du cabinet pr\u00e9sidentiel ukrainien, une personne est morte dans les bombardements russes sur la r\u00e9gion de Tchernihiv, plus particuli\u00e8rement sur la ville de Semenivka. Les d\u00e9tails sont \u00ab\u00a0en cours de clarification\u00a0\u00bb, ajoute M.\u00a0Timoshenko sur Telegram. L\u2019alimentation en \u00e9lectricit\u00e9 de la ville est \u00e9galement interrompue.          A Mykola\u00efv, les sir\u00e8nes d\u2019alerte signalant un raid a\u00e9rien ont retenti \u00e0 9\u00a0h\u00a050 (8\u00a0h\u00a050, heure de Paris) ce matin. L\u2019alerte a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e \u00e0 10\u00a0h\u00a025 puis \u00e0 nouveau d\u00e9clench\u00e9e vingt-cinq minutes plus tard. Selon le maire de la ville, l\u2019alerte a officiellement \u00e9t\u00e9 suspendue \u00e0 12\u00a0h\u00a022, a-t-il \u00e9crit sur Telegram.          La r\u00e9gion de Belgorod a \u00e9galement subi des bombardements selon son gouverneur Viacheslav Gladkov\u00a0:           \u00ab\u00a0Le district urbain de Chebekinski a fait l\u2019objet de tirs. Il n\u2019y a pas eu de victimes. Un obus a touch\u00e9 le territoire d\u2019une entreprise industrielle, les fen\u00eatres ont \u00e9t\u00e9 bris\u00e9es et la cl\u00f4ture a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e. Tous les services d\u2019urgence sont sur place. Les enqu\u00eates de porte \u00e0 porte sont en cours.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un mort dans les bombardements russes sur la r\u00e9gion de Tchernihiv, nouvelles frappes \u00e0 Mykola\u00efv et Belg...","dateModified":"2022-12-30T12:07:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#801945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T10:17:13+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de la r\u00e9gion de Lviv, Maksym Kozytsky, a publi\u00e9 ce matin un rapport sur la situation dans la ville, au lendemain des frappes russes massives sur l\u2019Ukraine.          A  l\u2019heure actuelle, \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est fournie dans la r\u00e9gion de Lviv selon le calendrier des coupures horaires. Les ing\u00e9nieurs en \u00e9lectricit\u00e9 ont d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 les r\u00e9parations li\u00e9es aux dommages caus\u00e9s par les frappes de missiles\u00a0\u00bb, a t-il d\u00e9clar\u00e9 sur l\u2019application Telegram. Hier, 90\u00a0% de cette grande ville de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine \u00e9tait priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite de nouveaux bombardements russes contre les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes.          L\u2019oblast de Soumy, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Russie, a, elle, subi de nouvelles frappes russes dans la nuit, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. Les d\u00e9tails sur les \u00ab\u00a0cons\u00e9quences\u00a0\u00bb de ces attaques sont \u00ab\u00a0en cours de clarification\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast, Dmytro Zhyvytskyy, sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 r\u00e9tablie \u00e0 Lviv, nouvelles frappes russes pr\u00e8s de la fronti\u00e8re","dateModified":"2022-12-30T12:07:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#801929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T09:26:06+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a publi\u00e9 sur l\u2019application Telegram une s\u00e9rie de photos montrant les troupes ukrainiennes et les \u00e9quipes de secouristes en action, accompagn\u00e9e de ce message\u00a0:           Nous nous battons pour l\u2019Ukraine, pour les valeurs qui unifient l\u2019Europe et le monde d\u00e9mocratique, pour la valeur globale de la vie. Pour tout ce que l\u2019Etat terroriste essaie de d\u00e9truire.            Ce n\u2019est pas simple, c\u2019est difficile, mais je suis confiant, nous allons nous en sortir et l\u2019aggression russe \u00e9chouera de telle sorte que tous les potentiels agresseurs du monde n\u2019oseront pas r\u00e9p\u00e9ter ce que l\u2019id\u00e9ologie russe fait actuellement.                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine se bat \u00ab\u00a0pour le monde d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb, affirme le pr\u00e9sident Zelensky","dateModified":"2022-12-30T09:39:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#801878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T08:42:24+00:00","articleBody":"     La Russie a lanc\u00e9 seize drones\u00a0kamikazes\u00a0la nuit derni\u00e8re, annoncent ce matin les forces arm\u00e9es ukrainiennes, au lendemain d\u2019attaques de missiles russes men\u00e9es contre les infrastructures strat\u00e9giques du pays.          \u00ab\u00a0Dans la nuit du 29 au 30\u00a0d\u00e9cembre, l\u2019ennemi a attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine avec des drones kamikazes Shahed-131\/136 de fabrication iranienne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la d\u00e9fense a\u00e9rienne ukrainienne sur Telegram. Les drones ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s, selon celle-ci, du sud-est et du nord du pays et ont tous \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          A Kiev, les autorit\u00e9s avaient annonc\u00e9 une alerte a\u00e9rienne \u00e0 2\u00a0h\u00a012 du matin (1\u00a0h\u00a012, heure de Paris) qui a dur\u00e9 un peu plus de deux heures. Sept de ces drones kamikazes ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s vers la capitale. La d\u00e9fense a\u00e9rienne ukrainienne en a abattu cinq au-dessus de la ville et deux dans ses environs, a \u00e9crit le maire de Kiev, Vitali Klitschko, sur l\u2019application Telegram. \u00ab\u00a0En raison de chutes de d\u00e9bris, les fen\u00eatres d\u2019un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel et d\u2019un b\u00e2timent non r\u00e9sidentiel ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es dans le ra\u00efon [quartier administratif] Holossi\u00efvsky. Personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9taille-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle attaque de drones russes sur le sol ukrainien","dateModified":"2022-12-30T12:08:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#801872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T07:42:15+00:00","articleBody":"     Selon Didier Leschi, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Office fran\u00e7ais de l\u2019immigration et de l\u2019int\u00e9gration, 106\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens se trouveraient actuellement en France, soit l\u00e9g\u00e8rement plus qu\u2019en juin, o\u00f9 le chiffre de 100\u00a0000 avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9. Nombre d\u2019entre eux ont les plus grandes difficult\u00e9s \u00e0 se loger. Entre 30\u00a0000\u00a0et 50\u00a0000 Ukrainiens b\u00e9n\u00e9ficieraient aujourd\u2019hui de l\u2019h\u00e9bergement citoyen. Un dispositif \u00ab\u00a0\u00e0 bout de souffle\u00a0\u00bb, le nombre de places propos\u00e9es par les particuliers diminuant chaque semaine un peu plus.          Les logements actuels ne pourront offrir \u00e0 moyen et \u00e0 long termes l\u2019autonomie dont les Ukrainiens ont besoin pour trouver un mode de vie plus stable. Ainsi, fin novembre, ils \u00e9taient 11\u00a0000 \u00e0 avoir suivi des cours de fran\u00e7ais, un chiffre que les autorit\u00e9s aimeraient voir augmenter.\u00a0Faute de parler fran\u00e7ais, de nombreux Ukrainiens qualifi\u00e9s ne peuvent exercer leur m\u00e9tier. Nikolovna Valaria, urologue \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Kiev, s\u2019est mise \u00e0 garder des enfants. Igor Proginev, qui \u00e9tait professeur d\u2019universit\u00e9, fait de la mise en rayon en grande surface.          En novembre, seul un Ukrainien sur dix avait trouv\u00e9 un emploi en France. C\u2019est n\u00e9anmoins\u00a0trois fois plus qu\u2019en juin, o\u00f9 ils n\u2019\u00e9taient que 3\u00a0500. Si une majorit\u00e9 d\u2019entre eux est employ\u00e9e dans l\u2019h\u00f4tellerie et la restauration, certains ont r\u00e9cemment rejoint des fili\u00e8res industrielles, en Bretagne notamment. Sur les 35\u00a0000 mineurs ukrainiens pr\u00e9sents en France, 20\u00a0000 vont \u00e0 l\u2019\u00e9cole. Pour ne pas rompre le lien avec leur pays, certains, en plus d\u2019\u00eatre scolaris\u00e9s dans leur pays d\u2019accueil, le sont toujours en Ukraine et suivent les cours \u00e0 distance.             Lire aussi :     La difficile qu\u00eate d\u2019autonomie des plus de 100\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en France          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La difficile qu\u00eate d\u2019autonomie des plus de 100\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en France","dateModified":"2022-12-30T07:44:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#801855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T04:38:09+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine d\u00e9nonce des bombardements russes \u00ab\u00a0massifs\u00a0\u00bb sur plusieurs villes du pays, dont la capitale, Kiev. Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, 54 des 69\u00a0missiles russes tir\u00e9s \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 abattus\u00a0\u00bb. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, la pr\u00e9sidence ukrainienne avait annonc\u00e9 qu\u2019environ cent vingt missiles avaient vis\u00e9 le pays.          Ces bombardements ont tu\u00e9 trois\u00a0personnes et en ont bless\u00e9 six\u00a0autres, dont un enfant, dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions d\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 jeudi soir le ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien. Une salve de roquettes lanc\u00e9e sur Kharkiv a ensuite tu\u00e9 deux personnes et en a bless\u00e9 une, selon le gouverneur de la r\u00e9gion. En outre, \u00e0 la mi-journ\u00e9e, 40\u00a0% des habitants de Kiev \u00e9taient priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, ainsi que 90\u00a0% de ceux de Lviv. Ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es les oblasts de Kharkiv, Odessa, Mykola\u00efv, et Kherson.          La Bi\u00e9lorussie a affirm\u00e9, jeudi, avoir abattu un missile antia\u00e9rien ukrainien pr\u00e8s du village de Gorbakha, dans la r\u00e9gion de Brest (Sud-Ouest), frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine. Il s\u2019agit du premier incident de ce type rapport\u00e9 par Minsk depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine. L\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine en Bi\u00e9lorussie a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9.          Selon\u00a0un briefing du chef adjoint de l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Oleksi Hromov, les forces ukrainiennes ont avanc\u00e9 de 2,5\u00a0kilom\u00e8tres en direction de Kreminna, dans l\u2019oblast de Louhansk, au cours de la semaine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0vendredi 30 d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-30T07:11:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#801852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T04:32:38+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-30T04:32:38+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/0/0/4000/2667/1342/894/3/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/30/19-5">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Depuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle de Lessya et ses deux filles, Eva et Amelia, qui ont quitté Boïarka, au sud-ouest de Kiev, et vivent désormais à Dijon. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 11 avril.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              BENOÎT GUILLAUME POUR « LE MONDE »                        Société       Carnets d'exil         Carnets d’exil : Lessya, Eva et Amelia, de Boïarka à Dijon   Par Anne Hazard et Tatiana Weimer (interprète)   Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 18h09     Temps de Lecture 14 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      TémoignagesDepuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle de Lessya et ses deux filles, Eva et Amelia, qui ont quitté Boïarka, au sud-ouest de Kiev, et vivent désormais à Dijon. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 11 avril.                          


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

                    
Lessya, le 11 avril

 « On commençait à souffler quand la nouvelle est tombée : nous devrons bientôt quitter le foyer d’accueil »

Lessya Kozachuk (40 ans), orthophoniste, son ex-mari, Oleg (61 ans), et leurs filles Eva (13 ans) et Amelia (9 ans) ont quitté Boïarka, à 12 kilomètres au sud-ouest de Kiev, le 28&nbspfévrier. Ils sont arrivés à Dijon le 11 mars. Recomposée le temps du voyage pour fuir la guerre, la famille vit en foyer, Lessya et Eva partagent un studio, Amelia et le père, un autre.



<article-nb="2022/12/30/19-6">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Depuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle d’Olga, Stanislav et leurs filles, qui étaient en vacances à Paris lorsque le conflit a éclaté, et ont emménagé à Strasbourg. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 1er avril.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              BENOÎT GUILLAUME POUR « LE MONDE »                        Société       Carnets d'exil         Carnets d’exil : Stanislav, Olga, Lisa et Simona, de Kiev à Strasbourg   Par Mattea Battaglia et Margaryta Ryabenko (interprète)   Publié aujourd’hui à 15h45, mis à jour à 18h11     Temps de Lecture 15 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      FactuelDepuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle d’Olga, Stanislav et leurs filles, qui étaient en vacances à Paris lorsque le conflit a éclaté, et ont emménagé à Strasbourg. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 1er avril.                          


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

                    
Stanislav, le 1er avril

 «&nbspPour moi, le 24 février dure depuis six semaines »

La famille a quitté Kiev, le 21&nbspfévrier, pour des vacances à Paris. Avec le déclenchement de l’offensive russe, trois jours plus tard, Stanislav et Olga, 43 ans tous les deux, Lisa, 21&nbspans, et Simona, 8&nbspans, ont prolongé le séjour en France. Un exil – sans véritable exode – qui les a conduits jusqu’à Strasbourg, où des amis les ont accueillis.



<article-nb="2022/12/30/19-7">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Depuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle d’Evgenia, 63 ans, écrivaine, qui a quitté Kiev avec sa fille Anna, 36 ans, gravement malade, et s’est s’installée dans la région lyonnaise. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 19 avril.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              Benoît Guillaume pour « Le Monde »                        Société       Carnets d'exil         Carnets d’exil : Evgenia et Anna, de Kiev à Villeurbanne   Par Solène L'Hénoret   Publié aujourd’hui à 15h30, mis à jour à 18h10     Temps de Lecture 15 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      TémoignagesDepuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle d’Evgenia, 63 ans, écrivaine, qui a quitté Kiev avec sa fille Anna, 36 ans, gravement malade, et s’est s’installée dans la région lyonnaise. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 19 avril.                          


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

                    
Evgenia, le 19 avril

 « Je suis partie avec mon ordinateur, qui contient tous les romans que j’ai écrits, quelques photos de mes ancêtres et une relique »

 Une bibliothèque de livres polonais orne le mur de la salle à manger, une autre de romans français recouvre celui de la chambre. Une source d’apaisement précieuse pour Evgenia Kononenko, 63 ans, et Anna, 36 ans, qui sont hébergées dans cet appartement de Villeurbanne (Rhône), depuis le 3 avril, grâce à Olga, mathématicienne russe. La mère, écrivaine, espère pouvoir retourner à Kiev, sa ville natale, dès que sa fille sera guérie.



<article-nb="2022/12/30/19-8">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Depuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle de  Veronika et ses deux filles, Daria et Anastasia, qui ont quitté Kiev pour s’installer en Mayenne. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 16 mai.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              BENOIT GUILLAUME POUR « LE MONDE »                        Société       Carnets d'exil         Carnets d’exil : Veronika, Anastasia et Daria, de Kiev à Cossé-le-Vivien   Par Chloé Hecketsweiler et Tatiana Weimer (interprète)   Publié aujourd’hui à 15h30, mis à jour à 18h17     Temps de Lecture 11 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      TémoignagesDepuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle de  Veronika et ses deux filles, Daria et Anastasia, qui ont quitté Kiev pour s’installer en Mayenne. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 16 mai.                          


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

                    


Veronika, le 16 mai
	

« J’aimerais retravailler dans un café, comme à Kiev »
	


	


Porte de Versailles, le 7 avril. Dans le grand hall bruyant où des dizaines de réfugiés se pressent chaque jour, en quête d’un point de chute, Daria, 5 ans, a trouvé le sommeil sur les genoux de sa sœur, Anastasia, 12 ans. Leur maman, Veronika laisse errer son regard clair et fatigué sur les chaises en plastique où les familles attendent le départ. Dans une heure, toutes les trois partiront en car, pour Ambrières-les-Vallées, un village de Mayenne dont le nom a été épinglé au bout de la rangée de chaises.
      
« Je ne sais pas, le plus important, c’est qu’il n’y ait pas de bombes ! »
      
      
« rêve » serait de pouvoir en ouvrir un en France. Pour elle, il n’y aura « pas de retour en arrière », confie-t-elle avec émotion. Une voix annonce l’heure du départ « Mayenne, Mayenne ». Un mois et demi plus tard, c’est de là que Veronika nous raconte la suite de son périple.
 

<article-nb="2022/12/30/19-9">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Depuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle d’Ivan, Maria et leurs trois enfants, qui ont fui Moscou. Installés quelques semaines à Bure-sur-Yvette (Essonne), ils vivent désormais à Boston aux Etats-Unis. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 20 avril.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Société       Carnets d'exil         Carnets d’exil : Ivan, Maria, Olga, Anna et Igor, de Moscou à Bures-sur-Yvette   Par Anne Guillard et Maria Alcorta Pita (Interprète)   Publié aujourd’hui à 15h15, mis à jour à 18h13     Temps de Lecture 11 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      TémoignagesDepuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle d’Ivan, Maria et leurs trois enfants, qui ont fui Moscou. Installés quelques semaines à Bure-sur-Yvette (Essonne), ils vivent désormais à Boston aux Etats-Unis. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 20 avril.                          


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

                    
Ivan, le 20 avril

 « Je suis resté emprisonné deux semaines à Moscou »

Ivan est mathématicien. Il est marié à Maria, mathématicienne et designer graphiste. Ils ont tous les deux 41 ans et trois enfants, Olga, 18 ans, Anna, 16 ans, et Igor, 9 ans. Ils ont fui Moscou depuis un peu plus d’un mois. Leur fille aînée est en Arménie et doit les rejoindre samedi 23 avril.



<article-nb="2022/12/30/19-10">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Depuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle des  deux sœurs Valeria, 26 ans, et Maria, 17 ans, arrivées à Strasbourg le 1er mars. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 1er avril.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              BENOÎT GUILLAUME POUR « LE MONDE »                         Société       Carnets d'exil         Carnets d’exil : Valeria et Maria, de Kiev à Strasbourg   Par Mattea Battaglia et Margaryta Ryabenko (interprète)   Publié aujourd’hui à 15h15, mis à jour à 18h16     Temps de Lecture 12 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      TémoignagesDepuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle des  deux sœurs Valeria, 26 ans, et Maria, 17 ans, arrivées à Strasbourg le 1er mars. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 1er avril.                          


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

                    


Valeria, le 1er avril
	

« C’est pour que ma sœur puisse réussir sa scolarité que nous avons décidé de partir, elle et moi »
	

	


Elles ont plus l’air de deux amies que de deux sœurs. Neuf ans séparent pourtant l’aînée, Valeria, 26 ans, de sa cadette, Maria, 17 ans. A Strasbourg, où elles ont posé leurs valises le 1er mars, les sœurs Nadieina cherchent leurs marques, dans un petit studio, entre reprise d’études et recherche d’emploi, projets d’avenir et espoir d’un retour à Kiev.

<article-nb="2022/12/30/19-11">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Depuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle de Khrystyna, qui a quitté Lviv, seule, à 19 ans, une semaine après le déclenchement de la guerre, et vit depuis dans une famille d’accueil à Courbevoie (Hauts-de-Seine). Retrouvez ici ses témoignages, depuis notre première rencontre, le 10 avril.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              BENOIT GUILLAUME POUR « LE MONDE »                        Société       Carnets d'exil         Carnets d’exil : Khrystyna, de Lviv à Courbevoie   Par Margherita Nasi   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 18h09     Temps de Lecture 8 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      TémoignagesDepuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle de Khrystyna, qui a quitté Lviv, seule, à 19 ans, une semaine après le déclenchement de la guerre, et vit depuis dans une famille d’accueil à Courbevoie (Hauts-de-Seine). Retrouvez ici ses témoignages, depuis notre première rencontre, le 10 avril.                          


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

                    
Le 10 avril

 «&nbspJ’ai pris la route, seule »

Khrystyna Marakhovska, 19 ans, affiche un sourire timide sous une cascade de cheveux blonds. Ancienne étudiante en littérature française à Lviv, elle a abandonné l’université à l’été 2021 pour donner des cours de langue en ligne. Quand la guerre a éclaté, elle a versé toutes ses économies à l’armée, puis a pris la route. Elle est arrivée le 11 mars en France, où elle a été accueillie dans une famille à Courbevoie (Hauts-de-Seine).


<article-nb="2022/12/30/19-12">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Depuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle d’Alina, son mari, Yehven, et leur fille, Uliana qui ont quitté en voiture Karkhiv bombardée, début mars, et sont désormais installés à Nice. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 12 avril.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              BENOIT GUILLAUME POUR « LE MONDE »                        Société       Carnets d'exil         Carnets d’exil : Alina, de Kharkhiv à Nice   Par Lucie Soullier   Publié aujourd’hui à 14h45, mis à jour à 18h16     Temps de Lecture 10 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      TémoignagesDepuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle d’Alina, son mari, Yehven, et leur fille, Uliana qui ont quitté en voiture Karkhiv bombardée, début mars, et sont désormais installés à Nice. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 12 avril.                          


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

                    


Le 12 avril
	

« Je n’arrête pas de me dire que c’était le bon choix »
	


	


« On avait une belle vie, vous comprenez ? » On l’avait laissée les yeux embués et le cœur écartelé entre la mort omniprésente là-bas et la vie qu’il fallait bien reconstruire ici. Un mois a passé, qu’Alina raconte dans son anglais presque parfait. Ses larmes au bord des yeux sont toujours là.

 

<article-nb="2022/12/30/19-13">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Depuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celles de  Marina, Mira et leurs parents, qui ont quitté Tcherkassy début mars avec leur voisine  Nataliia et sa fille Emilie. Les premiers sont partis en novembre pour les Etats-Unis, les deux autres sont restées en Sologne. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 11 avril.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Société       Carnets d'exil         Carnets d’exil : Marina, Nataliia et Oleksandre, de Tcherkassy à Selles-Saint-Denis   Par Jordan Pouille ( Correspondant régional)   Publié aujourd’hui à 14h45, mis à jour à 18h14     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      TémoignagesDepuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celles de  Marina, Mira et leurs parents, qui ont quitté Tcherkassy début mars avec leur voisine  Nataliia et sa fille Emilie. Les premiers sont partis en novembre pour les Etats-Unis, les deux autres sont restées en Sologne. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 11 avril.                          


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

                    
Marina, le 11 avril

 «&nbspEn Sologne, on se sent vraiment apaisés »

Marina, 32&nbspans, et Mira, 27&nbspans, sont arrivées le 6&nbspmars à Selles-Saint-Denis (Loir-et-Cher), un village de Sologne, avec leur mère Zhanna. Le père, Oleksandre, ouvrier du BTP en Estonie, les y a rejointes. A Tcherkassy (au sud de Kiev), elles étaient voisines d’immeuble de Nataliia, 33&nbspans. Elle a une fille, Emilie, 3&nbspans, et est francophone, après deux contrats dans des sociétés françaises en Ukraine. C’est grâce à son réseau français qu’ils ont pu quitter leur pays. Dans son Dacia Sandero, elle a emmené les deux sœurs et leur mère. Le groupe vit dans une coquette maison, prêtée par une habitante.


          « GRÂCE AU TÉLÉTRAVAIL et aux visioconférences, ma sœur et moi poursuivons notre activité. Elle travaille dans la blockchain, une technologie dont dépendent les cryptomonnaies. Moi je suis dans le « brand management », les relations publiques pour des petites entreprises ukrainiennes et américaines du numérique. Ces industries perdurent en Ukraine. Le pays a besoin de maintenir une économie pour financer son armée et apporter les produits de base à sa population. Tcherkassy est un carrefour pour l’acheminement de l’aide humanitaire. D’après ce qu’on peut lire – parce qu’on lit tout ce qui se dit – notre ville accueille 100 000 réfugiés.          A Selles-Saint-Denis, la solidarité est très touchante. Quand je suis arrivée avec notre groupe, des habitants avaient préparé plusieurs mois de provisions ! Des familles sont motivées pour accueillir d’autres réfugiés. Et même si le bruit des fusils de chasse nous fait parfois sursauter, on se sent vraiment apaisés. Une dame remarquable nous offre le gîte, une maison vide au fond de son jardin, et nous donne des cours de français. Le maire s’est démené pour que nous obtenions vite nos documents et inscrit Emilie au centre de loisirs pour les vacances de Pâques.          Grâce à la mobilisation des habitants, en particulier de M. Sandré, qui a dirigé l’usine où Nataliia travaillait en Ukraine, elle a décroché un CDD d’un mois dans une entreprise qui fabrique des meubles de magasins. Ma mère travaille à la maison de retraite. Dans quelques jours, mon père va démarrer un contrat dans une entreprise de maçonnerie. Il a hâte d’envoyer des dons à notre paroisse, de se sentir utile à son pays.          Cela fait du bien de vivre tous ensemble, de s’entraider sans trop penser à l’avenir et à notre retour possible en Ukraine. Mais nous éprouvons parfois un sentiment de honte ou de culpabilité. Nous pensons chaque jour à nos proches là-bas, aux personnes tuées qu’on connaissait. Nous nous demandons dans quel état sera notre pays, notre ville après la guerre, et on espère que tout sera bientôt fini. Même si nous nous faisons de moins en moins d’illusions. »                    


Nataliia, le 2 mai
	

« L'école du village a pris Emilie, je travaille à plein temps »
	


	


      Parmi les voisins d’immeuble, à Tcherkassy, de Marina, Mira et leur mère Zhanna, il y avait Nataliia. C’est elle qui a emmené tout le monde en 4×4, jusqu’à Selles-Saint-Denis, où vit son ancien employeur, ex-directeur d’usine en Ukraine. Une bonne âme du village leur a prêté une maison. Depuis, Nataliia, qui parle français, a trouvé un emploi d’assistante de direction et raconte l’intégration de sa fille Emilie, 3 ans.
 

<article-nb="2022/12/30/19-14">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Depuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle de Nina, 58 ans, qui a fui Moscou et vit désormais à Paris. Retrouvez ici ses témoignages, depuis notre première rencontre, le 19 avril.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                 BENOIT GUILLAUME POUR « LE MONDE »                        Société       Guerre en Ukraine         Carnets d’exil : Nina, de Moscou à Paris   Par Anne Guillard et Maria Alcorta Pita (Interprète)   Publié aujourd’hui à 14h30     Temps de Lecture 14 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      TémoignagesDepuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle de Nina, 58 ans, qui a fui Moscou et vit désormais à Paris. Retrouvez ici ses témoignages, depuis notre première rencontre, le 19 avril.                          


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

                    
Le 19&nbspavril

 «&nbspPoutine détruit l’Ukraine, mais il détruit aussi mon pays, la Russie »

 Nina, 58&nbspans, vivait et travaillait à Moscou, sa ville natale, quand la guerre a éclaté le 24&nbspfévrier. Une semaine plus tard, cette ancienne employée d’un média indépendant quittait la capitale russe pour se rendre à Paris. Mariée depuis dix ans à un Français, avec lequel elle ne vit plus, Nina a la nationalité française. Elle a mené une part de notre entretien en français, de sa voix douce, nous recevant dans son pied-à-terre parisien.



<article-nb="2022/12/30/19-15">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Depuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle de Tamara, Violetta et Sofia, qui se sont installées quelques mois à Asnières-sur-Seine. Elles sont aujourd’hui rentrées à Odessa. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 11 avril.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                 Benoît Guillaume pour « Le Monde »                        Société       Guerre en Ukraine         Carnets d’exil : Tamara, Violetta et Sofia, d’Odessa à Asnières-sur-Seine   Par Solène Cordier et Maria Alcorta Pita (interprète)   Publié aujourd’hui à 14h25, mis à jour à 14h25     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      TémoignagesDepuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle de Tamara, Violetta et Sofia, qui se sont installées quelques mois à Asnières-sur-Seine. Elles sont aujourd’hui rentrées à Odessa. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 11 avril.                          


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

                    
Tamara, le 11 avril

 « Je n’ai pas les mots pour décrire mon envie de rentrer à Odessa »

Des dessins de fleurs ornent les murs du logement paroissial d’Asnières (Hauts-de-Seine), où sont hébergées depuis le 22&nbspmars Tamara (63 ans), Violetta (39 ans) et Sofia (12 ans). Des couleurs vives qui rappellent son jardin d’Odessa à cette grand-mère arrivée ici avec sa fille et sa petite-fille. Un souvenir heureux auquel elle s’accroche quand les larmes montent, à la pensée de son mari, de son fils et de sa famille restés en Ukraine, qu’elle rêve de retrouver.



<article-nb="2022/12/30/19-16">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Dans l’après-midi du 25 décembre, sept adolescents d’une maison d’arrêt pour mineurs située en banlieue de Milan ont réussi à s’évader, sans violence. Ils ont tous été retrouvés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Italie           Après une spectaculaire évasion, les structures d’enfermement de mineurs mises en cause en Italie      Dans l’après-midi du 25 décembre, sept adolescents d’une maison d’arrêt pour mineurs située en banlieue de Milan ont réussi à s’évader, sans violence. Ils ont tous été retrouvés.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h58, mis à jour à 15h09    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Troubles et incendies à l’intérieur de la prison pour mineurs de Beccaria après l’évasion de détenus. A Milan, le 25 décembre 2022.  ANDREA FASANI / ANSA               Pour les gardiens de la prison de Beccaria, le jour de Noël est loin d’avoir ressemblé à un conte. Dans l’après-midi du 25 décembre, sept adolescents de cette maison d’arrêt pour mineurs située en banlieue de Milan ont en effet réussi à s’évader avant de s’évanouir dans la nature. Profitant de la distraction d’un gardien parti chercher un ballon de foot, les fugitifs, âgés de 17 à 19 ans, sont parvenus à faire tomber des cloisons qui couvraient des échafaudages entourant la structure pénitentiaire en chantier. Une évasion spectaculaire, et sans violence. « C’est la première fois depuis plusieurs décennies qu’on assiste à l’évasion de sept prisonniers d’un centre de détention pour mineurs, ils ont profité d’une série de failles », commente Ciro Cascone, procureur de la République auprès du tribunal pour mineurs de Milan.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, un fait divers relance le débat sur la détention d’armes à feu                 Jeudi 29 décembre, les sept évadés avaient tous été retrouvés, certains d’entre eux étant spontanément revenus à la prison. « La priorité est que le chantier se termine au plus vite et de veiller à ce que l’exécution des peines pour les mineurs soit digne, vise à la rééducation et ne prenne pas simplement la forme d’une punition », a commenté le sous-secrétaire à la justice Andrea Ostellari, après le retour des deux derniers prisonniers.          Pour nombre d’observateurs du milieu carcéral italien, cette évasion de Beccaria était prévisible. « Le contraste est frappant entre le quartier en perpétuelle expansion et le chantier de la prison en éternelle restructuration et dont on ne voit pas la fin », relève l’association Antigone, qui milite pour la protection des droits des prisonniers, dans son rapport annuel sur les dix-sept centres en Italie où sont incarcérés près de 400 mineurs.          Un code pénal italien inadapté          L’évasion ne saurait être instrumentalisée pour dénoncer les problèmes de surpopulation carcérale ou le manque d’agents pénitentiaires met en garde Antigone. « Nous devons insister sur un modèle pédagogique qui place les besoins éducatifs des mineurs au centre, c’est la tâche d’une société qui se dit adulte », a souligné son président, Patrizio Gonnella, dans une tribune publiée le 27 décembre dans le quotidien Il Manifesto.          A travers le mal-être des fugitifs de Beccaria, c’est la question de l’adéquation de la justice pénale et l’incarcération des mineurs qui est posée. « Un mineur doit être éduqué en dehors de la prison. Le respect des autres ne s’apprend pas en enfermant un adolescent derrière des barreaux », poursuit Patrizio Gonnella, qui dénonce un code pénal italien inadapté, où les peines pour adultes et mineurs ne sont pas suffisamment différenciées. « Cela n’a pas desens d’enfermer un jeune en prison si, dans le même temps, on ne lui propose pas un parcours de vie après la détention », explique pour sa part le procureur Cascone.        Il vous reste 43.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/30/apres-une-spectaculaire-evasion-les-structures-d-enfermements-de-mineurs-mis-en-cause-en-italie_6156075_3210.html"},"headline":"Apr\u00e8s une spectaculaire \u00e9vasion, les structures d\u2019enfermement de mineurs mises en cause en Italie","dateCreated":"2022-12-30T10:58:21+01:00","datePublished":"2022-12-30T10:58:21+01:00","dateModified":"2022-12-30T15:09:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Italie","Europe"],"description":"Dans l\u2019apr\u00e8s-midi du 25 d\u00e9cembre, sept adolescents d\u2019une maison d\u2019arr\u00eat pour mineurs situ\u00e9e en banlieue de Milan ont r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019\u00e9vader, sans violence. Ils ont tous \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/192/0/1152/576/1342/671/60/0/fa6c79e_1672387865400-carcere-minorile-beccaria-evasione-milano-1152x768.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/30/19-17">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ La compagnie ferroviaire nationale, héritage de l’époque soviétique, fut longtemps critiquée pour sa corruption endémique et son incapacité à se réformer. Avec la guerre, tout a changé : les cheminots sont en première ligne, le train est plus utile que jamais.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                 SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Comment l’Ukraine mène la bataille du rail : « Nos chars entrent les premiers, nos trains ensuite »   Par Florence Aubenas   Publié aujourd’hui à 06h15, mis à jour à 11h21     Temps de Lecture 16 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageLa compagnie ferroviaire nationale, héritage de l’époque soviétique, fut longtemps critiquée pour sa corruption endémique et son incapacité à se réformer. Avec la guerre, tout a changé : les cheminots sont en première ligne, le train est plus utile que jamais.                Alors ce serait vrai ? Un train va arriver ? Des voyageurs, mais surtout des curieux, se penchent au ras des rails pour assister au miracle, car il s’agit bien d’un miracle à Balakliïa, dans l’extrême est de l’Ukraine. Après sept mois d’occupation russe, la région vient d’être libérée à peine quelques jours plus tôt.          La situation reste périlleuse, la gare plongée dans le noir par crainte des bombardements. Mais Kiev applique son irréductible stratégie : « Nos chars entrent les premiers, nos trains ensuite : les cheminots sont la deuxième armée », martèle Mykhaïlo Makarenko, 58 ans, directeur des chemins de fer à Kharkiv, capitale de la région.          Quand la locomotive freine le long du quai, tout le monde applaudit, un vieux monsieur se fige dans un salut militaire. A bord, les machinistes, Ievhen et Oleksi, se sont redressés par réflexe, soudain solennels. Deux cent trente-deux cheminots sont morts, trois cent vingt-quatre ont été blessés : « Héros de fer », le surnom tourne sur les réseaux sociaux.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : « Des dégâts importants » sur le réseau électrique ukrainien à cause de bombardements russes                 Depuis l’invasion russe, Ukrzaliznytsia (UZ), la SNCF locale, est devenue une légende, convoyant plus de quatre millions de réfugiés, 300 000 tonnes de biens humanitaires, 220 délégations diplomatiques, des chargements entiers de blé ou d’armes. Chaque jonction protégée ou reconquise par les Ukrainiens contribue à bloquer la progression ennemie.          Mais pour qui se souvient d’UZ il y a un an encore, cette glorieuse image tient du prodige, un retournement absolu. Jusque-là, l’entreprise incarnait l’inverse : elle était le symbole de la corruption, d’un changement sans cesse rêvé, mais sans cesse fracassé. Aujourd’hui, à sa manière, UZ raconte l’Ukraine, un voyage dans l’espace et le temps entre un pays qui n’existe plus et un autre qui n’est pas encore né.          Oleksandr Kamychine, le président d’UZ, ne reçoit, en ce jour d’automne, ni dans une gare ni dans un train, ses lieux de rendez-vous favoris depuis l’invasion russe. Il inaugure la saison de football du FC Locomotive au stade de la compagnie, à Kiev, avec orchestre et parade des joueurs. Dignes d’un grand club, les équipements disent le poids de l’entreprise : 230 000 salariés, le plus gros employeur du pays, un Etat dans l’Etat hérité de l’ancien empire soviétique, avec ses écoles, ses sanatoriums ou son entreprise de blanchisserie.                              Oleksandr Kamychine, le président d’Ukrzaliznytsia, la société nationale des chemins de fer ukrainiens, dans son bureau, à Kiev, le 10 septembre 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               M. Kamychine, 38 ans, s’est fait une coupe d’inspiration cosaque, tempes rasées et bande de cheveux au sommet du crâne se terminant en courte couette. Il fait partie de ceux que la guerre a métamorphosés. Avant d’être nommé aux chemins de fer en 2021, il n’appartenait pas au monde du rail. Celui-ci, pourtant, lui était familier, il en connaissait même la vie secrète. Pendant sept ans, M. Kamychine a travaillé pour l’oligarque le plus puissant d’Ukraine, Rinat Akhmetov, roi du fer et du charbon, principal client d’UZ. Là, M. Kamychine a pu observer le système de bakchich pour obtenir de meilleures conditions de fret, la gigantesque contrebande de fuel ou l’incapacité de livrer le charbon aux centrales électriques, faute de wagons en bon état. « De la merde », dit-il. Ce sera son seul commentaire sur l’entreprise avant son arrivée.        Il vous reste 87.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/30/comment-l-ukraine-mene-la-bataille-du-rail-nos-chars-entrent-les-premiers-nos-trains-ensuite_6156059_3210.html"},"headline":"Comment l\u2019Ukraine m\u00e8ne la bataille du rail\u00a0: \u00ab\u00a0Nos chars entrent les premiers, nos trains ensuite\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-30T06:15:19+01:00","datePublished":"2022-12-30T06:15:19+01:00","dateModified":"2022-12-30T11:21:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"La compagnie ferroviaire nationale, h\u00e9ritage de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique, fut longtemps critiqu\u00e9e pour sa corruption end\u00e9mique et son incapacit\u00e9 \u00e0 se r\u00e9former. Avec la guerre, tout a chang\u00e9\u00a0: les cheminots sont en premi\u00e8re ligne, le train est plus utile que jamais.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/405/0/3543/1771/1342/671/60/0/9d748fb_1672322453306-train-ukraine-gtp-14.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/30/19-18">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Certains clients de banques étrangères, dont l’identifiant de compte n’est pas français, éprouvent des difficultés à payer ou à se faire payer. Une pratique pourtant illégale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Argent & Placements       Vie quotidienne           Virements, prélèvements : que faire en cas de discrimination à l’IBAN ?      Certains clients de banques étrangères, dont l’identifiant de compte n’est pas français, éprouvent des difficultés à payer ou à se faire payer. Une pratique pourtant illégale.          Par Agnès Lambert         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                En cas de discrimination à l’IBAN étranger, il faut signaler le cas auprès de la Direction générale de la concurrence, de la consommation et de la répression des fraudes (DGCCRF).  DPA/PHOTONONSTOP               Deux lettres et jusqu’à trente-quatre caractères. Cette ligne de code constitue l’IBAN (international bank account number ou « numéro de compte bancaire international »), sorte de carte d’identité d’un compte bancaire. Les comptes ouverts auprès d’un établissement français commencent tous par FR, suivi par une série de chiffres et de lettres correspondant au code de la banque, de l’agence bancaire et du compte.          L’IBAN des 2,5 millions de clients de la banque allemande N26 en France commence donc par DE, tandis que les 2 millions de clients de Revolut en France ont un IBAN lituanien, pays duquel la banque d’origine britannique opère en Europe. « Nous avons toutefois commencé à leur proposer de bénéficier d’un IBAN français depuis mai 2022. La généralisation à tous les clients se fera progressivement », signale Elliot Cohen, porte-parole pour la France de Revolut.          Pourquoi donc, dans la mesure où la discrimination à l’IBAN – c’est-à-dire le fait de ne pas accepter une opération au motif que le compte est domicilié dans un autre pays européen – est illégale ? « La réalité est un peu différente de la théorie : certains opérateurs télécoms, des entreprises et des administrations refusent les IBAN d’un autre pays que le leur. Et la France est le pays qui concentre le plus de difficultés », explique Magali Van Bulck, porte-parole du spécialiste des paiements Wise, qui a lancé le site Accept My IBAN (« acceptez mon IBAN ») en 2021, en partenariat avec trente acteurs européens de la finance.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Votre banque est-elle la moins chère ?                 Les Français ont signalé 800 abus sur cette plate-forme sur les 2 300 reçus. « Il s’agit à la fois de discrimination pure et simple, mais aussi d’entreprises qui mettent des bâtons dans les roues de leurs clients lorsqu’ils veulent réaliser un virement vers un compte dont l’IBAN ne commence pas par FR, en leur demandant par exemple de contacter le service clients pour obtenir l’autorisation », détaille Mme Van Bulck.          Des frictions confirmées par Jérémie Rosselli, directeur général de N26 pour la France et le Benelux : « Certaines banques françaises font des excès de zèle lorsqu’il s’agit de virer de l’argent vers un compte dont l’IBAN ne commence pas par FR. »          Jusqu’à 375 000 euros          Autre difficulté, dans certaines entreprises, le système informatique intègre par défaut les lettres FR pour réaliser les virements permettant de payer les salariés. Difficile, dans ce cas, de présenter un IBAN d’un autre pays.          En cas de souci, il faut signaler le cas auprès de la direction générale de la concurrence, de la consommation et de la répression des fraudes (DGCCRF), rattachée au ministère de l’économie, via son site SignalConso. Celle-ci annonce avoir reçu environ soixante-dix signalements, entre le 1er janvier 2021 et le 27 août 2022, dont une cinquantaine cette année. Une enquête est en cours sur ce sujet.        Il vous reste 31.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/12/30/virements-prelevements-que-faire-en-cas-de-discrimination-a-l-iban_6156052_1657007.html"},"headline":"Virements, pr\u00e9l\u00e8vements\u00a0: que faire en cas de discrimination \u00e0 l\u2019IBAN\u00a0?","dateCreated":"2022-12-30T06:00:14+01:00","datePublished":"2022-12-30T06:00:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Vie quotidienne"],"keywords":["Entreprises","Union europ\u00e9enne","International","Vie quotidienne","Vie en ligne","Europe","\u00c9conomie","Argent & Placements","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"description":"Certains clients de banques \u00e9trang\u00e8res, dont l\u2019identifiant de compte n\u2019est pas fran\u00e7ais, \u00e9prouvent des difficult\u00e9s \u00e0 payer ou \u00e0 se faire payer. Une pratique pourtant ill\u00e9gale.","author":[{"@type":"Person","name":"Agn\u00e8s Lambert"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/537/0/4252/2126/1342/671/60/0/cc5f00f_1670254498383-pns-6291940.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vie quotidienne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vie-quotidienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/30/19-19">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Après dix mois de conflit, pour les nombreux Ukrainiens exilés dans les différentes régions, l’accès au logement et à l’emploi reste compliqué. Ne parlant pas français, ils peinent à s’intégrer. Et l’hébergement citoyen est « à bout de souffle ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                         Offrir Le Monde                             Société       Guerre en Ukraine           La difficile quête d’autonomie des plus de 100 000 réfugiés ukrainiens en France      Après dix mois de conflit, pour les nombreux Ukrainiens exilés dans les différentes régions, l’accès au logement et à l’emploi reste compliqué. Ne parlant pas français, ils peinent à s’intégrer. Et l’hébergement citoyen est « à bout de souffle ».          Par Eve Chancel         Publié aujourd’hui à 04h45, mis à jour à 04h45    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                A bord du ferry « Méditerranée » de la Corsica Linea, Pôle emploi et la chambre des métiers proposent des offres d’emplois aux réfugiés ukrainiens, à Marseille, le 5 mai 2022.  SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »               Ils sont une dizaine à franchir chaque jour l’entrée du centre d’accueil de la porte de La Villette, à Paris. Les Ukrainiens arrivent en France au compte-gouttes, le plus souvent pour retrouver leurs proches. Malgré les bombardements, les coupures d’eau et d’électricité qui touchent les civils restés dans leur pays, aucune arrivée massive n’a été constatée par les pouvoirs publics ces dernières semaines.          Selon Didier Leschi, directeur général de l’Office français de l’immigration et de l’intégration, ils seraient 106 000 réfugiés en France actuellement, soit légèrement plus qu’en juin, où le chiffre de 100 000 avait été annoncé.          Si l’Etat connaît le lieu de vie de 50 000 d’entre eux, l’autre moitié est plus difficilement traçable. Une majorité serait logée par la communauté ukrainienne présente en France. D’autres, ayant davantage de moyens, vivraient dans des hôtels et des Airbnb. « On doit progresser sur ce terrain ; jusqu’ici, nous n’avons pas réussi à faire de recensement », admet un haut fonctionnaire qui ne désespère pas de le faire au prochain renouvellement des autorisations provisoires de séjour (APS), en février 2023.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Rester ou repartir ? » Cette question qui hante les Ukrainiens exilés en France                 Renouvelable tous les six mois, l’APS offre un statut de protection temporaire aux réfugiés ukrainiens en leur permettant notamment de travailler et de toucher l’allocation pour demandeur d’asile – de 6 euros à 44 euros par jour, selon le nombre de personnes composant le foyer.          « La solidarité s’est émoussée »          Entre 30 000 et 50 000 Ukrainiens bénéficieraient aujourd’hui de l’hébergement citoyen. Un service « à bout de souffle », d’après Philippe Godillot, président de l’association Ile-de-France-Ukraine. L’aide financière trimestrielle de 450 euros proposée depuis le 22 novembre aux familles d’accueil peine à relancer la dynamique. Peu connue, elle n’a fait l’objet que de 1 000 demandes sur les 12 000 attendues. « Certaines familles d’accueil me disent qu’elles peuvent tenir jusqu’à fin janvier », explique Philippe Godillot. D’ici là, il doit reloger quarante familles ukrainiennes, et n’a, pour l’instant, trouvé que deux appartements.                           Lire aussi :  Réfugiés ukrainiens en France : l’Etat va verser 150 euros par mois aux familles d’accueil                 Sur la plate-forme J’accueille, coordonnée par l’association Singa, le nombre d’inscriptions de Français prêts à loger des Ukrainiens est plus faible chaque semaine. Le président de l’association, David Robert, note qu’après un pic au début de la guerre « la solidarité s’est émoussée ». Les pouvoirs publics recensent de leur côté de « possibles effritements » de l’accueil citoyen dans certains départements, « mais pas d’effondrement ».        Il vous reste 53.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/30/la-difficile-quete-d-autonomie-des-plus-de-100-000-refugies-ukrainiens-en-france_6156042_3224.html"},"headline":"La difficile qu\u00eate d\u2019autonomie des plus de 100\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en France","dateCreated":"2022-12-30T04:45:15+01:00","datePublished":"2022-12-30T04:45:15+01:00","dateModified":"2022-12-30T04:45:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","Ukraine","International","Soci\u00e9t\u00e9","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Apr\u00e8s dix mois de conflit, pour les nombreux Ukrainiens exil\u00e9s dans les diff\u00e9rentes r\u00e9gions, l\u2019acc\u00e8s au logement et \u00e0 l\u2019emploi reste compliqu\u00e9. Ne parlant pas fran\u00e7ais, ils peinent \u00e0 s\u2019int\u00e9grer. Et l\u2019h\u00e9bergement citoyen est \u00ab\u00a0\u00e0 bout de souffle\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Eve Chancel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/63/0/2362/1181/1342/671/60/0/4cbdc34_1672304693460-f422.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/30/19-20">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ En avril 2020, le cadavre d’un ours de 5 ans est retrouvé au fond d’un ravin du val d’Aran, dans les Pyrénées espagnoles. Très vite, un empoisonnement est suspecté. Dans ce territoire enclavé, la réintroduction de l’ursidé a toujours suscité l’incompréhension. Autopsie, écoutes, GPS… La police déploie les grands moyens pour retrouver les coupables. Avant que l’enquête ne la mène vers un insoupçonné trafic de drogue.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              JORDI RUIZ CIRERA POUR « M LE MAGAZINE DU MONDE »                         M le mag        Société         L’ours, les chasseurs et la cocaïne : qui a tué Cachou ?   Par Sandrine Morel (Val d’Aran, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 04h00, mis à jour à 11h00     Temps de Lecture 17 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteEn avril 2020, le cadavre d’un ours de 5 ans est retrouvé au fond d’un ravin du val d’Aran, dans les Pyrénées espagnoles. Très vite, un empoisonnement est suspecté. Dans ce territoire enclavé, la réintroduction de l’ursidé a toujours suscité l’incompréhension. Autopsie, écoutes, GPS… La police déploie les grands moyens pour retrouver les coupables. Avant que l’enquête ne la mène vers un insoupçonné trafic de drogue.                Avec ses grands yeux inquisiteurs et son uniforme kaki, Anna Servent a des faux airs de l’actrice Frances McDormand dans Fargo. Ça tombe bien, l’affaire dans laquelle a été embarquée la cheffe de la police des forêts et de l’environnement des Pyrénées catalanes espagnoles a tous les ingrédients d’un film des frères Coen : un crime mystérieux dans une vallée encaissée ; des témoins aux abonnés absents ; des suspects improbables ; des rebondissements abracadabrants ; une bonne dose de poison ; et des kilos de cocaïne. Et, comble de l’histoire : un ours pour victime.           « Si Cachou n’avait pas porté un collier GPS, nous ne l’aurions jamais retrouvé. Dans cette région, la réintroduction de l’ours suscite une très forte opposition. Durant des siècles, les chasseurs ont tout fait pour s’en débarrasser. Et ils y étaient presque parvenus dans les années 1980, en les empoisonnant à la strychnine… » Anna Servent, cheffe de la police des forêts          Au siège de la police des forêts, une maison de pierre de deux étages à l’écart de la triste ville de montagne de Sort, Anna Servent pèse ses mots avec soin pour raconter l’affaire qui continue de secouer le territoire autonome du val d’Aran. Elle dirige depuis six ans une équipe de 75 agents chargés de la protection de la faune et la flore, de l’inspection des élevages et des exploitations agricoles, de la lutte contre le braconnage… et du suivi de la réintroduction de l’ours dans les Pyrénées.          Anna Servent, 42 ans, sort tout juste d’une réunion avec des éleveurs au cours de laquelle elle leur a détaillé les nouvelles aides auxquelles ils ont droit en cas d’attaque d’ours. Elle a deux heures devant elle en cet après-midi de la fin novembre et, de bonne grâce, elle revient sur l’affaire Cachou.          Tout a commencé par un coup de téléphone, le 9 avril 2020, à 11 heures, se souvient-elle. A l’autre bout du fil, Ivan Afonso. Le responsable de l’environnement du conseil général d’Aran, l’organisme qui gère ce territoire, lui annonce que le collier GPS de l’ours Cachou a émis une « alerte mortalité » : un signal indiquant que l’animal ne bouge plus. Confiné chez lui, Ivan Afonso a déjà envoyé deux gardes forestiers locaux, armés, dans la forêt de Soberpera, sur la commune de Les, le dernier endroit indiqué par le dispositif de suivi de l’ours. Mais il a besoin de renforts.          Anna Servent se met en route avec un agent expert en matière d’empoisonnement de la faune sauvage, comme le lui a demandé Ivan Afonso, et arrive sur les lieux à 14 h 50. Les deux agents du conseil général aranais sont déjà sur place depuis près d’une heure. L’ours Cachou gît au fond d’un ravin de 40 mètres, les membres tordus, la gueule crispée. « Il était mort très récemment, il n’y avait aucun signe de putréfaction, ses yeux étaient intacts et il n’y avait pas de faune cadavérique. Mais nous savions par son collier GPS que cela faisait plusieurs jours qu’il se trouvait là, détaille Anna Servent. Il n’y avait pas de vomi ni de sang autour de lui. Les premiers indices n’indiquaient pas un empoisonnement. En tout cas, pas avec un produit classique. »        Il vous reste 88.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/30/qui-a-tue-l-ours-cachou_6156040_4500055.html"},"headline":"L\u2019ours, les chasseurs et la coca\u00efne\u00a0: qui a tu\u00e9 Cachou\u00a0?","dateCreated":"2022-12-30T04:00:14+01:00","datePublished":"2022-12-30T04:00:14+01:00","dateModified":"2022-12-30T11:00:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["M le mag","International","Soci\u00e9t\u00e9","Longs formats","Couverture de M le Mag","Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te","Europe","Espagne"],"description":"En avril\u00a02020, le cadavre d\u2019un ours de 5\u00a0ans est retrouv\u00e9 au fond d\u2019un ravin du val d\u2019Aran, dans les Pyr\u00e9n\u00e9es espagnoles. Tr\u00e8s vite, un empoisonnement est suspect\u00e9. Dans ce territoire enclav\u00e9, la r\u00e9introduction de l\u2019ursid\u00e9 a toujours suscit\u00e9 l\u2019incompr\u00e9hension. Autopsie, \u00e9coutes, GPS\u2026 La police d\u00e9ploie les grands moyens pour retrouver les coupables. Avant que l\u2019enqu\u00eate ne la m\u00e8ne vers un insoup\u00e7onn\u00e9 trafic de drogue.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Val d\u2019Aran, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/375/0/1500/750/1342/671/60/0/d6783ef_250865-3301803.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       


        
  
