<FILE-date="2022/12/30/19">

<article-nb="2022/12/30/19-1">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ En 2022, les effets du réchauffement et la limitation d’accès aux ressources se sont fait sentir plus cruellement que jamais. Des effets dont les écologistes ont souvent été, paradoxalement, tenus pour responsables, observe Stéphane Foucart, journaliste au « Monde », dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Planète         Chronique | « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Chronique            Stéphane Foucart        En 2022, les effets du réchauffement et la limitation d’accès aux ressources se sont fait sentir plus cruellement que jamais. Des effets dont les écologistes ont souvent été, paradoxalement, tenus pour responsables, observe Stéphane Foucart, journaliste au « Monde », dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 15h06, mis à jour à 16h07    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    La culpabilisation des mouvements écologistes est un tropisme habituel de la conversation publique, et la figure de style préférée des propagandistes du laisser-faire. Tout au long de l’année qui s’achève, cette tendance a pris des proportions extravagantes, dopée par l’importance grandissante des réseaux sociaux et des télévisions « tout info » dans l’animation du débat démocratique – pour peu qu’une telle expression ait encore un sens. « C’est la faute aux écolos ! » : c’est l’élément de langage de l’année.          Si cette ritournelle est revenue si souvent en 2022, c’est précisément parce que l’année écoulée a été marquée de manière spectaculaire par les dégâts liés à la dégradation du climat et de l’environnement, amplifiés par la guerre en Ukraine. En somme, plus le déroulement des événements donne rétrospectivement raison aux environnementalistes, plus leurs adversaires doivent les stigmatiser pour leur faire pièce.          C’est un cas classique d’inversion orwellienne. « La guerre, c’est la paix », « l’esclavage, c’est la liberté » et les effets de la dérive climatique, « c’est la faute aux écolos ». Ainsi des incendies qui ont ravagé, tout l’été, les forêts françaises : à la Teste-de-Buch (Gironde), « les écologistes » auraient combattu avec succès, depuis deux ans, un plan d’aménagement de la forêt usagère destiné à la rendre plus facilement accessible aux pompiers. Cette fausse information, lancée le 15 juillet sur Twitter par un anonyme, puis aussitôt reprise par un célèbre publicitaire et animateur de la chaîne M6, a suffi à nourrir la controverse. Une semaine durant, elle a généré une quantité considérable de commentaires sur les réseaux sociaux et les plateaux de télévision, avant que plusieurs titres de presse, en particulier 20 Minutes, n’en démontrent le caractère mensonger.                           Lire aussi :  Incendies : six cartes et graphiques qui dressent un premier bilan d’un été sans précédent                 Par effet de glissement et de généralisation s’imprime ainsi dans l’opinion l’idée que les politiques environnementales sont en réalité… dangereuses pour l’environnement. Et tout le temps passé à commenter cette information fausse, puis à la démentir, a été autant de temps en moins pour discuter les causes premières des incendies monstres de cet été : le réchauffement climatique, la généralisation des monocultures de résineux fortement inflammables, etc.          Culpabilisation abusive          Même narratif à propos du naufrage du parc nucléaire français, dont la production a été historiquement basse cette année : si les centrales sont en carafe, ce serait à cause de l’hostilité historique des écologistes pour l’atome. On ne sait pourtant trop à quel moment « les écologistes » ont pu être en position d’entraver sérieusement le développement de l’industrie nucléaire. Ni comment ils auraient pu jouer un rôle décisif dans les problèmes de corrosion qui ont entraîné des arrêts de réacteurs tout au long de l’année.        Il vous reste 51.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/30/chronique-c-est-la-faute-aux-ecolos-l-element-de-langage-phare-de-l-annee-2022_6156101_3232.html"},"headline":"Chronique | \u00ab\u00a0\u201cC\u2019est la faute aux \u00e9colos\u00a0!\u201d, l\u2019\u00e9l\u00e9ment de langage phare de l\u2019ann\u00e9e\u00a02022 \u00bb","dateCreated":"2022-12-30T15:06:14+01:00","datePublished":"2022-12-30T15:06:14+01:00","dateModified":"2022-12-30T16:07:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["D\u00e9bats","Chroniques","Plan\u00e8te"],"description":"En\u00a02022, les effets du r\u00e9chauffement et la limitation d\u2019acc\u00e8s aux ressources se sont fait sentir plus cruellement que jamais. Des effets dont les \u00e9cologistes ont souvent \u00e9t\u00e9, paradoxalement, tenus pour responsables, observe St\u00e9phane Foucart, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/458/0/5500/2750/1342/671/60/0/f2a2750_1672412625691-2022-11-17t111851z-1050831098-rc2mnx9p5g89-rtrmadp-3-climate-un-protest.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/30/19-2">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ L’ancien président, qui s’est lancé dans une nouvelle course à la Maison Blanche pour 2024, n’avait pas fait connaître ses revenus, à l’inverse de tous ses prédécesseurs depuis les années 1970.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Donald Trump           Aux Etats-Unis, Donald Trump voit ses déclarations de revenus rendues publiques à l’issue d’une longue bataille judiciaire      L’ancien président, qui s’est lancé dans une nouvelle course à la Maison Blanche pour 2024, n’avait pas fait connaître ses revenus, à l’inverse de tous ses prédécesseurs depuis les années 1970.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h31, mis à jour à 18h54    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’ancien président Donald Trump, à Mar-a-Lago, en Floride, le 8 novembre 2022.  ANDREW HARNIK / AP                 Leur publication est un revers supplémentaire pour l’ancien locataire de la Maison Blanche. Les déclarations de revenus de l’ancien président Donald Trump ont été rendues publiques, vendredi 30 décembre, par une commission parlementaire américaine, à l’issue d’une longue bataille judiciaire.            Donald Trump, qui s’est lancé dans une nouvelle course à la Maison Blanche pour 2024, n’avait pas fait connaître ses déclarations au fisc, à l’inverse de tous ses prédécesseurs depuis les années 1970, suscitant de nombreuses questions sur leur contenu.                 A la mi-décembre, une commission parlementaire avait voté en faveur de la publication des six années de revenus du milliardaire de 2015 à 2020. Ce groupe d’élus réclamait depuis trois ans les documents transmis au fisc par le milliardaire entre ces années, ce qu’il refusait. La Cour suprême leur a finalement donné raison à la fin de novembre.                             Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Etats-Unis : Donald Trump rattrapé par des révélations sur ses impôts                   Manque de transparence            Donald Trump a vivement dénoncé cette décision dans un communiqué à CBS vendredi, assurant toutefois que ces déclarations « ne font que montrer une fois de plus [sa] réussite ».            Le manque de transparence de Donald Trump, qui a fait de sa richesse un argument de campagne, alimente depuis des années les spéculations sur l’étendue de sa fortune ou sur de potentiels conflits d’intérêts.                L’ancien président fait déjà l’objet d’une myriade d’enquêtes sur la gestion de ses archives, comme sur ses affaires financières à New York. Son entreprise familiale, la Trump Organization, a été reconnue coupable au début de décembre de fraudes financières et fiscales au terme d’un procès à New York où l’ancien président républicain n’était pas jugé.            Un rapport parlementaire distinct sur le fisc américain a par ailleurs montré que ce dernier n’avait pas fait ce qu’il devait faire pendant presque tout le mandat de Donald Trump. « C’est un échec majeur du fisc américain », avait dénoncé le chef de la commission parlementaire chargée du dossier, l’élu démocrate Richard Neal.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Deux sociétés de la galaxie Trump condamnées pour fraude fiscale, l’ancien président dénonce une « chasse aux sorcières »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 2 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Kurdes, en quête d’un pays  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/30/etats-unis-les-declarations-de-revenus-de-donald-trump-rendues-publiques-a-l-issue-d-une-longue-bataille-judiciaire_6156120_3210.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, Donald Trump voit ses d\u00e9clarations de revenus rendues publiques \u00e0 l\u2019issue d\u2019une longue bataille judiciaire","dateCreated":"2022-12-30T17:31:19+01:00","datePublished":"2022-12-30T17:31:19+01:00","dateModified":"2022-12-30T18:54:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Donald Trump"],"keywords":["International","Donald Trump","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"L\u2019ancien pr\u00e9sident, qui s\u2019est lanc\u00e9 dans une nouvelle course \u00e0 la Maison Blanche pour 2024, n\u2019avait pas fait conna\u00eetre ses revenus, \u00e0 l\u2019inverse de tous ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs depuis les ann\u00e9es 1970.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/7ae8a5f_6f237b3daa634a1fa88b461e699b1bb2-2-a5bcc57bbd44457b8de46d42e8e35f3d.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Donald Trump","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/donald-trump/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/30/19-3">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Si la conjoncture a résisté en 2022, l’année à venir s’annonce nettement plus périlleuse, alors que l’inflation s’installe et que la croissance devrait baisser.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                         Offrir Le Monde                             Politique       Économie française           Sur le plan économique, le pire n’est pas encore certain en 2023      Si la conjoncture a résisté en 2022, l’année à venir s’annonce nettement plus périlleuse, alors que l’inflation s’installe et que la croissance devrait baisser.          Par Audrey Tonnelier         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h58    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, et la cheffe du gouvernement, Elisabeth Borne, à Paris, le 9 décembre 2022.  STEPHANE DE SAKUTIN / AFP               Jusqu’ici, tout va bien. C’est en tout cas le mantra que semblent se répéter le gouvernement et la majorité, à quelques jours d’un début d’année 2023 particulièrement incertain en matière économique et sociale. « Je suis plus optimiste qu’il y a un mois », indique Jean-René Cazeneuve, le rapporteur général (Renaissance) du budget. « Il va y avoir une crise de plus grande ampleur que celle qu’imagine le gouvernement », rétorque Eric Coquerel, le président (Nouvelle Union populaire écologique et sociale) de la commission des finances de l’Assemblée nationale. « La situation économique risque de se durcir et le pays est fracturé socialement », souligne pour sa part Véronique Louwagie, députée (Les Républicains) de l’Orne.          Force est de constater qu’en 2022, le pire ne s’est pas produit. « En septembre, on nous annonçait une rentrée très agitée. Ça a fait pschitt », glisse M. Cazeneuve. La croissance a tenu bon – le gouvernement l’estime à près de 2,7 % –, les principaux textes budgétaires ont pu être adoptés même sans majorité absolue à l’Assemblée, par le recours à l’article 49.3 – l’avis rendu, jeudi 29 décembre, par le Conseil constitutionnel sur le projet de loi de finances (PLF) 2023 n’en a censuré aucune disposition majeure.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inflation, mouvements sociaux : 2023, l’année de tous les dangers pour Emmanuel Macron ?                 Les derniers indicateurs conjoncturels résistent : le nombre de demandeurs d’emploi inscrits en catégorie A (sans activité) a diminué de 2,1 % en novembre par rapport à octobre, juste au-dessus des 3 millions de chômeurs, selon les chiffres du ministère du travail publiés mardi 27 décembre. Sur un an, la baisse en catégorie A atteint 9,8 %.          Quant à la menace de coupures de courant, qui a affolé la France il y a quelques semaines, elle ne s’est pas concrétisée pour le moment, en dépit de la vague de froid qui a frappé l’Hexagone en décembre. Les appels répétés à la « sobriété » lancés par l’exécutif ont-ils payé ? La consommation d’électricité a reculé de 7,4 % la semaine du 19 décembre par rapport à la moyenne de la même période des années précédentes (2014-2019), selon des données publiées mardi par le gestionnaire du réseau électrique à haute tension RTE. Emmanuelle Wargon, la présidente de la Commission de régulation de l’énergie (CRE), s’est également voulue rassurante, mercredi sur France Inter : « L’appel à la sobriété a vraiment été entendu. Sur les quatre derniers mois, on est à – 9 % de consommation d’électricité, pour les entreprises et les familles. »          Menace de récession économique          Mais le plus dur est loin d’être passé. D’abord parce que la crise énergétique n’est pas close : « C’est encore un petit peu tôt pour dire ce qu’il va se passer dans le cœur de l’hiver », a encore averti Mme Wargon, soulignant que « côté entreprises, on ne sait pas si [la baisse de consommation] c’est de l’efficience ou de la baisse de production et, dans ce cas, ce n’est pas une bonne nouvelle pour l’économie ».        Il vous reste 53.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/12/30/sur-le-plan-economique-le-pire-n-est-pas-encore-certain-en-2023_6156043_823448.html"},"headline":"Sur le plan \u00e9conomique, le pire n\u2019est pas encore certain en\u00a02023","dateCreated":"2022-12-30T05:00:09+01:00","datePublished":"2022-12-30T05:00:09+01:00","dateModified":"2022-12-30T05:58:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Si la conjoncture a r\u00e9sist\u00e9 en\u00a02022, l\u2019ann\u00e9e \u00e0 venir s\u2019annonce nettement plus p\u00e9rilleuse, alors que l\u2019inflation s\u2019installe et que la croissance devrait baisser.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Tonnelier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/812/0/5304/2652/1342/671/60/0/2c300fc_1672331084520-000-33263ut.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/30/19-4">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le ministère de la défense britannique a annoncé un don d’équipements destinés à « aider au nettoyage des champs de mines ». Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a appelé les Etats membres de l’Alliance à fournir davantage d’armements et de munitions à l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                    Un mort dans les bombardements russes sur la région de Tchernihiv, nouvelles frappes à Mykolaïv et Belgorod         L’électricité rétablie à Lviv, nouvelles frappes russes près de la frontière         Nouvelle attaque de drones russes sur le sol ukrainien                    Le contexte       Live  animé par Sabrina El Mosselli      Image de couverture :  Des militaires ukrainiens rassemblés au cimetière de Kharkiv pour les funérailles d’une de leurs camarades, le 30 décembre 2022.   Evgeniy Maloletka / AP          L’Ukraine a dit vendredi avoir repoussé une attaque nocturne de drones explosifs menée par la Russie. Une salve nocturne de drones Shahed aurait été envoyée par les Russes, selon l’armée de l’air ukrainienne. Celle-ci a assuré avoir abattu les seize appareils de fabrication iranienne qui auraient été lancés.Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a appelé vendredi les Etats membres de l’Alliance à fournir plus d’armements et de munitions à l’Ukraine.Le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue chinois, Xi Jinping, ont discuté vendredi lors d’une rencontre par visioconférence. M. Poutine a dit espérer la venue du président chinois en Russie pour une « une visite d’Etat » au « printemps » 2023. Il a aussi dit vouloir renforcer la coopération militaire avec la Chine, louant la résistance de Moscou et de Pékin aux « pressions » occidentales.L’Ukraine a dénoncé jeudi des bombardements russes « massifs » sur plusieurs villes du pays, dont la capitale, Kiev. Selon les autorités ukrainiennes, 54 des 69 missiles russes tirés « ont été abattus ».La Biélorussie a affirmé, jeudi, avoir abattu un missile antiaérien ukrainien près du village de Gorbakha, dans la région de Brest (Sud-Ouest), frontalière de l’Ukraine. Il s’agit du premier incident de ce type rapporté par Minsk depuis le début de l’offensive russe en Ukraine. L’ambassadeur d’Ukraine en Biélorussie a été convoqué.         Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Kiev, un centre à l’écoute des soldats traumatisés : « Dans tous les cas, la guerre suivra ces gens toute leur vie »         Chronique. Alain Frachon : « En 2023 s’ouvre une scène internationale plus conflictuelle et pagailleuse que jamais »         Reportage. La difficile quête d’autonomie des plus de 100 000 réfugiés ukrainiens en France         Factuel. En Ukraine, l’armée épaulée par un vaste réseau de volontaires         Analyse. A Saint-Pétersbourg, Vladimir Poutine rejoue « Le Seigneur des anneaux »         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je nous vois, Sasha et moi, à côté du magnifique sapin sur la place Sainte-Sophie, souriantes et heureuses. La guerre a bouleversé notre vie entière »         Décryptages. La Russie interdit la vente de son pétrole aux entités appliquant le plafonnement des prix         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Un mort dans les bombardements russes sur la région de Tchernihiv, nouvelles frappes à Mykolaïv et Belgorod         L’électricité rétablie à Lviv, nouvelles frappes russes près de la frontière         Nouvelle attaque de drones russes sur le sol ukrainien                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-30T15:30:38+00:00","coverageEndTime":"2022-12-31T03:30:38+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: nouvelle aide militaire du Royaume-Uni\u00a0; l\u2019OTAN appelle les alli\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0f...","description":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a annonc\u00e9 un don d\u2019\u00e9quipements destin\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0aider au nettoyage des champs de mines\u00a0\u00bb. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a appel\u00e9 les Etats membres de l\u2019Alliance \u00e0 fournir davantage d\u2019armements et de munitions \u00e0 l\u2019Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sabrina El Mosselli"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : nouvelle aide militaire du Royaume-Uni ; l’OTAN appelle les alliés à « faire plus » pour l’Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a annonc\u00e9 un don d\u2019\u00e9quipements destin\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0aider au nettoyage des champs de mines\u00a0\u00bb. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a appel\u00e9 les Etats membres de l\u2019Alliance \u00e0 fournir davantage d\u2019armements et de munitions \u00e0 l\u2019Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/0/0/4000/2667/1342/894/3/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sabrina El Mosselli"
,"startDate":"2022-12-30T15:30:38+00:00"
,"endDate":"2022-12-31T03:30:38+00:00"
  Bonjour, qu\u2019en est-il de la vie d\u00e9mocratique en Ukraine? Y a t il des \u00e9lections pr\u00e9vues, si oui, auront elles lieu et dans quelles conditions.  Merci     Ben         Bonsoir, Ben,          La vie d\u00e9mocratique et les droits des citoyens en g\u00e9n\u00e9ral sont restreints depuis l\u2019imposition de la loi martiale. Toutefois, la tenue des \u00e9lections n\u2019est pour l\u2019instant pas d\u00e9rang\u00e9e par la guerre puisque aucune ne doit se tenir dans les prochains mois.          La derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, qui a vu Volodymyr Zelensky l\u2019emportait sur Petro Porochenko, s\u2019est tenue en\u00a02019 et la prochaine devrait avoir lieu en\u00a02024, le dernier dimanche de mars. De m\u00eame, les \u00e9lections l\u00e9gislatives \u2013 largement remport\u00e9es par le parti pr\u00e9sidentiel \u00ab\u00a0Serviteur du peuple\u00a0\u00bb en\u00a02019 \u2013 se tiendront la m\u00eame ann\u00e9e, en\u00a02024, tout comme les \u00e9lections locales. Il est donc encore trop t\u00f4t pour savoir si l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine et l\u2019enclenchement de la loi martiale auront un impact sur la tenue de ces \u00e9lections.          Toutefois, la guerre fait rage depuis 2014 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine\u00a0: les habitants des r\u00e9gions concern\u00e9es ne peuvent que partiellement participer, encore moins en Crim\u00e9e que la Russie a annex\u00e9 la m\u00eame ann\u00e9e. Les \u00e9lections l\u00e9gislatives de 2019 ne s\u2019\u00e9taient ainsi d\u00e9roul\u00e9es que dans 199 circonscriptions sur 225.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: nouvelle aide militaire du Royaume-Uni\u00a0; l\u2019OTAN appelle les alli\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0f...","dateModified":"2022-12-30T17:49:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#802155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T17:10:31+00:00","articleBody":"     Dix mois apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, qui a entra\u00een\u00e9 la mise au ban du sport russe, la F\u00e9d\u00e9ration russe de football (RFS) n\u2019a pas mis ses menaces \u00e0 ex\u00e9cution de quitter l\u2019UEFA, et a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elle souhaitait former un groupe de travail avec l\u2019instance europ\u00e9enne.          Selon le pr\u00e9sident de la RFS, Alexandre Dioukov, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Moscou, ce groupe doit trouver des solutions \u00ab\u00a0pour r\u00e9gler au plus vite la question d\u2019un retour des clubs russes et des \u00e9quipes nationales dans les tournois internationaux officiels\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous \u00e9tudions la possibilit\u00e9 de revenir dans les comp\u00e9titions de l\u2019UEFA\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, pr\u00e9cisant que trois repr\u00e9sentants de l\u2019UEFA et d\u2019autres de la FIFA et du Comit\u00e9 international olympique (CIO) seraient invit\u00e9s \u00e0 prendre part \u00e0 ce groupe de travail. \u00ab\u00a0Pour nous, il est important de prendre part aux matchs de qualifications de la Coupe du monde 2026\u00a0\u00bb, a \u00e9galement fait savoir M. Dioukov.          Cette annonce intervient alors que la RFS avait multipli\u00e9, ces derni\u00e8res semaines, les signaux quant \u00e0 un possible d\u00e9part de l\u2019UEFA pour rejoindre la Conf\u00e9d\u00e9ration asiatique de football (AFC), ce qui aurait d\u2019importantes cons\u00e9quences financi\u00e8res pour les clubs russes. Toutefois, vendredi, Alexandre Dioukov n\u2019a pas totalement exclu cette possibilit\u00e9, si les n\u00e9gociations avec l\u2019UEFA \u00e9chouaient. \u00ab\u00a0Nous pouvons nous rediriger vers l\u2019Asie, mais il faut une d\u00e9cision de la FIFA pour participer \u00e0 la Coupe du monde 2026, on trouvera un accord plus vite via ce groupe de travail\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          Pour lui, ce groupe de travail avec l\u2019UEFA doit \u00eatre \u00ab\u00a0un signe que les ponts ne sont pas coup\u00e9s et qu\u2019on peut essayer de trouver des solutions pour r\u00e9tablir [leurs] relations\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, la politique a une influence sur le football. Mais nous allons voir \u00e0 quel point\u00a0\u00bb, a fait valoir M. Dioukov. La F\u00e9d\u00e9ration russe avait \u00e9t\u00e9 exclue le 28\u00a0f\u00e9vrier, quatre jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive du Kremlin en Ukraine, de toutes les comp\u00e9titions organis\u00e9es par l\u2019UEFA.          Au d\u00e9but de mai, l\u2019UEFA avait annonc\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0aucun club russe\u00a0\u00bb ne participerait aux Coupes d\u2019Europe (Ligue des champions, Ligue Europa et Ligue Europa Conf\u00e9rence) pour la saison 2022-2023, en cours. \u00c0 la mi-septembre, la RFS avait aussi confirm\u00e9 ne pas pouvoir participer aux \u00e9liminatoires de l\u2019Euro 2024, pr\u00e9vues \u00e0 partir de mars.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie veut red\u00e9finir la g\u00e9opolitique du sport          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La F\u00e9d\u00e9ration russe de football renonce pour le moment \u00e0 quitter l\u2019UEFA","dateModified":"2022-12-30T17:26:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#802136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T16:52:21+00:00","articleBody":"    Bonjour\nQuel sont les crit\u00e8res de mobilisation en Ukraine ?    Fabien         Bonjour, Fabien,          La pr\u00e9sidence ukrainienne a publi\u00e9 un d\u00e9cret le 24\u00a0f\u00e9vrier, jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe, imposant la loi martiale dans tout le pays. Selon le texte, la mesure concerne ceux soumis \u00ab\u00a0\u00e0 la conscription militaire et les r\u00e9servistes\u00a0\u00bb et devait initialement s\u2019appliquer quatre-vingt-dix jours dans toutes les r\u00e9gions ukrainiennes.          Par ailleurs, depuis le d\u00e9but de la guerre, tous les hommes ukrainiens \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 60\u00a0ans ne sont plus autoris\u00e9s \u00e0 quitter le territoire, selon une d\u00e9claration du 24\u00a0f\u00e9vrier des gardes-fronti\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: nouvelle aide militaire du Royaume-Uni\u00a0; l\u2019OTAN appelle les alli\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0f...","dateModified":"2022-12-30T17:13:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#802124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T15:47:54+00:00","articleBody":"     Le cofondateur du joyau de la tech russe Yandex, Arkadi Voloj, a officiellement fait ses adieux vendredi aux 20\u00a0000\u00a0employ\u00e9s du groupe, apr\u00e8s sa d\u00e9mission en juin dans la foul\u00e9e des premi\u00e8res sanctions internationales li\u00e9es \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Il est temps pour moi d\u2019\u00e9crire un message d\u2019adieu. (\u2026) Comme vous le savez, je ne dirige plus Yandex Russie depuis longtemps, et cette ann\u00e9e j\u2019ai d\u00fb quitter toutes [mes] positions\u00a0\u00bb au sein de la direction, a-t-il \u00e9crit dans un message interne \u00e0 l\u2019entreprise, confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Au d\u00e9but de juin, il avait d\u00e9missionn\u00e9 de la direction de Yandex, principal moteur de recherche en Russie, qu\u2019il avait cofond\u00e9 en\u00a01997, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 \u00e0 titre individuel par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) dans le cadre des sanctions li\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Yandex, c\u2019est le projet de ma vie, mais pas seulement de la mienne. Pendant trente ans, nous avons fait cela ensemble en partant de z\u00e9ro, dans le contexte d\u2019une concurrence mondiale\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Arkadi Voloj, \u00e2g\u00e9 de 58\u00a0ans.          Il a jug\u00e9 par ailleurs \u00ab\u00a0tout \u00e0 fait raisonnable et n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb le plan de restructuration de l\u2019entreprise \u00ab\u00a0dans les conditions actuelles\u00a0\u00bb. Au d\u00e9but de d\u00e9cembre, un proche de Vladimir Poutine, Alexe\u00ef Koudrine, avait d\u00e9clar\u00e9 rejoindre Yandex en tant que \u00ab\u00a0conseiller au d\u00e9veloppement\u00a0\u00bb de l\u2019entreprise, quelques jours apr\u00e8s l\u2019annonce par la direction d\u2019une r\u00e9organisation du groupe.          Dans les faits, l\u2019entreprise sera dor\u00e9navant divis\u00e9e en deux entit\u00e9s, l\u2019une g\u00e9rant les activit\u00e9s en Russie, l\u2019autre celles \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Yandex est le principal moteur de recherche de Russie, mais constitue aussi un acteur dominant des services de taxi et de livraison dans une large partie du monde russophone.          Le secteur num\u00e9rique russe a \u00e9t\u00e9 fortement affect\u00e9 par les sanctions occidentales contre Moscou. Le Kremlin cherche depuis \u00e0 remplacer les produits des g\u00e9ants occidentaux ayant quitt\u00e9 le pays, tout en renfor\u00e7ant sa mainmise sur ce secteur strat\u00e9gique.             Lire aussi :   Fronde interne chez Yandex, le \u00ab\u00a0Google russe\u00a0\u00bb, apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sanctionn\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne, le cofondateur de Yandex fait ses adieux","dateModified":"2022-12-30T16:25:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#802064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T14:58:20+00:00","articleBody":"     Selon Kirill Timoshenko, chef adjoint du cabinet pr\u00e9sidentiel ukrainien, deux personnes sont mortes dans des bombardements sur le village de Katerynivka dans la r\u00e9gion de Kharkiv. Deux autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es. \u00ab\u00a0Les services d\u2019urgence sont au travail sur place. La mise \u00e0 jour des d\u00e9tails est en cours\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 sur Telegram.          Le chef de l\u2019administration de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019une des victimes est \u00ab\u00a0un homme de 50\u00a0ans\u00a0\u00bb, mort \u00e0 la suite de frappes sur le village situ\u00e9 dans le district de Koupiansk vers 11\u00a0heures\u00a030 (10\u00a0heures\u00a030, heure de Paris). Un autre bombardement dans le m\u00eame district a eu lieu vers 13\u00a0heures et a bless\u00e9 un homme \u00e2g\u00e9 de 70\u00a0ans, rapporte Oleh Synehoubov sur Telegram. Il a \u00e9t\u00e9 pris en charge par le Centre r\u00e9gional des soins m\u00e9dicaux d\u2019urgence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux morts dans la r\u00e9gion de Kharkiv \u00e0 la suite de frappes russes","dateModified":"2022-12-30T15:34:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#802060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T14:40:31+00:00","articleBody":"     Dix mois apr\u00e8s qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 envahie par la Russie, l\u2019Ukraine tente d\u2019amasser des preuves des crimes de guerre commis par les troupes du Kremlin et de leurs manquements au droit international concernant le traitement des civils en temps de guerre.          Ex\u00e9cutions, kidnappings, bombardements \u00e0 l\u2019aveugle, agressions sexuelles\u2026 Kiev enqu\u00eate sur 58\u00a0000\u00a0cas potentiels de crimes de guerre commis par Moscou. L\u2019agence de presse Associated Press (AP) dit avoir pu v\u00e9rifier six cents cas de violation des lois de la guerre.          Selon les donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es par l\u2019agence, les violations recens\u00e9es incluent quatre-vingt-treize attaques sur des \u00e9coles, trente-six o\u00f9 des enfants sont morts, et deux cents attaques directes sur des civils comprenant des actes de torture, des enl\u00e8vements et des ex\u00e9cutions, ainsi la profanation de cadavres. Parmi les cibles russes\u00a0: des \u00e9glises, des centres culturels, des h\u00f4pitaux, des centres de ravitaillement en nourriture, et des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques. Certaines des attaques \u00e9taient des massacres ayant fait des centaines de victimes civiles, qui accumul\u00e9s, pourraient comptabiliser des milliers de morts. Une enqu\u00eate d\u2019AP r\u00e9v\u00e8le par exemple que le bombardement du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, qui \u00e9tait utilis\u00e9 comme un abri pour des civils, a probablement fait plus de 600\u00a0victimes.          Mais m\u00eame si ce conflit est l\u2019un des plus document\u00e9s de l\u2019histoire, r\u00e9ussir \u00e0 capturer et \u00e0 inculper les individus derri\u00e8re ces crimes reste compliqu\u00e9. Les autorit\u00e9s ukrainiennes font face \u00e0 de s\u00e9rieux obstacles pour rassembler les preuves n\u00e9cessaires en pleine zone de guerre, et la majorit\u00e9 des coupables pr\u00e9sum\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 fui et sont en s\u00e9curit\u00e9 derri\u00e8re la ligne de front russe.          Moscou, de son c\u00f4t\u00e9, nie ces accusations de brutalit\u00e9 depuis le d\u00e9but du conflit. L\u2019ambassadeur russe aux Nations unies, Vassily Nebenzia, avait par exemple affirm\u00e9 qu\u2019aucun civil n\u2019avait \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 ou ex\u00e9cut\u00e9 \u00e0 Boutcha, malgr\u00e9 la documentation m\u00e9ticuleuse du massacre par plusieurs journalistes et enqu\u00eateurs sur place.          Pour aller plus loin             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Boutcha, la plong\u00e9e en enfer de la rue Ivana-Franka                 Lire aussi :     A Boutcha et dans la r\u00e9gion de Kiev, des sc\u00e8nes de carnage                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine tente de rassembler des preuves des crimes de guerre commis par la Russie sur son territoire","dateModified":"2022-12-30T16:19:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#802034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T11:59:48+00:00","articleBody":"     Dans un tweet, le premier ministre britannique, Rishi Sunak, a r\u00e9affirm\u00e9 le soutien du Royaume-Uni \u00e0 l\u2019Ukraine dans la guerre qui l\u2019oppose \u00e0 la Russie.          \u00ab\u00a0Au cours des derniers jours, l\u2019Ukraine a subi l\u2019une des pires salves de missiles. Les Ukrainiens ne se d\u00e9couragent pas\u00a0\u00bb, a t-il \u00e9crit. Le Royaume-Uni va \u00ab\u00a0continuer \u00e0 les \u00e9quiper avec le soutien n\u00e9cessaire pour qu\u2019ils se d\u00e9fendent\u00a0\u00bb, poursuit le premier ministre britannique.                    Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace, a annonc\u00e9 un don de plus de \u00ab\u00a01\u00a0000 d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux Vallon\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0cent kits de d\u00e9sarmement de bombe\u00a0\u00bb, ou kits antiexplosion, pour \u00ab\u00a0aider au nettoyage des champs de mines\u00a0\u00bb et assurer la s\u00e9curit\u00e9 des \u00ab\u00a0territoires r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s, des habitations de civiles et des infrastructures\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni fait don \u00e0 l\u2019Ukraine de nouveaux \u00e9quipements","dateModified":"2022-12-30T12:07:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#801985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T11:15:31+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a appel\u00e9 les Etats membres de l\u2019Alliance \u00e0 fournir plus d\u2019armements et de munitions \u00e0 l\u2019Ukraine, dans une interview publi\u00e9e vendredi par l\u2019agence de presse allemande DPA.          \u00ab\u00a0J\u2019appelle les alli\u00e9s \u00e0 faire plus. Il est dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de notre s\u00e9curit\u00e9 de s\u2019assurer que l\u2019Ukraine l\u2019emporte et que [le pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine ne gagne pas\u00a0\u00bb, affirme Jens Stoltenberg.          Il souligne \u00e9galement le besoin \u00ab\u00a0\u00e9norme\u00a0\u00bb en munitions et en pi\u00e8ces de rechange pour les armements en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous savons que la plupart des guerres se terminent \u00e0 la table des n\u00e9gociations \u2013 probablement que, dans cette guerre, ce sera aussi le cas \u2013, mais nous savons que ce que l\u2019Ukraine peut obtenir de ces n\u00e9gociations d\u00e9pend inextricablement de la situation militaire\u00a0\u00bb, poursuit-il.          Le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky a renouvel\u00e9, la semaine derni\u00e8re, son appel aux dirigeants occidentaux pour qu\u2019ils livrent des armements, notamment des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 la m\u00eame semaine une aide suppl\u00e9mentaire de 2 milliards de dollars (1,87\u00a0milliards d\u2019euros) ainsi que la livraison \u00e0 l\u2019Ukraine de missiles sol-air\u00a0Patriot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN appelle les alli\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0faire plus\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-30T11:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#801976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T11:07:04+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son homologue chinois, Xi Jinping, ont \u00e9chang\u00e9 aujourd\u2019hui lors d\u2019une rencontre par visioconf\u00e9rence. M.\u00a0Poutine a dit esp\u00e9rer la venue du pr\u00e9sident chinois en Russie pour une \u00ab\u00a0une visite d\u2019Etat\u00a0\u00bb au \u00ab\u00a0printemps\u00a0\u00bb 2023. Une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie de Covid-19.          \u00ab\u00a0Nous vous attendons, Monsieur le Pr\u00e9sident, cher ami, nous vous attendons au printemps prochain pour une visite d\u2019Etat \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Vladimir Poutine, en introduction de l\u2019\u00e9change entre les deux dirigeants. Cette visite permettrait de \u00ab\u00a0d\u00e9montrer au monde entier l\u2019\u00e9troitesse des relations russo-chinoises\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          M.\u00a0Poutine a dit vouloir renforcer la coop\u00e9ration militaire avec la Chine, louant la r\u00e9sistance de Moscou et P\u00e9kin face aux \u00ab\u00a0pressions\u00a0\u00bb occidentales. \u00ab\u00a0Dans le contexte des pressions sans pr\u00e9c\u00e9dent et des provocations de l\u2019Occident, nous d\u00e9fendons nos positions de principe\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le pr\u00e9sident russe. Selon lui, \u00ab\u00a0la coordination entre Moscou et P\u00e9kin sur la sc\u00e8ne internationale (\u2026) sert \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un ordre mondial juste et fond\u00e9 sur le droit international\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La coop\u00e9ration militaire et technique qui contribue \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de nos pays et au maintien de la stabilit\u00e9 dans les r\u00e9gions-cl\u00e9s a une place \u00e0 part\u00a0\u00bb dans la coop\u00e9ration russo-chinoise, a-t-il poursuivi.          En r\u00e9ponse, Xi Jinping a d\u00e9clar\u00e9 que la Chine \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 accro\u00eetre la coop\u00e9ration strat\u00e9gique avec la Russie dans le contexte de ce qu\u2019il a appel\u00e9 une situation \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb dans le monde en g\u00e9n\u00e9ral.          Confront\u00e9e \u00e0 de lourdes sanctions occidentales \u00e0 cause de son invasion de l\u2019Ukraine, la Russie cherche ces derniers mois \u00e0 renforcer ses liens avec l\u2019Asie, en particulier avec la Chine, qui s\u2019est gard\u00e9e cependant de soutenir l\u2019attaque russe. Moscou et P\u00e9kin se pr\u00e9sentent comme un contrepoids g\u00e9opolitique face aux Etats-Unis et leurs alli\u00e9s. Ils ont men\u00e9 plusieurs exercices militaires conjoints ces derniers mois, notamment des man\u0153uvres navales cette semaine en mer de Chine orientale. La Russie s\u2019efforce aussi d\u2019augmenter ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019\u00e9conomie chinoise, grosse consommatrice d\u2019hydrocarbures, d\u2019autant que les Europ\u00e9ens sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 se d\u00e9faire de leur d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 la Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine cherche \u00e0 renforcer les relations russo-chinoises","dateModified":"2022-12-30T11:26:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#801959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T10:52:00+00:00","articleBody":"     Selon Kirill Timoshenko, chef adjoint du cabinet pr\u00e9sidentiel ukrainien, une personne est morte dans les bombardements russes sur la r\u00e9gion de Tchernihiv, plus particuli\u00e8rement sur la ville de Semenivka. Les d\u00e9tails sont \u00ab\u00a0en cours de clarification\u00a0\u00bb, ajoute M.\u00a0Timoshenko sur Telegram. L\u2019alimentation en \u00e9lectricit\u00e9 de la ville est \u00e9galement interrompue.          A Mykola\u00efv, les sir\u00e8nes d\u2019alerte signalant un raid a\u00e9rien ont retenti \u00e0 9\u00a0h\u00a050 (8\u00a0h\u00a050, heure de Paris) ce matin. L\u2019alerte a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e \u00e0 10\u00a0h\u00a025 puis \u00e0 nouveau d\u00e9clench\u00e9e vingt-cinq minutes plus tard. Selon le maire de la ville, l\u2019alerte a officiellement \u00e9t\u00e9 suspendue \u00e0 12\u00a0h\u00a022, a-t-il \u00e9crit sur Telegram.          La r\u00e9gion de Belgorod a \u00e9galement subi des bombardements selon son gouverneur Viacheslav Gladkov\u00a0:           \u00ab\u00a0Le district urbain de Chebekinski a fait l\u2019objet de tirs. Il n\u2019y a pas eu de victimes. Un obus a touch\u00e9 le territoire d\u2019une entreprise industrielle, les fen\u00eatres ont \u00e9t\u00e9 bris\u00e9es et la cl\u00f4ture a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e. Tous les services d\u2019urgence sont sur place. Les enqu\u00eates de porte \u00e0 porte sont en cours.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un mort dans les bombardements russes sur la r\u00e9gion de Tchernihiv, nouvelles frappes \u00e0 Mykola\u00efv et Belg...","dateModified":"2022-12-30T12:07:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#801945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T10:17:13+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de la r\u00e9gion de Lviv, Maksym Kozytsky, a publi\u00e9 ce matin un rapport sur la situation dans la ville, au lendemain des frappes russes massives sur l\u2019Ukraine.          A  l\u2019heure actuelle, \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est fournie dans la r\u00e9gion de Lviv selon le calendrier des coupures horaires. Les ing\u00e9nieurs en \u00e9lectricit\u00e9 ont d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 les r\u00e9parations li\u00e9es aux dommages caus\u00e9s par les frappes de missiles\u00a0\u00bb, a t-il d\u00e9clar\u00e9 sur l\u2019application Telegram. Hier, 90\u00a0% de cette grande ville de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine \u00e9tait priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite de nouveaux bombardements russes contre les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes.          L\u2019oblast de Soumy, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Russie, a, elle, subi de nouvelles frappes russes dans la nuit, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. Les d\u00e9tails sur les \u00ab\u00a0cons\u00e9quences\u00a0\u00bb de ces attaques sont \u00ab\u00a0en cours de clarification\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast, Dmytro Zhyvytskyy, sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 r\u00e9tablie \u00e0 Lviv, nouvelles frappes russes pr\u00e8s de la fronti\u00e8re","dateModified":"2022-12-30T12:07:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#801929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T09:26:06+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a publi\u00e9 sur l\u2019application Telegram une s\u00e9rie de photos montrant les troupes ukrainiennes et les \u00e9quipes de secouristes en action, accompagn\u00e9e de ce message\u00a0:           Nous nous battons pour l\u2019Ukraine, pour les valeurs qui unifient l\u2019Europe et le monde d\u00e9mocratique, pour la valeur globale de la vie. Pour tout ce que l\u2019Etat terroriste essaie de d\u00e9truire.            Ce n\u2019est pas simple, c\u2019est difficile, mais je suis confiant, nous allons nous en sortir et l\u2019aggression russe \u00e9chouera de telle sorte que tous les potentiels agresseurs du monde n\u2019oseront pas r\u00e9p\u00e9ter ce que l\u2019id\u00e9ologie russe fait actuellement.                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine se bat \u00ab\u00a0pour le monde d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb, affirme le pr\u00e9sident Zelensky","dateModified":"2022-12-30T09:39:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#801878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T08:42:24+00:00","articleBody":"     La Russie a lanc\u00e9 seize drones\u00a0kamikazes\u00a0la nuit derni\u00e8re, annoncent ce matin les forces arm\u00e9es ukrainiennes, au lendemain d\u2019attaques de missiles russes men\u00e9es contre les infrastructures strat\u00e9giques du pays.          \u00ab\u00a0Dans la nuit du 29 au 30\u00a0d\u00e9cembre, l\u2019ennemi a attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine avec des drones kamikazes Shahed-131\/136 de fabrication iranienne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la d\u00e9fense a\u00e9rienne ukrainienne sur Telegram. Les drones ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s, selon celle-ci, du sud-est et du nord du pays et ont tous \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          A Kiev, les autorit\u00e9s avaient annonc\u00e9 une alerte a\u00e9rienne \u00e0 2\u00a0h\u00a012 du matin (1\u00a0h\u00a012, heure de Paris) qui a dur\u00e9 un peu plus de deux heures. Sept de ces drones kamikazes ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s vers la capitale. La d\u00e9fense a\u00e9rienne ukrainienne en a abattu cinq au-dessus de la ville et deux dans ses environs, a \u00e9crit le maire de Kiev, Vitali Klitschko, sur l\u2019application Telegram. \u00ab\u00a0En raison de chutes de d\u00e9bris, les fen\u00eatres d\u2019un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel et d\u2019un b\u00e2timent non r\u00e9sidentiel ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es dans le ra\u00efon [quartier administratif] Holossi\u00efvsky. Personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9taille-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle attaque de drones russes sur le sol ukrainien","dateModified":"2022-12-30T12:08:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#801872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T07:42:15+00:00","articleBody":"     Selon Didier Leschi, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Office fran\u00e7ais de l\u2019immigration et de l\u2019int\u00e9gration, 106\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens se trouveraient actuellement en France, soit l\u00e9g\u00e8rement plus qu\u2019en juin, o\u00f9 le chiffre de 100\u00a0000 avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9. Nombre d\u2019entre eux ont les plus grandes difficult\u00e9s \u00e0 se loger. Entre 30\u00a0000\u00a0et 50\u00a0000 Ukrainiens b\u00e9n\u00e9ficieraient aujourd\u2019hui de l\u2019h\u00e9bergement citoyen. Un dispositif \u00ab\u00a0\u00e0 bout de souffle\u00a0\u00bb, le nombre de places propos\u00e9es par les particuliers diminuant chaque semaine un peu plus.          Les logements actuels ne pourront offrir \u00e0 moyen et \u00e0 long termes l\u2019autonomie dont les Ukrainiens ont besoin pour trouver un mode de vie plus stable. Ainsi, fin novembre, ils \u00e9taient 11\u00a0000 \u00e0 avoir suivi des cours de fran\u00e7ais, un chiffre que les autorit\u00e9s aimeraient voir augmenter.\u00a0Faute de parler fran\u00e7ais, de nombreux Ukrainiens qualifi\u00e9s ne peuvent exercer leur m\u00e9tier. Nikolovna Valaria, urologue \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Kiev, s\u2019est mise \u00e0 garder des enfants. Igor Proginev, qui \u00e9tait professeur d\u2019universit\u00e9, fait de la mise en rayon en grande surface.          En novembre, seul un Ukrainien sur dix avait trouv\u00e9 un emploi en France. C\u2019est n\u00e9anmoins\u00a0trois fois plus qu\u2019en juin, o\u00f9 ils n\u2019\u00e9taient que 3\u00a0500. Si une majorit\u00e9 d\u2019entre eux est employ\u00e9e dans l\u2019h\u00f4tellerie et la restauration, certains ont r\u00e9cemment rejoint des fili\u00e8res industrielles, en Bretagne notamment. Sur les 35\u00a0000 mineurs ukrainiens pr\u00e9sents en France, 20\u00a0000 vont \u00e0 l\u2019\u00e9cole. Pour ne pas rompre le lien avec leur pays, certains, en plus d\u2019\u00eatre scolaris\u00e9s dans leur pays d\u2019accueil, le sont toujours en Ukraine et suivent les cours \u00e0 distance.             Lire aussi :     La difficile qu\u00eate d\u2019autonomie des plus de 100\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en France          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La difficile qu\u00eate d\u2019autonomie des plus de 100\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en France","dateModified":"2022-12-30T07:44:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#801855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T04:38:09+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine d\u00e9nonce des bombardements russes \u00ab\u00a0massifs\u00a0\u00bb sur plusieurs villes du pays, dont la capitale, Kiev. Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, 54 des 69\u00a0missiles russes tir\u00e9s \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 abattus\u00a0\u00bb. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, la pr\u00e9sidence ukrainienne avait annonc\u00e9 qu\u2019environ cent vingt missiles avaient vis\u00e9 le pays.          Ces bombardements ont tu\u00e9 trois\u00a0personnes et en ont bless\u00e9 six\u00a0autres, dont un enfant, dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions d\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 jeudi soir le ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien. Une salve de roquettes lanc\u00e9e sur Kharkiv a ensuite tu\u00e9 deux personnes et en a bless\u00e9 une, selon le gouverneur de la r\u00e9gion. En outre, \u00e0 la mi-journ\u00e9e, 40\u00a0% des habitants de Kiev \u00e9taient priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, ainsi que 90\u00a0% de ceux de Lviv. Ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es les oblasts de Kharkiv, Odessa, Mykola\u00efv, et Kherson.          La Bi\u00e9lorussie a affirm\u00e9, jeudi, avoir abattu un missile antia\u00e9rien ukrainien pr\u00e8s du village de Gorbakha, dans la r\u00e9gion de Brest (Sud-Ouest), frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine. Il s\u2019agit du premier incident de ce type rapport\u00e9 par Minsk depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine. L\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine en Bi\u00e9lorussie a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9.          Selon\u00a0un briefing du chef adjoint de l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Oleksi Hromov, les forces ukrainiennes ont avanc\u00e9 de 2,5\u00a0kilom\u00e8tres en direction de Kreminna, dans l\u2019oblast de Louhansk, au cours de la semaine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0vendredi 30 d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-30T07:11:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#801852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-aide-militaire-du-royaume-uni-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T04:32:38+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/505/0/4000/2000/1342/671/60/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-30T04:32:38+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/0/0/4000/2667/1342/894/3/0/613176e_003f734481b64a09a16c63354b8b9ae3-0-7eca4944f531440e8629d87e89445347.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/30/19-5">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ L’élu Les Républicains avait surpris, le 20 décembre, en annonçant sa démission en raison « d’impératifs familiaux ». L’opposition pointe un « pantouflage ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                               Offrir Le Monde                             Politique       Les Républicains           Jean Rottner, ex-président de la région Grand-Est, rejoint un groupe privé et s’attire les critiques      L’élu Les Républicains avait surpris, le 20 décembre, en annonçant sa démission en raison « d’impératifs familiaux ». L’opposition pointe un « pantouflage ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h43    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Jean Rottner, à Mulhouse, le 5 juin 2021.  SEBASTIEN BOZON / AFP                 Une annonce qui suscite une pluie de critiques chez les élus régionaux. Jean Rottner, le président démissionnaire de la région Grand-Est, va rejoindre le cabinet de conseil et promoteur immobilier Réalités, comme l’annonce la société sur son site Internet, vendredi 30 décembre.            « Le groupe Réalités annonce l’ouverture à l’été 2023 de sa direction régionale Grand-Est. Elle sera dirigée par Jean Rottner qui, après avoir quitté la vie publique, rejoint l’aventure entrepreneuriale. »            Cotée en Bourse, la société Réalités se présente comme « un groupe de développement territorial », menant des projets immobiliers comme l’extension du stade Bauer à Saint-Ouen (Seine-Saint-Denis), avec la Banque des territoires, ou l’aménagement d’un nouveau quartier à Saint-Brieuc (Côtes-d’Armor).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidence de la région Grand-Est : « La politique ne faisait plus rêver Jean Rottner »                   Le 20 décembre, l’élu Les Républicains (LR) Jean Rottner avait annoncé qu’il quittait la vie publique et se retirait de « l’ensemble de [ses] mandats » en raison « d’impératifs familiaux ». Sa démission du conseil régional est effective depuis ce vendredi. Il était également président de la Fédération nationale des agences d’urbanisme.            Risque de conflit d’intérêts            Ce recrutement a provoqué de vives réactions de la part des élus du conseil régional, certains pointant un risque de conflit d’intérêts, d’autres y voyant une atteinte à la ligne politique de la région et à la sincérité du scrutin régional de juin 2021.                 « Cette annonce vient un peu vite, ce qui laisse penser que c’était déjà conclu depuis un certain temps », a réagi Eliane Romani, chef de file du groupe écologiste. Jean Rottner « utilise le réseau qu’il a acquis dans ses fonctions publiques pour aller servir une organisation privée qui a des rapports avec les collectivités, c’est une définition du pantouflage », a-t-elle complété.            « Il part avec une quantité de données territoriales importante », s’est inquiété Christophe Choserot (Renaissance), membre du groupe centriste et maire de Maxéville (Meurthe-et-Moselle). « On était en pleine révision du Sraddet [schéma régional d’aménagement, de développement durable et d’égalité des territoires]. Il sait exactement quelles vont être les modifications de ce schéma, quels sont les atouts et les difficultés des territoires, ce n’est pas rien. Qui est mieux placé qu’un président de région pour faire du conseil et de l’accompagnement territorial ? Peut-être qu’un jour en tant que maire, je vais le recevoir pour tel ou tel projet, c’est troublant. »            « La prise d’une telle position ne se fait pas sans l’accord de la HATVP [Haute Autorité pour la transparence de la vie publique] », a déclaré Jean Rottner. « Elle se chargera elle-même de publier son avis. »                « On ne connaissait pas trop les raisons de son départ, maintenant on sait », a déclaré Michaël Weber (Parti socialiste) : « Il avait une opportunité professionnelle avec un meilleur salaire et sans doute moins d’emmerdements. » Le maire de Woelfling-lès-Sarreguemines (Moselle) se dit « amer » de voir Jean Rottner quitter ses fonctions « dix-huit mois seulement après son élection », pour un mandat qui courrait normalement jusqu’en 2028. « Je pense que quand on a un engagement politique, on le mène jusqu’au bout, on ne trompe pas les électeurs. »            Election du nouveau président du conseil régional            Le 13 janvier, le conseil régional élira son nouveau président. Franck Leroy (Horizons), maire d’Epernay (Marne) et membre du groupe majoritaire, fait figure de favori.            « C’est un problème », a estimé, de son côté, Laurent Jacobelli (Rassemblement national). « Les gens votent mais ne sont pas sûrs du président et de la politique qu’ils auront », pointant le fait que Jean Rottner et Franck Leroy ne sont pas issus du même parti.            « Jean Rottner était dans une position d’opposition à Emmanuel Macron, et on va se retrouver avec un Franck Leroy pro-macroniste. Tout ceci laisse un sentiment brouillon, un sentiment d’opportunisme permanent qui pose problème dans une région qui a toujours du mal à se définir. »            Sollicitée par l’Agence France-presse, Valérie Debord (LR), cheffe du groupe majoritaire au conseil régional, n’a pas souhaité réagir sur ces aspects. « Je suis ravie pour lui [Jean Rottner], et je lui souhaite beaucoup de réussite », a-t-elle simplement déclaré.         Newsletter   « Politique » Chaque semaine, « Le Monde » analyse pour vous les enjeux de l’actualité politique S’inscrire          Jean Rottner, 55 ans, ex-médecin urgentiste, avait succédé en 2017 à Philippe Richert, lui-même démissionnaire. Il était également devenu maire de Mulhouse en 2010, après la démission de Jean-Marie Bockel.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 2 janvier   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/12/30/jean-rottner-ex-president-de-la-region-grand-est-rejoint-un-groupe-prive-et-s-attire-les-critiques_6156116_823448.html"},"headline":"Jean Rottner, ex-pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Grand-Est, rejoint un groupe priv\u00e9 et s\u2019attire les critiques","dateCreated":"2022-12-30T16:43:36+01:00","datePublished":"2022-12-30T16:43:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Politique","Les R\u00e9publicains"],"description":"L\u2019\u00e9lu Les R\u00e9publicains avait surpris, le 20 d\u00e9cembre, en annon\u00e7ant sa d\u00e9mission en raison \u00ab\u00a0d\u2019imp\u00e9ratifs familiaux\u00a0\u00bb. L\u2019opposition pointe un \u00ab\u00a0pantouflage\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/d03b877_5102808-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/30/19-6">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Au 1er janvier, l’abonnement mensuel aux transports franciliens passe de 75,20 à 84,10 euros, et le forfait hebdomadaire passe de 22,80 à 30 euros.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                              Offrir Le Monde                              Les Décodeurs        Transports           Tarif du passe Navigo : une hausse de prix exceptionnelle, surtout pour l’abonnement à la semaine      Au 1er janvier, l’abonnement mensuel aux transports franciliens passe de 75,20 à 84,10 euros, et le forfait hebdomadaire passe de 22,80 à 30 euros.          Par Valentin Stoquer         Publié aujourd’hui à 10h30    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’abonnement mensuel au passe Navigo augmente à partir du 1er janvier 2023, passant de 75,20 à 84,10 euros par mois. L’annonce de cette hausse du titre de transport francilien fait suite à plusieurs semaines d’incertitudes et de tractations entre Valérie Pécresse et le gouvernement. La présidente de la région Ile-de-France avait d’abord évoqué un abonnement à 90 euros.            Une hausse brutale de 11,84 %            Depuis vingt ans, l’abonnement mensuel au réseau francilien a subi une hausse légère mais régulière, d’environ 2,50 % en moyenne par an. Cependant, les tarifs n’avaient pas augmenté depuis 2017. Cette hausse de 11,84 % est donc exceptionnelle par sa brutalité, après six années d’abonnement à prix constant.             
 

 


#d_graph_16717047737{
	height:450px;
}
 




Prix de l'abonnement mensuel aux transports en Ile-de-France
Tarifs de l'abonnement mensuel zones 1-2 et toutes zones jusqu'à 2015, puis du passe Navigo mensuel unique.






require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16717047737"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}\u20ac",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "13",
        "label": {
          "text": "D\u00e9zonage des tarifs",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "0",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": 2,
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "2002",
      "2003",
      "2004",
      "2005",
      "2006",
      "2007",
      "2008",
      "2009",
      "2010",
      "2011",
      "2012",
      "2013",
      "2014",
      "2015",
      "2016",
      "2017",
      "2018",
      "2019",
      "2020",
      "2021",
      "2022",
      "2023"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " euros",
    "valueDecimals": "2",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Zones 1-2",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#D2AD5C",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          46.05,
          "",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          48.6,
          "",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          50.4,
          "",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          51.5,
          "",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          52.5,
          "",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          53.5,
          "",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          55.1,
          "",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          56.6,
          "",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          60.4,
          "",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          62.0,
          "",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          62.9,
          "",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          65.1,
          "",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          67.1,
          "",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt21",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Toutes zones",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#A2DCE7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          128.0,
          "",
          "pt22",
          true,
          false
        ],
        [
          132.0,
          "",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          136.9,
          "",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          139.9,
          "",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          142.7,
          "",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          118.5,
          "",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          122.1,
          "",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          123.6,
          "",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          123.6,
          "",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          109.9,
          "",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          111.5,
          "",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          111.5,
          "",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          113.2,
          "",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt37",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt38",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt40",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt41",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt42",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt43",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Apr\u00e8s d\u00e9zonage",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#0B6C89",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          null,
          "",
          "pt44",
          true,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt45",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt46",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt47",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt48",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt49",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt50",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt51",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt52",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt53",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt54",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt55",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt56",
          false,
          false
        ],
        [
          70.0,
          "",
          "pt57",
          false,
          false
        ],
        [
          73.0,
          "",
          "pt58",
          false,
          false
        ],
        [
          75.2,
          "",
          "pt59",
          false,
          false
        ],
        [
          75.2,
          "",
          "pt60",
          false,
          false
        ],
        [
          75.2,
          "",
          "pt61",
          false,
          false
        ],
        [
          75.2,
          "",
          "pt62",
          false,
          false
        ],
        [
          75.2,
          "",
          "pt63",
          false,
          false
        ],
        [
          75.2,
          "",
          "pt64",
          false,
          false
        ],
        [
          84.1,
          "",
          "pt65",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


            Le passe Navigo mensuel n’est pas le seul à subir les conséquences du bras de fer entre Valérie Pécresse et le gouvernement sur le financement du réseau de transport régional. L’abonnement à la semaine passe de 22,80 à 30 euros (soit une hausse de plus de 30 %), le ticket à l’unité passe à 2,10 euros et le carnet de dix tickets à 19,10 euros. L’abonnement « Imagine R », pour les scolaires et étudiants, est le plus épargné.             
 

 


#d_graph_16717234148{
	height:300px;
}
 




L'abonnement hebdomadaire augmente de plus de 30 % 
Evolution des tarifs d'Ile-de-France mobilités entre 2022 et 2023






require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16717234148"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}%",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Navigo semaine",
      "Carnet de 10 tickets",
      "Navigo jour",
      "Navigo mensuel",
      "Ticket t+",
      "Imagine R"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " %",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Evolution des tarifs",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#D2AD5C",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          31.58,
          "",
          "pt0",
          true,
          true
        ],
        [
          13.02,
          "",
          "pt1",
          false,
          true
        ],
        [
          12.92,
          "",
          "pt2",
          false,
          true
        ],
        [
          11.84,
          "",
          "pt3",
          false,
          true
        ],
        [
          10.53,
          "",
          "pt4",
          false,
          true
        ],
        [
          4.29,
          "",
          "pt5",
          true,
          true
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Derrière la hausse de 11,8 % du passe Navigo, un marchandage très politique                   Le réseau le plus cher mais le plus dense de France            Les nouveaux tarifs passent d’autant plus mal auprès des usagers que le réseau francilien connaît des difficultés d’exploitation, des retards et des fréquences en baisse, dénoncés sur les réseaux sociaux depuis plusieurs mois.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  A Paris, le réseau de bus RATP au bord de la rupture                   Avant même la hausse de 2023, le passe Navigo était l’abonnement mensuel de transports en commun le plus cher parmi les grandes métropoles françaises, devant ceux de Lyon (69,40 euros en 2022) et Marseille (68 euros). La comparaison connaît toutefois des limites. Les réseaux nantais, bordelais ou niçois n’ont pas de lignes de métro et, pour les villes qui en bénéficient, la longueur du réseau est bien moindre : 32 kilomètres de métro dans la métropole lyonnaise, 22 kilomètres à Marseille, contre 226 kilomètres pour l’Ile-de-France.             
 

 


#d_graph_16717043279{
	height:450px;
}
 




Le passe Navigo est l'abonnement mensuel le plus cher des grandes villes de France
Tarifs en vigueur en 2022 pour un abonnement tous publics au réseau de transports en commun






require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16717043279"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}\u20ac",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Paris",
      "Lyon",
      "Marseille",
      "Lille",
      "Strasbourg",
      "Nantes",
      "Montpellier",
      "Toulouse",
      "Bordeaux",
      "Nice"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " euros",
    "valueDecimals": "2",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "{{Ville}}",
    "content": "{{Prix}} euros par mois",
    "annot": "",
    "strColumns": [
      [
        "Ville",
        "Paris",
        "Lyon",
        "Marseille",
        "Lille",
        "Strasbourg",
        "Nantes",
        "Montpellier",
        "Toulouse",
        "Bordeaux",
        "Nice"
      ],
      [
        "Prix",
        75.2,
        69.4,
        68.0,
        54.0,
        51.8,
        50.0,
        48.2,
        45.8,
        42.2,
        40.8
      ]
    ],
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


function addSpace(nStr) {
    if (!isNaN(nStr)) {
        nStr = String(nStr);
        nStr = nStr.replace(".", ",");
        nStr = nStr.split(",");
 4) {
            let x = nStr[0].split('.');
            let x1 = x[0];
 1 ? '.' + x[1] : '';
            var rgx = /(\d+)(\d{3})/;
            while (rgx.test(x1)) 
                x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2');
            nStr[0] = x1+x2;
        }
        return nStr;
    }
= 0) {
        nStr = nStr.split("/");
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    }
 1)
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    else
        return nStr
}


function matchInArray(exp, skeleton, index, shared){
    let chrono = 0;
    if (skeleton.chart.type != "pie" && skeleton.xAxis.type != "linear")
        chrono = 1;
    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared != 1) {
        shared[0] = addSpace(shared[0]);
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "")
            skeleton.tooltip.valuePrefix += " ";
● " + shared[1] + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + shared[0] + skeleton.tooltip.valueSuffix;
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current
    }

    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared == 1) {
        var string_current = "";
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "") {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
            }
        }
        else {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + " " + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
            }
        }
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current;
    }
    for (var i = 0; i         var stringSearch = '{{' + skeleton.tooltip.strColumns[i][0] + '}}';
        while (exp.indexOf(stringSearch) != -1) {
            exp_replace = skeleton.tooltip.strColumns[i][index + 1];
            if (chrono == 1 && i == 0){
                   var format = skeleton.tooltip.xDateFormat != '' ? skeleton.tooltip.xDateFormat : skeleton.xAxis.labels.format.replace("{value:", "").replace("}", "");
                   exp_replace = Highcharts.dateFormat(format, new Date(String(exp_replace)))
            }
            var new_exp = exp.replace(stringSearch, exp_replace);
            exp = new_exp;
        }
    }
    return exp;
}


   var str_tooltip = "";
   var index = this.series.xData.indexOf(this.point.x);
   if (this.series.yData[index][0])
       var yData = String(this.series.yData[index][0]) + "/" + String(this.series.yData[index][1]);
   else
       var yData = this.series.yData[index];

   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && this.series.yData[index])
" + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.title, tooltip.chart.userOptions, index, [yData, this.series.name, this.series.color]) + '';
   else if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && this.series.valueData[index])
" + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.title, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.valueData[index], this.series.points[index].name, this.series.points[index].color]) + '';
   else if (!tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && tooltip.chart.userOptions.chart.type == "pie")
" + tooltip.chart.userOptions.series[0].data[index].name + '';
   else if (tooltip.chart.userOptions.chart.type != "treemap")
" + tooltip.chart.userOptions.tooltip.strColumns[0][index + 1] + '';
   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.content  && this.series.yData[index])
' + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.content, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.yData[index], this.series.name, this.series.color]);
   else if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.content && this.series.valueData[index]) {
' + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.content, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.valueData[index], this.series.points[index].name, this.series.points[index].color]);
   }
" + str_tooltip + '' + tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot + "")}

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Prix",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#D2AD5C",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          75.2,
          "",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          69.4,
          "",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          68.0,
          "",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          54.0,
          "",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          51.8,
          "",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          50.0,
          "",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          48.2,
          "",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          45.8,
          "",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          42.2,
          "",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          40.8,
          "",
          "pt9",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


                              Lire aussi   Transports gratuits : « L’essentiel, c’est l’offre, pas le prix »                                  Les tarifs des transports en commun dans d’autres capitales européennes       A Rome. Avec seulement trois lignes, le ticket de métro, le BIT Ticket, est à 1,50 euro, il est valable cent minutes après compostage. La carte de métro de Rome (tout inclus) vous donne accès aux principaux transports en commun, le Roma 24H Ticket est à 7 euros, pour voyager librement pendant vingt-quatre heures, et le Roma 48H/72H Ticket est à 12,50 euros pour deux jours et 18 euros pour trois jours. Enfin, le CIS Ticket est à 24 euros pour sept jours. Les informations sur RomeSite.fr.A Berlin. Pour voyager dans la capitale allemande, il vous en coûtera 2 euros pour un trajet court (3 arrêts de métro, 3 arrêts de train ou 6 de bus ou tramway) ; 3 euros pour un ticket simple A-B (limite de la ville) ; 8,80 euros pour un ticket vingt-quatre heures A-B et 36 euros pour la semaine. Berlin.de.A Madrid. Dans la capitale espagnole, voyager vous coûtera 1,50 euro le ticket. Il faudra débourser, avec la carte touristique (personnelle), en illimité et intra-muros (zone A), 8,40 euros pour un jour, jusqu’à 35,40 euros pour sept jours. Est également proposé un abonnement de trente jours pour la zone A à 54,60 euros. FrancaisaMadrid.com.A Bruxelles. Le billet simple est à 2,40 euros (10 billets simples à 15,60 euros) ; l’abonnement en illimité pour vingt-quatre heures est, lui, à 7,80 euros. Stib-mivb.be.A Amsterdam. Dans la capitale des Pays-Bas, le ticket simple est à partir de 3,20 euros (et l’aller-retour 6,50 euros) en fonction de la distance. Il y a également des forfaits journaliers : 8 euros pour un jour, 13,50 euros deux jours et 19 euros trois jours. Amsterdam.info.A Londres. Un simple ticket de métro coûte 7,90 livres sterling (8,90 euros). Il est néanmoins possible de voyager à moindre coût avec les Cartes Travel et Oyster avec leurs abonnements. Par exemple, avec la Travel Card en zones 1 et 2 en illimité : 12,70 livres sterling (14,40 euros) la journée et 35,10 livres sterling (39,60 euros) pour sept jours. Avec la Oyster Card le trajet vous coûtera 2,40 livres sterling (2,70 euros) en dehors des heures de pointe. Londres.fr.          
 

 


#d_graph_1672334618{
	height:550px;
}
 




Le passe Navigo moins cher que les abonnements à Londres, mais plus qu'à Madrid
Comparaison des abonnements mensuels de transports en commun dans six métropoles européennes. Les tarifs choisis correspondent au nombre minimal et maximal de zones disponibles (et une zone unique à Paris).






require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1672334618"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}euros",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Rome",
      "Bruxelles",
      "Madrid",
      "Amsterdam",
      "Paris",
      "Berlin ",
      "Londres "
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " euros",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "minimum",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#D2AD5C",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          35.0,
          "",
          "pt0",
          true,
          true
        ],
        [
          49.0,
          "",
          "pt1",
          false,
          true
        ],
        [
          54.6,
          "",
          "pt2",
          false,
          true
        ],
        [
          56.2,
          "",
          "pt3",
          false,
          true
        ],
        [
          75.2,
          "",
          "pt4",
          false,
          true
        ],
        [
          86.0,
          "",
          "pt5",
          false,
          true
        ],
        [
          110.6,
          "",
          "pt6",
          true,
          true
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "maximum ",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#A2DCE7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          53.0,
          "",
          "pt7",
          true,
          true
        ],
        [
          78.0,
          "",
          "pt8",
          false,
          true
        ],
        [
          131.8,
          "",
          "pt9",
          false,
          true
        ],
        [
          240.8,
          "",
          "pt10",
          false,
          true
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt11",
          false,
          true
        ],
        [
          107.0,
          "",
          "pt12",
          false,
          true
        ],
        [
          384.8,
          "",
          "pt13",
          true,
          true
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/12/30/19-7">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Présidence, Sénat, Cour suprême... Aux Etats-Unis, les organes du pouvoir reflètent de moins en moins la société. Alors que près de la moitié de la population américaine a moins de 40 ans, ils ne sont que 5 % au Congrès à représenter cette tranche d’âge.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       États-Unis           Aux Etats-Unis, l’emprise des seniors sur la politique      Présidence, Sénat, Cour suprême... Aux Etats-Unis, les organes du pouvoir reflètent de moins en moins la société. Alors que près de la moitié de la population américaine a moins de 40 ans, ils ne sont que 5 % au Congrès à représenter cette tranche d’âge.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 05h15, mis à jour à 17h40    Temps de Lecture 6 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le président américain, Joe Biden, à la Maison Blanche, à Washington, le 22 décembre 2022.  BRENDAN SMIALOWSKI / AFP               Des ballons accrochés au mur, du jus d’orange dans les verres et un gâteau à la noix de coco, son favori, pour fêter l’événement : le 20 novembre, Joe Biden était entouré de ses petits-enfants pour célébrer son 80e anniversaire. Son épouse, Jill, en a diffusé une photo sur Twitter. L’âge du président n’est pas anecdotique. Il dit une longévité exceptionnelle en politique, lui qui a été élu sénateur pour la première fois en 1972. Il impose aussi un questionnement légitime sur la suite, et la préservation de son entière capacité à gouverner.          Joe Biden aurait 86 ans au terme d’un second mandat. Cette perspective est évidemment l’un des facteurs clés dans sa décision, encore inconnue à ce jour, de se représenter ou pas à l’élection présidentielle de 2024.          Au-delà de cet enjeu, c’est toute la politique qui se trouve soupçonnée de confiscation par la classe senior, alors que le nouveau Congrès doit entrer en session le 3 janvier 2023. L’Amérique serait-elle devenue une gérontocratie ?          Tout juste élu dans la 10e circonscription de Floride, Maxwell Frost, 25 ans, est un militant progressiste d’origine afro-cubaine. Comptant parmi les révélations des midterms, début novembre, il va découvrir le gouffre qui le sépare de la plupart de ses collègues au Capitole. Lorsque Maxwell Frost est monté à la capitale pour chercher un logement, son nouveau statut d’élu n’a pas été suffisant. Ancien chauffeur Uber, il a raconté, sur Twitter, le rejet de son dossier en raison de son endettement passé, dû à sa campagne électorale. A Washington, l’ancienneté, les réseaux et l’argent sont déterminants.          Féminisation et représentation des minorités          Dans le Congrès sortant, l’âge moyen des élus à la Chambre s’élevait à 58,4 ans, contre 64 ans au Sénat. Selon une enquête du site d’information Business Insider, réalisée en septembre, 23 % des membres du Congrès ont plus de 70 ans, un niveau sans précédent dans l’histoire. Alors que près de la moitié de la population a moins de 40 ans, ils ne sont que 5 % au Congrès à représenter cette tranche d’âge.          Une sorte de prime tacite à la longévité paraît exister. Plus on s’accroche à son poste, en l’absence de sanction électorale, et moins une autre vie semble possible, dans le secteur privé, sur les plateaux télévisés ou le monde inépuisable des consultants.          Aujourd’hui, la question du renouvellement n’est pas qu’une affaire d’âge, mais aussi de féminisation et de représentation des minorités. Elle ne se limite pas non plus aux cercles politiques. Elle concerne aussi la Cour suprême, dont les neuf membres sont désignés à vie. De nombreux démocrates regrettent que l’icône libérale Ruth Bader Ginsburg n’ait pas voulu démissionner sous la présidence de Barack Obama, pour donner à ce dernier une chance de la remplacer par un magistrat de même bord. Au lieu de cela, elle est décédée fin 2020 sous la présidence Trump, à l’âge de 87 ans, offrant un avantage décisif aux conservateurs, qui dominent à présent la Cour (six contre trois).        Il vous reste 68.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/30/l-emprise-des-seniors-sur-la-politique-americaine_6156047_3210.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, l\u2019emprise des seniors sur la politique","dateCreated":"2022-12-30T05:15:11+01:00","datePublished":"2022-12-30T05:15:11+01:00","dateModified":"2022-12-30T17:40:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Pr\u00e9sidence, S\u00e9nat, Cour supr\u00eame... Aux Etats-Unis, les organes du pouvoir refl\u00e8tent de moins en moins la soci\u00e9t\u00e9. Alors que pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population am\u00e9ricaine a moins de 40 ans, ils ne sont que 5 % au Congr\u00e8s \u00e0 repr\u00e9senter cette tranche d\u2019\u00e2ge.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/424/0/5088/2544/1342/671/60/0/5f3336c_1672327833193-498467.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/30/19-8">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le Prix Nobel d’économie 2015 regrette, dans une tribune au « Monde », le repli de sa profession sur des positions théoriques qui n’embrassent plus le champ des crises contemporaines.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Économie         Angus Deaton : « Les économistes prétendent souvent à une expertise politique pour laquelle ils n’ont aucune qualification »   Tribune        Angus Deaton  économiste        Le Prix Nobel d’économie 2015 regrette, dans une tribune au « Monde », le repli de sa profession sur des positions théoriques qui n’embrassent plus le champ des crises contemporaines.   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 17h40    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    De plus en plus de gens se défient de la démocratie libérale et des économistes qui la soutiennent. Mais quels sont la nature et le niveau de responsabilité de ces derniers dans les difficultés que nous rencontrons ?          Les économistes prétendent souvent à une expertise politique pour laquelle ils n’ont aucune qualification, avec, comme on peut s’y attendre, des résultats désastreux. Malgré cela, des critiques avisés prétendent qu’ils ont encore beaucoup d’influence sur la politique économique, et que de ce fait ils continuent à nuire. Cette situation est-elle due à une poignée d’individus qui ont le bras long, ou bien reflète-t-elle un défaut de conception dans leur manière d’aborder les choses ?          Je penche en faveur de cette dernière hypothèse. Non seulement la plupart des économistes n’ont pas prédit la crise, mais, selon certains, ils l’auraient même facilitée. Les fiers apôtres de la mondialisation et du changement technologique ont enrichi une étroite élite financière et managériale, redistribué les revenus et les richesses du travail vers le capital, détruit des millions d’emplois…                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »                 Pourtant, selon l’économiste Alan Blinder, les responsables politiques suivent rarement les conseils des économistes. Ils utilisent leur analyse comme un ivrogne utilise un lampadaire : pour se soutenir, pas pour s’éclairer. Même s’il y en a un certain nombre, tous les économistes ne sont pas des tâcherons serviles qui adoptent des positions pour plaire à leur maître. Le problème est plutôt qu’un bon travail peut être utilisé à mauvais escient.          Mea culpa          Je pense que M. Blinder a raison, mais pas toujours. Secrétaire américain au Trésor du président Clinton de 1999 à 2001, Lawrence Summers a utilisé toute sa puissance intellectuelle, son savoir et sa force de persuasion pour alléger les restrictions sur les flux internationaux de fonds spéculatifs, sur les produits dérivés et sur d’autres instruments financiers plus exotiques. En revanche, d’autres économistes (dont MM. Blinder et Stiglitz) se sont farouchement opposés à cette proposition. Beaucoup d’observateurs ont affirmé par la suite que ces changements de l’ère Clinton ont contribué à la crise financière asiatique de 1997-1998 et à la crise financière mondiale une décennie plus tard.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Les propositions des économistes se réfèrent à un monde trop imaginaire pour espérer avoir quelque effet sur le réel »                 A l’époque, la plupart des économistes avaient tous plus ou moins adhéré à l’idée que l’économie moderne nous avait donné les outils nécessaires pour nous débarrasser des anciennes réglementations qui limitaient la croissance et dont beaucoup étaient fondées sur des préjugés et des mythes, et non sur la science. Je suppose qu’un mea culpa s’impose maintenant.        Il vous reste 48.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/30/angus-deaton-les-economistes-pretendent-souvent-a-une-expertise-politique-pour-laquelle-ils-n-ont-aucune-qualification_6156092_3232.html"},"headline":"Angus Deaton\u00a0: \u00ab\u00a0Les \u00e9conomistes pr\u00e9tendent souvent \u00e0 une expertise politique pour laquelle ils n\u2019ont aucune qualification\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-30T14:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-30T14:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-30T17:40:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes \u00e9co","Tribunes","\u00c9conomie"],"description":"Le Prix Nobel d\u2019\u00e9conomie\u00a02015 regrette, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le repli de sa profession sur des positions th\u00e9oriques qui n\u2019embrassent plus le champ des crises contemporaines.","author":[{"@type":"Person","name":"Angus Deaton","description":"\u00e9conomiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/10/12/837/0/4818/2409/1342/671/60/0/f6bbe07_cf94a0f1bfc54b53ae4bec43787caa7b-cf94a0f1bfc54b53ae4bec43787caa7b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/30/19-9">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le fondateur du site Ciao Gusto vend des produits italiens qu’il sélectionne chez de petits producteurs militants. Sa passion pour les recettes transalpines lui vient de sa nourrice, qui lui mitonnait des plats de « cucina povera ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Le Monde passe à table       Gastronomie           Mathieu Joselzon : « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »      Le fondateur du site Ciao Gusto vend des produits italiens qu’il sélectionne chez de petits producteurs militants. Sa passion pour les recettes transalpines lui vient de sa nourrice, qui lui mitonnait des plats de « cucina povera ».          Par Camille Labro         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 17h45    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Mathieu Joselzon, fondateur de Ciao Gusto, Paris le 10 novembre 2022  JULIE BALAGUE POUR M LE MAGAZINE DU MONDE                 Je n’ai pas de sang italien, mais j’ai le cœur ancré en Italie. J’ai toujours eu un lien fort avec ce pays, grâce à la nourrice qui m’a quasiment élevé. Je suis né en Savoie, j’ai grandi à Albertville et j’ai perdu mon père très jeune. Ma mère, seule, travaillait dur et m’a confié, alors que je n’avais même pas 1 mois, à une dame originaire des Pouilles qui avait migré en France après la guerre. Ma sœur et moi allions chez elle tous les jours. Son mari nous emmenait à l’école, nous déjeunions avec eux et, souvent, pendant les vacances, nous restions chez eux plusieurs semaines.             En 2012, j’ai découvert une pâte à tartiner artisanale à base de trois produits (cacao, sucre de canne et noisettes), et le fan de Nutella que j’étais ne s’en est jamais remis. C’était incroyable, un goût inouï !            J’ai passé tellement de temps avec Anna et sa famille qu’elle est devenue comme une grand-mère. Mais c’était une nourrice au sens premier du terme, qui m’a nourri toute mon enfance. Elle m’a aussi enseigné la convivialité, le plaisir de cuisiner pour les autres, le bonheur de partager un repas. Elle était en cuisine tous les jours, et dès le matin, cela sentait l’ail, les herbes, le lard ou la sauce tomate dans toute la maison. Elle préparait des bruschette, des pâtes aux lentilles, des beignets aux pommes.                 Mon plat préféré, c’était les « polpette au pain », un vrai plat de cucina povera (« cuisine des pauvres ») fabriqué avec trois fois rien : du pain dur, qu’on mouille pour le ramollir, avec un peu de fromage, du persil et de l’ail, et que l’on fait frire. En semaine, Anna préparait très souvent les polpette, parfois juste avec de la sauce, d’autres fois avec des pâtes. Les boulettes à la viande, c’était pour les grandes occasions, les fêtes et le week-end, quand la famille venait manger.                             Lire aussi :  Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   La deuxième figure italienne dans ma vie, c’est Roberto, le compagnon de ma mère. Anna m’a donné un environnement maternel et culinaire. Roberto, prof d’histoire de l’art, m’a transmis la couche culturelle. Mon chemin s’est tracé naturellement : j’ai fait une prépa à Annecy, puis une école de commerce à Toulouse. J’ai voyagé un peu, je suis allé en Chine pendant six mois, puis j’ai passé un an en Italie. Dès l’âge de 14 ans, je savais que je voulais être entrepreneur, c’était ma troisième passion, après l’Italie et la gastronomie.            J’ai eu le déclic à Turin, durant le salon Slow Food, en 2012 : j’ai découvert une pâte à tartiner artisanale à base de trois produits (cacao, sucre de canne et noisettes), et le fan de Nutella que j’étais ne s’en est jamais remis. C’était incroyable, un goût inouï ! J’en ai rapporté quelques pots en France, et tous ceux qui l’ont testée ont ressenti la même chose. C’est ainsi que j’ai décidé d’importer de bons produits italiens en France. Peu à peu, Ciao Gusto est né.                Aujourd’hui, nous distribuons près de 1 000 références sélectionnées par nos soins, sur le terrain, qui ont toutes une histoire, issues du travail de petits producteurs engagés dans la slow food. La cuisine italienne est faite de ces éléments simples, bons et justes. C’est une cuisine de produits et non une cuisine de chefs. Roberto dit : « La cuisine italienne, c’est une cuisine qu’on mange à la cuisine, la cuisine française, c’est une cuisine qu’on mange au salon. » Cela résume bien l’esprit qui m’a été insufflé toute ma vie, autour de cette cuisine familiale et nourricière.              ciao-gusto.com                               Lire aussi :  Karin Nebot, directrice de Kaviari : « Il faut au moins huit ans pour que l’esturgeon donne ses premiers œufs »                        Camille Labro           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 2 janvier   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/article/2022/12/30/mathieu-joselzon-la-cuisine-italienne-est-faite-d-elements-simples-bons-et-justes_6156081_6082232.html"},"headline":"Mathieu Joselzon\u00a0: \u00ab\u00a0La cuisine italienne est faite d\u2019\u00e9l\u00e9ments simples, bons et justes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-30T12:00:16+01:00","datePublished":"2022-12-30T12:00:16+01:00","dateModified":"2022-12-30T17:45:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde passe \u00e0 table","Gastronomie"],"keywords":["Gastronomie","Les bonnes adresses gastronomie & vins","Le Go\u00fbt du Monde","Le Monde passe \u00e0 table"],"description":"Le fondateur du site Ciao Gusto vend des produits italiens qu\u2019il s\u00e9lectionne chez de petits producteurs militants. Sa passion pour les recettes transalpines lui vient de sa nourrice, qui lui mitonnait des plats de \u00ab\u00a0cucina povera\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Labro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/450/0/1200/600/1342/671/60/0/e63d5b0_250465-3303839.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde passe \u00e0 table","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gastronomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-gastronomie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/30/19-10">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Sur Internet, Andrew Tate a commencé à être si célèbre pour ses propos antiféministes, qu’il a été banni de nombreux réseaux sociaux. Le 29 décembre, il a été arrêté à Bucarest, la capitale roumaine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                            Pixels        L'actualité           Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste arrêté à Bucarest      vidéo   Sur Internet, Andrew Tate a commencé à être si célèbre pour ses propos antiféministes, qu’il a été banni de nombreux réseaux sociaux. Le 29 décembre, il a été arrêté à Bucarest, la capitale roumaine.          Par Delphine Bernard-Bruls         Publié aujourd’hui à 18h08         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Surnommé « le roi de la masculinité toxique », Andrew Tate, quadruple champion du monde de kick-boxing, a été arrêté, jeudi 29 décembre, à Bucarest, en Roumanie. Il est visé par une enquête ouverte pour « viol », « trafic d’êtres humains » et « constitution d’un groupe criminel organisé ».            Avant d’être accusé d’avoir exploité sexuellement des jeunes femmes, aux côtés de son frère Tristan, de deux ans son cadet, Andrew Tate s’était fait connaître sur Internet pour ses propos outrancièrement misogynes. Il a notamment affirmé que, dans un couplehétérosexuel, la femme « appartenait » à l’homme, mais également que les personnes les plus intelligentes sur Terre ne pouvaient être des femmes.            Plus récemment, il a participé à un vif échange de tweets avec la militante écologiste Greta Thunberg. Celle-ci lui a proposé d’échanger en privé, et de lui envoyer un mail à une adresse courriel toute particulière : énergiedepetitebite@achètetoiunevie.com.                              Lire le portrait :  Andrew Tate : itinéraire d’un masculiniste                        Delphine Bernard-Bruls           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                              Guides d’achat                          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix  Une sélection d’objets à offrir allant du piano numérique au jeu de société. Leur point commun ? Tous ont été plébiscités par les testeurs des guides d’achat du Monde.                                                  Édition du jour Daté du lundi 2 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/video/2022/12/30/portrait-en-images-d-andrew-tate-l-influenceur-masculiniste-arrete-a-bucarest_6156123_4408996.html"},"headline":"Portrait en images d\u2019Andrew Tate, l\u2019influenceur masculiniste arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Bucarest","dateCreated":"2022-12-30T18:08:23+01:00","datePublished":"2022-12-30T18:08:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","L'actualit\u00e9"],"keywords":["Cultures Web","L'actualit\u00e9","Vid\u00e9os","Pixels"],"description":"Sur Internet, Andrew Tate a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre si c\u00e9l\u00e8bre pour ses propos antif\u00e9ministes, qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 banni de nombreux r\u00e9seaux sociaux. Le 29\u00a0d\u00e9cembre, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Bucarest, la capitale roumaine.","author":[{"@type":"Person","name":"Delphine Bernard-Bruls"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/166/0/2372/1186/1342/671/60/0/7833365_e594331064fe455cb6201e91bee06a83-0-0f555750d2b34e58b989206bda0ddfc7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Portrait en images d\u2019Andrew Tate, l\u2019influenceur masculiniste arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Bucarest","uploadDate":"2022-12-30T18:08:23+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8grtiw?pubtool=oembed","duration":"02:24"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/166/0/2372/1186/1342/671/60/0/7833365_e594331064fe455cb6201e91bee06a83-0-0f555750d2b34e58b989206bda0ddfc7.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"L'actualit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/30/19-11">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Un an après son lancement, la plate-forme de vente de seconde main cherche à s’imposer sur le marché très disputé du plein air.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Économie       Entreprises           Campsider mise sur l’essor des articles de ski d’occasion en ligne      Un an après son lancement, la plate-forme de vente de seconde main cherche à s’imposer sur le marché très disputé du plein air.          Par Juliette Garnier         Publié aujourd’hui à 10h28, mis à jour à 10h51    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 En deux mois de temps, Campsider a référencé 20 000 paires de ski. Et, chaque jour, en cette fin décembre, une centaine d’articles sont vendus sur cette plate-forme de vente en ligne. Alors que la saison des sports d’hiver démarre dans les Alpes françaises, ce spécialiste de la vente d’occasion, fondé au début de 2021 par Arthur Rocle et Thomas Gounot, joue gros.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le ski de fond de la discorde                 Car les deux copains âgés de 26 ans entendent très vite faire de Campsider le Vinted de la vente de seconde main spécialisé dans l’équipement pour les sports de montagne. L’air du temps leur est favorable. Effrayés par les dégâts de la crise climatique en montagne, les amateurs de ski et de randonnée se convertissent à ce mode de consommation propre à réduire leur empreinte carbone et « ne veulent plus acheter la dernière veste Gore-Tex chaque année », estime Arthur Rocle.          L’inflation incline les consommateurs à s’équiper à moindres frais. D’autant que, rappelle Thomas Gounot, le ski, « (…) l’un des sports les plus chers, (…) exige, en moyenne, 800 euros de dépenses par an ». Dès lors, Campsider promet aux adeptes de s’équiper pour un budget 60 % inférieur à celui qu’ils dépenseraient en achetant des articles neufs.          Une offre étoffée          Cette promesse a séduit des investisseurs, lors d’une levée de fonds de 2 millions d’euros réalisée au début de 2022. Parmi les actionnaires minoritaires de cette start-up incubée à la Station F, à Paris, figurent, depuis, l’entrepreneur Marc Menasé, fondateur de la société d’investissement Founders Future, Christian Jorge, cofondateur de Vestiaire Collective, figure de la vente de produits de luxe d’occasion, Maxime Brousse, cofondateur de Selency, site de brocante en ligne, et Xavier Le Guen, dirigeant de Salomon.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les stations de ski, la course pour recruter des cuisiniers, des serveurs ou des animateurs qualifiés                 Les premiers mois d’activité de Campsider ont consisté à monter une offre suffisamment crédible pour se faire un nom sur le marché de la vente en ligne et pour rivaliser avec les dépôts-ventes physiques, dont les bourses aux skis et, bien entendu, Trocathlon, le véhicule de produits d’occasion développé depuis trente ans par Decathlon, leader du marché des articles de sport en France. Campsider a démarré avec 5 000 produits mis en ligne. « La première vente a été celle d’une paire de raquettes à neige », se rappelle M. Gounot.          Depuis, l’offre s’est étoffée, grâce à la mise en ligne de stocks issus des rayons location de magasins de montagne, d’articles de marques portés par des sportifs lors de tests ou de vêtements des moniteurs d’écoles de ski. S’y ajoutent les produits mis en ligne par des particuliers. L’assortiment atteint aujourd’hui 60 000 références, dont 50 % de matériel, 30 % d’articles textiles et 20 % d’accessoires, dont le sac à dos.        Il vous reste 33.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/30/campsider-mise-sur-l-essor-des-articles-de-ski-d-occasion-en-ligne_6156071_3234.html"},"headline":"Campsider mise sur l\u2019essor des articles de ski d\u2019occasion en ligne","dateCreated":"2022-12-30T10:28:30+01:00","datePublished":"2022-12-30T10:28:30+01:00","dateModified":"2022-12-30T10:51:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Ski","Entreprises","Inflation","Tourisme","\u00c9conomie","Sport"],"description":"Un an apr\u00e8s son lancement, la plate-forme de vente de seconde main cherche \u00e0 s\u2019imposer sur le march\u00e9 tr\u00e8s disput\u00e9 du plein air.","author":[{"@type":"Person","name":"Juliette Garnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/27/22/0/2000/1000/1342/671/60/0/185b3a2_1672147762764-18.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/30/19-12">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ La prochaine assemblée fédérale de la Fédération française de football aura lieu le 7 janvier et devrait confirmer Didier Deschamps au poste de sélectionneur de l’équipe de France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                           Football            Football : l’avenir de Didier Deschamps à la tête des Bleus sera connu le 7 janvier      La prochaine assemblée fédérale de la Fédération française de football aura lieu le 7 janvier et devrait confirmer Didier Deschamps au poste de sélectionneur de l’équipe de France.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h56    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Didier Deschamps lors de la finale de la Coupe du monde contre l’Argentine, le 18 décembre, à Lusail (Qatar).  MANU FERNANDEZ / AP                 Prolongera ? Prolongera pas ? L’avenir de Didier Deschamps, à la tête des Bleus depuis dix ans, devrait être entériné lors de la prochaine assemblée fédérale de la Fédération française de football (FFF), samedi 7 janvier. Dans un communiqué publié vendredi 30 décembre, la FFF a indiqué que celle-ci se tiendra dans un hôtel du 17e arrondissement de Paris en présence, notamment, « des membres du comité exécutif de la FFF, de la Haute Autorité du football, du bureau exécutif de la Ligue du football amateur, des présidents de ligues, de districts, des clubs de Ligue 1, de Ligue 2 ».            Si l’ordre du jour ne mentionne pas spécifiquement l’avenir de Deschamps au poste de sélectionneur de l’équipe de France, évoquant plutôt « le rapport d’activité et financier de la FFF saison 2021-2022 et les modifications des textes fédéraux », c’est lors du comité exécutif prévu durant cette assemblée fédérale que le président de la FFF, Noël Le Graët, devrait annoncer la décision de Deschamps concernant son avenir et la faire valider.                 Selon plusieurs médias, les deux hommes se sont rencontrés à Guingamp, jeudi 29 décembre à ce sujet. Didier Deschamps pourrait prolonger son contrat jusqu’à l’Euro 2024, en Allemagne – le seul titre qui manque à son palmarès de sélectionneur –, voire jusqu’au Mondial 2026. Des spéculations que Noël Le Graët n’a pas confirmées, indiquant à l’Agence France-Presse qu’il ne ferait « pas de commentaires ».            « J’espère qu’il dira oui »            Si la prolongation du Basque n’est pas encore actée, ce serait une énorme surprise de le voir arrêter. « L’équipe de France a toujours été la plus belle chose qui me soit arrivée dans ma vie professionnelle », disait-il la veille de la finale de la Coupe du monde au Qatar, perdue face à l’Argentine.            Vainqueur du Mondial 2018 en Russie, Didier Deschamps a également conservé tout son crédit auprès du président de la FFF, qui lui a laissé carte blanche pour la suite, après que le technicien a rempli l’objectif initial qui lui était assigné : la qualification pour les demi-finales du tournoi. « La question de prolonger lui appartient totalement, avait indiqué Le Graët au Parisien. Trouver un entraîneur de cette qualité, ce n’est pas facile. C’est lui qui décide, j’espère qu’il dira oui. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Didier Deschamps, l’homme fort d’une FFF dans le viseur du ministère des sports                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 2 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleurs boucleurs à cheveux          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/30/football-l-avenir-de-didier-deschamps-a-la-tete-des-bleus-sera-connu-le-7-janvier_6156113_1616938.html"},"headline":"Football\u00a0: l\u2019avenir de Didier Deschamps \u00e0 la t\u00eate des Bleus sera connu le 7\u00a0janvier","dateCreated":"2022-12-30T16:00:23+01:00","datePublished":"2022-12-30T16:00:23+01:00","dateModified":"2022-12-30T16:56:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Football"],"keywords":["Football","Sport"],"description":"La prochaine assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football aura lieu le 7\u00a0janvier et devrait confirmer Didier Deschamps au poste de s\u00e9lectionneur de l\u2019\u00e9quipe de France.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/0/0/4604/2302/1342/671/60/0/825f91c_0466c5c2675648549ec0358969857e63-0-4c54c0bcc02645d2a3b0be522a4970aa.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/30/19-13">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Ils suivent plusieurs autres pays, comme les Etats-Unis, l’Italie et le Japon, qui ont pris des décisions semblables ces derniers jours au vu de la flambée des cas en Chine depuis la levée des restrictions sanitaires.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                               Offrir Le Monde                             International       Coronavirus et pandémie de Covid-19           Covid-19 : la Corée du Sud, l’Espagne et Israël imposent des mesures aux voyageurs en provenance de Chine      Ils suivent plusieurs autres pays, comme les Etats-Unis, l’Italie et le Japon, qui ont pris des décisions semblables ces derniers jours au vu de la flambée des cas en Chine depuis la levée des restrictions sanitaires.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h12, mis à jour à 16h11    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un voyageur passe devant des panneaux indiquant l’emplacement d’un centre de dépistage du Covid-19 à l’aéroport international d’Incheon, en Corée du sud, le 30 décembre 2022.  RYU YOUNG-SUK /AP                 La liste continue de s’allonger. Vendredi 30 décembre, la Corée du Sud, Israël et l’Espagne ont, à leur tour, décidé d’imposer des restrictions aux voyageurs en provenance de Chine. Ces derniers devront présenter un résultat de test de dépistage négatif pour entrer sur le territoire de ces trois pays.            Depuis la levée des restrictions sanitaires contre le Covid-19 en Chine, la communauté internationale s’inquiète d’un rebond épidémique et de l’apparition de nouveaux variants. Par précaution, les Etats-Unis et plusieurs pays, dont l’Italie et le Japon, avaient annoncé mercredi qu’ils exigeraient des résultats de tests négatifs des passagers provenant de Chine.                 Des mesures « compréhensibles », estime le chef de l’Organisation mondiale de la santé (OMS), Tedros Adhanom Ghebreyesus, au vu du peu d’informations fournies par Pékin. En France, Emmanuel Macron a lui « demandé des mesures adaptées de protection » de la population au gouvernement.            A Bruxelles, une réunion informelle convoquée par la Commission européenne, jeudi, visant à « une approche coordonnée » des Etats membres, n’a pas donné lieu à une prise de décisions dans un sens ou un autre. Le Centre européen de prévention et de contrôle des maladies a pour sa part estimé que la mise en place d’un dépistage dans l’Union européenne serait pour l’heure « injustifiée », au vu du niveau d’immunité en Europe et de la présence des mêmes variants du Covid-19 sur le Vieux Continent qu’en Chine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : l’Europe sans stratégie commune face aux voyageurs en provenance de Chine                   Les hôpitaux chinois submergés            Trois ans après l’apparition des premiers cas de Covid-19 à Wuhan (province du Hubei), la Chine a mis fin sans préavis, le 7 décembre, à sa politique draconienne dite du « zéro Covid ». Depuis 2020, elle avait permis à la population d’être largement protégée du virus, grâce à des tests de dépistage généralisés, mais au prix d’un suivi strict des déplacements et de confinements et de quarantaines obligatoires dès la découverte de cas.                Ces mesures, qui tenaient le pays largement isolé du reste de la planète, ont porté un rude coup à la deuxième économie mondiale et provoqué, au mois de novembre, des manifestations de mécontentement inhabituelles.            Depuis la levée des restrictions, les hôpitaux chinois sont submergés par une déferlante de malades, pour la plupart âgés et vulnérables car peu ou pas vaccinés, tandis que nombre de pharmacies manquent de médicaments contre la fièvre.            Des chiffres ne reflétant pas la réalité            En dépit de la résurgence de l’épidémie, les autorités cesseront, le 8 janvier, les quarantaines obligatoires à l’arrivée en Chine, et autoriseront les Chinois à voyager à l’étranger, après trois ans durant lesquels le pays a maintenu ses frontières largement fermées aux étrangers et ne délivrait plus de visas touristiques. Un test de dépistage de moins de quarante-huit heures sera néanmoins toujours exigé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : la Chine se rouvre au monde, malgré la flambée de cas sur son territoire                   Les autorités sanitaires en Chine ont assuré, jeudi, avoir toujours publié des données « dans une volonté d’ouverture et de transparence », selon des propos cités par l’agence officielle Chine nouvelle.           Testez votre culture générale avec la rédaction du « Monde » Découvrir          Vendredi, seulement 5 515 nouveaux cas et un décès ont été annoncés par le Centre chinois de contrôle et de prévention des maladies. Des chiffres qui ne semblent toutefois pas refléter la réalité, les dépistages généralisés n’étant plus obligatoires.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : l’aggravation de l’épidémie en Chine fait craindre des pénuries de médicaments en France                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 2 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les Kurdes, en quête d’un pays  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/30/covid-19-la-coree-du-sud-l-espagne-et-israel-imposent-des-mesures-aux-voyageurs-en-provenance-de-chine_6156103_3210.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: la Cor\u00e9e du Sud, l\u2019Espagne et Isra\u00ebl imposent des mesures aux voyageurs en provenance de Chine","dateCreated":"2022-12-30T15:12:51+01:00","datePublished":"2022-12-30T15:12:51+01:00","dateModified":"2022-12-30T16:11:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"Ils suivent plusieurs autres pays, comme les Etats-Unis, l\u2019Italie et le Japon, qui ont pris des d\u00e9cisions semblables ces derniers jours au vu de la flamb\u00e9e des cas en Chine depuis la lev\u00e9e des restrictions sanitaires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/701/0/4206/2103/1342/671/60/0/d4772f4_8f9abb91806d4818a5be2d1c8a1916c7-0-6284eb67134740e9ad95bbbf7f3c830d.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/30/19-14">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le régime chinois défend ses statistiques sur le Covid-19, critiquées à l’étranger. Vendredi, seuls 5 500 cas positifs et un mort ont été recensés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                               Offrir Le Monde                             Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19           Covid-19 : la Chine assure que ses données sont transparentes      Le régime chinois défend ses statistiques sur le Covid-19, critiquées à l’étranger. Vendredi, seuls 5 500 cas positifs et un mort ont été recensés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h52, mis à jour à 15h42    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       A l’aéroport international d’Incheon, en Corée du Sud le 30 décembre 2022, les voyageurs en provenance de Chine sont désormais testés pour déterminer s’il sont porteurs du virus SARS-CoV-2.  RYU YOUNG-SUK /AP                 Les autorités sanitaires chinoises ont affirmé, jeudi 29 décembre, que leurs données sur le nombre de morts du Covid-19 avaient toujours été transparentes, en dépit d’un décalage avec la réalité des statistiques jusqu’à présent données par Pékin.            « La Chine a toujours publié ses données sur les morts du Covid-19 et les cas graves dans une volonté d’ouverture et de transparence », a affirmé jeudi soir Jiao Yahui, haute responsable de la Commission nationale de santé (NHC), l’équivalent du ministère de la santé. Ses propos sont rapportés par l’agence d’Etat Chine nouvelle.                 Le pays traverse une vague de contaminations d’ampleur inédite depuis l’abandon brutal, au début du mois, de sa politique dite du « zéro Covid ». Dernier assouplissement en date : la fin des quarantaines obligatoires au 8 janvier à l’arrivée sur le territoire chinois.            Un organisme de contrôle des maladies a recensé, vendredi, 5 500 nouveaux cas en Chine et un seul mort. Mais, depuis la fin des tests de masse et la nouvelle définition, plus étroite, d’un décès attribué au Covid, ces statistiques apparaissent en décalage avec la réalité. Selon des experts du centre Airfinity, le nombre de morts en Chine pourrait s’élever actuellement à 9 000 par jour et atteindre 1,7 million d’ici à la fin d’avril 2023.                             Lire aussi :  Covid-19 : les mesures de protection prises par certains pays vis-à-vis des voyageurs en provenance de Chine sont « compréhensibles », estime l’OMS                   Assouplissement des règles sanitaires            Jiao Yahui a rappelé que seuls les patients ayant succombé à une déficience respiratoire provoquée par le virus après avoir subi un test PCR dont le résultat s’est révélé positif étaient considérés comme des victimes du Covid-19. Dans d’autres pays, les malades morts dans les vingt-huit jours après avoir subi un test dont le résultat s’est révélé positif sont comptabilisés comme des décès dus au Covid-19. « La Chine s’est toujours engagée, du début jusqu’à la fin, à respecter les critères scientifiques pour juger les décès dus au Covid-19, qui sont conformes aux critères internationaux », a déclaré Mme Jiao.                Dans la continuité de l’allégement des restrictions, la Chine va requalifier, le 8 janvier, le Covid-19 en maladie infectieuse de catégorie B, contre A précédemment, ce qui lui permettra d’encore assouplir les règles sanitaires. Liang Wannian, responsable de la politique anti-Covid 19 de la NHC, a estimé, lors d’une conférence de presse, que cette décision était appropriée, scientifiquement et légalement fondée, a rapporté Chine nouvelle.            Ce changement signifie non pas que la Chine ouvre grand la porte au virus mais qu’elle consacre davantage de ressources aux postes les plus importants comme le contrôle épidémique et le traitement des personnes contaminées, a expliqué Liang Wannian.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : la Chine se rouvre au monde, malgré la flambée de cas sur son territoire                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 2 janvier   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/30/covid-19-la-chine-assure-que-ses-donnees-sont-transparentes_6156064_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: la Chine assure que ses donn\u00e9es sont transparentes","dateCreated":"2022-12-30T08:52:58+01:00","datePublished":"2022-12-30T08:52:58+01:00","dateModified":"2022-12-30T15:42:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"Le r\u00e9gime chinois d\u00e9fend ses statistiques sur le Covid-19, critiqu\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Vendredi, seuls 5\u00a0500 cas positifs et un mort ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/583/0/3500/1750/1342/671/60/0/306b6c4_fw1-china-economy-policy-1213-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/30/19-15">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Dans l’après-midi du 25 décembre, sept adolescents d’une maison d’arrêt pour mineurs située en banlieue de Milan ont réussi à s’évader, sans violence. Ils ont tous été retrouvés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Italie           Après une spectaculaire évasion, les structures d’enfermement de mineurs mises en cause en Italie      Dans l’après-midi du 25 décembre, sept adolescents d’une maison d’arrêt pour mineurs située en banlieue de Milan ont réussi à s’évader, sans violence. Ils ont tous été retrouvés.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h58, mis à jour à 15h09    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Troubles et incendies à l’intérieur de la prison pour mineurs de Beccaria après l’évasion de détenus. A Milan, le 25 décembre 2022.  ANDREA FASANI / ANSA               Pour les gardiens de la prison de Beccaria, le jour de Noël est loin d’avoir ressemblé à un conte. Dans l’après-midi du 25 décembre, sept adolescents de cette maison d’arrêt pour mineurs située en banlieue de Milan ont en effet réussi à s’évader avant de s’évanouir dans la nature. Profitant de la distraction d’un gardien parti chercher un ballon de foot, les fugitifs, âgés de 17 à 19 ans, sont parvenus à faire tomber des cloisons qui couvraient des échafaudages entourant la structure pénitentiaire en chantier. Une évasion spectaculaire, et sans violence. « C’est la première fois depuis plusieurs décennies qu’on assiste à l’évasion de sept prisonniers d’un centre de détention pour mineurs, ils ont profité d’une série de failles », commente Ciro Cascone, procureur de la République auprès du tribunal pour mineurs de Milan.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, un fait divers relance le débat sur la détention d’armes à feu                 Jeudi 29 décembre, les sept évadés avaient tous été retrouvés, certains d’entre eux étant spontanément revenus à la prison. « La priorité est que le chantier se termine au plus vite et de veiller à ce que l’exécution des peines pour les mineurs soit digne, vise à la rééducation et ne prenne pas simplement la forme d’une punition », a commenté le sous-secrétaire à la justice Andrea Ostellari, après le retour des deux derniers prisonniers.          Pour nombre d’observateurs du milieu carcéral italien, cette évasion de Beccaria était prévisible. « Le contraste est frappant entre le quartier en perpétuelle expansion et le chantier de la prison en éternelle restructuration et dont on ne voit pas la fin », relève l’association Antigone, qui milite pour la protection des droits des prisonniers, dans son rapport annuel sur les dix-sept centres en Italie où sont incarcérés près de 400 mineurs.          Un code pénal italien inadapté          L’évasion ne saurait être instrumentalisée pour dénoncer les problèmes de surpopulation carcérale ou le manque d’agents pénitentiaires met en garde Antigone. « Nous devons insister sur un modèle pédagogique qui place les besoins éducatifs des mineurs au centre, c’est la tâche d’une société qui se dit adulte », a souligné son président, Patrizio Gonnella, dans une tribune publiée le 27 décembre dans le quotidien Il Manifesto.          A travers le mal-être des fugitifs de Beccaria, c’est la question de l’adéquation de la justice pénale et l’incarcération des mineurs qui est posée. « Un mineur doit être éduqué en dehors de la prison. Le respect des autres ne s’apprend pas en enfermant un adolescent derrière des barreaux », poursuit Patrizio Gonnella, qui dénonce un code pénal italien inadapté, où les peines pour adultes et mineurs ne sont pas suffisamment différenciées. « Cela n’a pas desens d’enfermer un jeune en prison si, dans le même temps, on ne lui propose pas un parcours de vie après la détention », explique pour sa part le procureur Cascone.        Il vous reste 43.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/30/apres-une-spectaculaire-evasion-les-structures-d-enfermements-de-mineurs-mis-en-cause-en-italie_6156075_3210.html"},"headline":"Apr\u00e8s une spectaculaire \u00e9vasion, les structures d\u2019enfermement de mineurs mises en cause en Italie","dateCreated":"2022-12-30T10:58:21+01:00","datePublished":"2022-12-30T10:58:21+01:00","dateModified":"2022-12-30T15:09:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Italie","Europe"],"description":"Dans l\u2019apr\u00e8s-midi du 25 d\u00e9cembre, sept adolescents d\u2019une maison d\u2019arr\u00eat pour mineurs situ\u00e9e en banlieue de Milan ont r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019\u00e9vader, sans violence. Ils ont tous \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/192/0/1152/576/1342/671/60/0/fa6c79e_1672387865400-carcere-minorile-beccaria-evasione-milano-1152x768.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/30/19-16">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Certains clients de banques étrangères, dont l’identifiant de compte n’est pas français, éprouvent des difficultés à payer ou à se faire payer. Une pratique pourtant illégale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Argent & Placements       Vie quotidienne           Virements, prélèvements : que faire en cas de discrimination à l’IBAN ?      Certains clients de banques étrangères, dont l’identifiant de compte n’est pas français, éprouvent des difficultés à payer ou à se faire payer. Une pratique pourtant illégale.          Par Agnès Lambert         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                En cas de discrimination à l’IBAN étranger, il faut signaler le cas auprès de la Direction générale de la concurrence, de la consommation et de la répression des fraudes (DGCCRF).  DPA/PHOTONONSTOP               Deux lettres et jusqu’à trente-quatre caractères. Cette ligne de code constitue l’IBAN (international bank account number ou « numéro de compte bancaire international »), sorte de carte d’identité d’un compte bancaire. Les comptes ouverts auprès d’un établissement français commencent tous par FR, suivi par une série de chiffres et de lettres correspondant au code de la banque, de l’agence bancaire et du compte.          L’IBAN des 2,5 millions de clients de la banque allemande N26 en France commence donc par DE, tandis que les 2 millions de clients de Revolut en France ont un IBAN lituanien, pays duquel la banque d’origine britannique opère en Europe. « Nous avons toutefois commencé à leur proposer de bénéficier d’un IBAN français depuis mai 2022. La généralisation à tous les clients se fera progressivement », signale Elliot Cohen, porte-parole pour la France de Revolut.          Pourquoi donc, dans la mesure où la discrimination à l’IBAN – c’est-à-dire le fait de ne pas accepter une opération au motif que le compte est domicilié dans un autre pays européen – est illégale ? « La réalité est un peu différente de la théorie : certains opérateurs télécoms, des entreprises et des administrations refusent les IBAN d’un autre pays que le leur. Et la France est le pays qui concentre le plus de difficultés », explique Magali Van Bulck, porte-parole du spécialiste des paiements Wise, qui a lancé le site Accept My IBAN (« acceptez mon IBAN ») en 2021, en partenariat avec trente acteurs européens de la finance.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Votre banque est-elle la moins chère ?                 Les Français ont signalé 800 abus sur cette plate-forme sur les 2 300 reçus. « Il s’agit à la fois de discrimination pure et simple, mais aussi d’entreprises qui mettent des bâtons dans les roues de leurs clients lorsqu’ils veulent réaliser un virement vers un compte dont l’IBAN ne commence pas par FR, en leur demandant par exemple de contacter le service clients pour obtenir l’autorisation », détaille Mme Van Bulck.          Des frictions confirmées par Jérémie Rosselli, directeur général de N26 pour la France et le Benelux : « Certaines banques françaises font des excès de zèle lorsqu’il s’agit de virer de l’argent vers un compte dont l’IBAN ne commence pas par FR. »          Jusqu’à 375 000 euros          Autre difficulté, dans certaines entreprises, le système informatique intègre par défaut les lettres FR pour réaliser les virements permettant de payer les salariés. Difficile, dans ce cas, de présenter un IBAN d’un autre pays.          En cas de souci, il faut signaler le cas auprès de la direction générale de la concurrence, de la consommation et de la répression des fraudes (DGCCRF), rattachée au ministère de l’économie, via son site SignalConso. Celle-ci annonce avoir reçu environ soixante-dix signalements, entre le 1er janvier 2021 et le 27 août 2022, dont une cinquantaine cette année. Une enquête est en cours sur ce sujet.        Il vous reste 31.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/12/30/virements-prelevements-que-faire-en-cas-de-discrimination-a-l-iban_6156052_1657007.html"},"headline":"Virements, pr\u00e9l\u00e8vements\u00a0: que faire en cas de discrimination \u00e0 l\u2019IBAN\u00a0?","dateCreated":"2022-12-30T06:00:14+01:00","datePublished":"2022-12-30T06:00:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Vie quotidienne"],"keywords":["Entreprises","Union europ\u00e9enne","International","Vie quotidienne","Vie en ligne","Europe","\u00c9conomie","Argent & Placements","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"description":"Certains clients de banques \u00e9trang\u00e8res, dont l\u2019identifiant de compte n\u2019est pas fran\u00e7ais, \u00e9prouvent des difficult\u00e9s \u00e0 payer ou \u00e0 se faire payer. Une pratique pourtant ill\u00e9gale.","author":[{"@type":"Person","name":"Agn\u00e8s Lambert"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/537/0/4252/2126/1342/671/60/0/cc5f00f_1670254498383-pns-6291940.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vie quotidienne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vie-quotidienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/30/19-17">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ La dirigeante birmane déchue a été condamnée à sept ans d’incarcération pour corruption, vendredi, dans le dernier volet de son procès-fleuve.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Birmanie           En Birmanie, Aung San Suu Kyi condamnée à un total de trente-trois ans de prison      La dirigeante birmane déchue a été condamnée à sept ans d’incarcération pour corruption, vendredi, dans le dernier volet de son procès-fleuve.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h57, mis à jour à 17h48    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les peines de prison se multiplient contre Aung San Suu Kyi. La dirigeante birmane déchue a été condamnée par un tribunal de la junte à sept ans d’incarcération supplémentaires pour corruption, dans le dernier volet de son procès-fleuve, soit un total de trente-trois ans derrière les barreaux, a confirmé, vendredi 30 décembre, à l’Agence France-Presse une source judiciaire.            La célèbre opposante âgée de 77 ans, apparue en « bonne santé » selon cette source, pourrait finir en prison une vie marquée par son combat pour la démocratie. La lauréate du prix Nobel de la paix 1991 est incarcérée depuis le coup d’Etat militaire du 1er février 2021 qui a mis fin à une brève période de libertés dans ce pays d’Asie du Sud-Est à l’histoire mouvementée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Birmanie plus que jamais en proie aux violences internes                   Un tribunal de la capitale, Naypyidaw, qui siège exceptionnellement dans le centre pénitentiaire où Mme Suu Kyi a été placée à l’isolement, a reconnu, vendredi, l’ancienne dirigeante coupable des cinq chefs d’accusation de corruption la visant.                 Dans une affaire de location d’hélicoptère pour un ministre, elle était accusée de ne pas avoir respecté les règles et d’avoir causé « une perte pour l’Etat ». « Toutes ses affaires sont terminées, il n’y a plus d’accusations contre elle », a précisé une source qui a requis l’anonymat.            Vendredi, l’Union européenne a « condamné fortement » le verdict et a dénoncé « le démantèlement général de la démocratie et de l’Etat de droit » en Birmanie. Les verdicts condamnant la célèbre opposante et l’ex-président birman Win Myint « concluent une série de procès purement politiques (…) sans respect de la procédure légale », qui « constituent une tentative manifeste d’exclure les dirigeants démocratiquement élus de la vie politique », a expliqué un porte-parole de la Commission européenne.            La France a condamné « dans les termes les plus fermes » la nouvelle peine de prison infligée à Mme Suu Kyi, précisant dans un communiqué que « cette condamnation est un signe supplémentaire du mépris du régime militaire envers l’Etat de droit et envers la volonté du peuple birman exprimée librement et sans équivoque lors des élections générales du 8 novembre 2020 ».                Les Etats-Unis ont également condamné le verdict en parlant d’« affront à la justice et à l’Etat de droit ».            Simulacre judiciaire            Corruption, fraude électorale, violation de secrets d’Etat et des restrictions contre le Covid-19… Depuis le début de la procédure judiciaire entamée en juin 2021, Mme Suu Kyi a été condamnée pour de multiples infractions. La fin de son procès, long de dix-huit mois et dénoncé comme un simulacre judiciaire par les groupes de défense des droits humains, ouvre une nouvelle période d’incertitudes en Birmanie, avec la perspective d’élections en 2023 promises par la junte, en quête de légitimité.            Les deux législatives les plus récentes, en 2015 et en 2020, ont propulsé au pouvoir la Ligue nationale pour la démocratie, le parti emblématique fondé par Mme Suu Kyi à la fin des années 1980. L’armée a justifié son coup d’Etat de 2021 en assurant avoir découvert des millions de votes irréguliers lors du dernier scrutin, considéré comme globalement libre par des observateurs internationaux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Birmanie en état d’urgence humanitaire                   Le projet de la junte au pouvoir d’organiser de nouvelles élections a été critiqué par les Etats-Unis, mais salué par la Russie, son proche allié et fournisseur d’armes.           Testez votre culture générale avec la rédaction du « Monde » Découvrir          Le Conseil de sécurité de l’ONU a demandé ce mois-ci la libération immédiate de Mme Suu Kyi, dans sa première résolution depuis des décennies sur la situation en Birmanie. Cet appel, survenu dans un rare moment d’unité, a été rendu possible grâce à l’abstention de la Chine et de la Russie, habituels soutiens de Naypyidaw, qui ont renoncé à leur droit de veto.             

<article-nb="2022/12/30/19-18">
<filnamedate="20221230"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221230"><AAMMJJHH="2022123019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Guerre en Ukraine, campagne présidentielle, Coupe du monde au Qatar… l’année 2022 a été riche en actualités et en images. « Le Monde » vous propose un grand résumé en vidéo.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Elon Musk se pose en super-héros, alors qu’il n’est en définitive qu’un pompier pyromane »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Les chasses traditionnelles d’oiseaux ne sont pas un ennemi mais une composante de la biodiversité rurale »   Charles Stépanoff Anthropologue, Ecole des hautes études en sciences sociales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Culture « Studio 54 », sur OCS City : dans les nuits de tous les vices et les délices du mythique club new-yorkais                   Culture  Article réservé aux abonnés A l’hôpital de Voiron, en Isère, l’architecture résiste aux coupes                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table « La cuisine italienne est faite d’éléments simples, bons et justes »                   Le Monde passe à table Les polpette au pain ou à la viande : la recette de Mathieu Joselzon                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Andreas Kronthaler : « C’est Vivienne Westwood qui m’a appris à éteindre la lumière, à ne pas utiliser trop d’eau, à ne pas imaginer trop de vêtements »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                           Vidéos       L'actualité           Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes      vidéo   Guerre en Ukraine, campagne présidentielle, Coupe du monde au Qatar… l’année 2022 a été riche en actualités et en images. « Le Monde » vous propose un grand résumé en vidéo.          Par Fanny Zarifi, Olivier Escher(motion design) et Marceau Bretonnier(motion design) (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 06h15, mis à jour à 11h35         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               L’année 2022 a été marquée par de grandes actualités. L’invasion de l’Ukraine par Vladimir Poutine, la victoire d’Emmanuel Macron à l’élection présidentielle, les records de chaleur en pleine crise climatique, le parcours de Kylian Mbappé et des Bleus à la Coupe du monde au Qatar… tous ces moments se sont accompagnés d’images fortes, marquantes, parfois mémorables. Qu’elles soient tristes ou joyeuses, sérieuses ou drôles, « Le Monde » a rassemblé des dizaines séquences pour vous raconter l’année 2022 en sept minutes.                 Fanny Zarifi,  Olivier Escher(motion design) et  Marceau Bretonnier(motion design) (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 2 janvier   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/12/30/l-essentiel-des-images-de-2022-en-sept-minutes_6156058_1669088.html"},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 vid\u00e9o de 2022, en sept minutes","dateCreated":"2022-12-30T06:15:14+01:00","datePublished":"2022-12-30T06:15:14+01:00","dateModified":"2022-12-30T11:35:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9"],"keywords":["Les explications","L'actualit\u00e9","Vid\u00e9os"],"description":"Guerre en Ukraine, campagne pr\u00e9sidentielle, Coupe du monde au Qatar\u2026 l\u2019ann\u00e9e 2022 a \u00e9t\u00e9 riche en actualit\u00e9s et en images. \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous propose un grand r\u00e9sum\u00e9 en vid\u00e9o.","author":[{"@type":"Person","name":"Fanny Zarifi"}
,{"@type":"Person","name":"Olivier Escher","description":"motion design"}
,{"@type":"Person","name":"Marceau Bretonnier","description":"motion design"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/54/0/1920/960/1342/671/60/0/f6ca7db_1671641221814-thumbnail-rei-cap-sirius-copie-03.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Le r\u00e9sum\u00e9 vid\u00e9o de 2022, en sept minutes","uploadDate":"2022-12-30T06:15:14+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/k3Tvxdcyv6meQAyCw4N?pubtool=oembed","duration":"07:37"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/54/0/1920/960/1342/671/60/0/f6ca7db_1671641221814-thumbnail-rei-cap-sirius-copie-03.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"L'actualit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite/"}}
       

        
  
