<FILE-date="2022/12/25/19">

<article-nb="2022/12/25/19-1">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Pékin avait déjà mené des manœuvres militaires autour de l’île en représailles à une visite de la présidente de la Chambre des représentants américaine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Taïwan           La Chine dit avoir effectué des exercices militaires près de Taïwan      Pékin avait déjà mené des manœuvres militaires autour de l’île en représailles à une visite de la présidente de la Chambre des représentants américaine.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 15h26, mis à jour à 16h09    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Sur cette photo publiée par l’agence Xinhua News, des avions de chasse du Théâtre d’opérations Est de l’armée populaire de libération chinoise mènent des exercices d’entraînement près de l’île de Taïwan, le 8 août 2022.  GONG YULONG / AP                 Inquiète du rapprochement entre Taïwan et les Etats-Unis, la Chine a annoncé, dimanche 25 décembre, avoir mené des exercices militaires près de l’île. Le nombre d’appareils mobilisés n’a pas été précisé, ni la localisation exacte de ces manœuvres.            L’Armée populaire de libération (APL) « a mené, dans l’espace maritime et aérien autour de l’île de Taïwan, des patrouilles conjointes de préparation au combat réunissant plusieurs services, ainsi que des exercices interarmées de frappe », a affirmé Shi Yi, porte-parole du Théâtre d’opérations Est. « Il s’agit d’une réponse ferme face au renforcement de la collusion entre les Etats-Unis et les autorités taïwanaises et de leurs provocations », a-t-il souligné dans un communiqué.                 La Chine estime que Taïwan, peuplé de 24 millions d’habitants, est l’une de ses provinces, qu’elle n’a pas encore réussi à réunifier avec le reste de son territoire depuis la fin de la guerre civile chinoise en 1949. Elle voit avec mécontentement le rapprochement à l’œuvre ces dernières années entre les autorités taïwanaises et les Etats-Unis, qui fournissent à l’île un soutien militaire face à Pékin depuis plusieurs décennies.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Taïwan : comment l’armée chinoise planifie l’invasion                   « Ce comportement du Parti communiste chinois met encore une fois en évidence sa mentalité, qui est d’utiliser la force pour régler les différends, et de miner la paix et la stabilité régionales », a réagi le ministère de la défense taïwanais. « La coopération entre Taïwan et les Etats-Unis contribue à la liberté, à l’ouverture, à la paix et à la stabilité dans la région Indo-Pacifique », a-t-il poursuivi.            De précédents exercices en août            Le rapprochement entre Washington et Taïwan, commencé sous l’ex-président américain Donald Trump, a contribué à tendre les relations sino-américaines. Le ministère chinois des affaires étrangères avait exprimé samedi sa « ferme opposition » après l’adoption d’une loi américaine sur la défense, la « National Defense Authorization Act », en vertu de laquelle les États-Unis ont notamment débloqué 10 milliards de dollars d’aide militaire et de ventes d’armes à Taïwan.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Taïwan cherche à adapter sa riposte face aux manœuvres militaires de la Chine                   En août, l’APL avait procédé à de très importants exercices militaires autour de Taïwan, une démonstration de force sans précédent, en représailles à une visite sur l’île de la présidente de la Chambre américaine des représentants, Nancy Pelosi. La diplomatie chinoise considérait ce geste comme une provocation, car les Etats-Unis se sont officiellement engagés à reconnaître le gouvernement communiste de Pékin comme seul représentant légitime de la Chine.                Les autorités chinoises privilégient l’option d’une « réunification pacifique », mais elles n’ont jamais renoncé à l’emploi de la force pour conquérir Taïwan, notamment si l’île venait à proclamer son indépendance.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden et Xi Jinping vont tenter de faire baisser la tension                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le fromage se met à table  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/25/la-chine-dit-avoir-effectue-des-exercices-militaires-pres-de-taiwan_6155660_3210.html"},"headline":"La Chine dit avoir effectu\u00e9 des exercices militaires pr\u00e8s de Ta\u00efwan","dateCreated":"2022-12-25T15:26:29+01:00","datePublished":"2022-12-25T15:26:29+01:00","dateModified":"2022-12-25T16:09:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ta\u00efwan"],"keywords":["Ta\u00efwan","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"P\u00e9kin avait d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 des man\u0153uvres militaires autour de l\u2019\u00eele en repr\u00e9sailles \u00e0 une visite de la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/bf62e9e_04ffd3bd77a64ae9b136faea8ced1bb6-0-d428ccc4c99c4134814df7cf2a080c7c.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ta\u00efwan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/taiwan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/25/19-2">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ « Nous ne pouvons pas venir efficacement en aide aux enfants, femmes et hommes en difficulté sans nos équipes féminines », ont-elles déclaré, suite à la décision des talibans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Afghanistan           En Afghanistan, plusieurs ONG suspendent leur activité à la suite de l’interdiction de travailler avec des femmes      « Nous ne pouvons pas venir efficacement en aide aux enfants, femmes et hommes en difficulté sans nos équipes féminines », ont-elles déclaré, suite à la décision des talibans.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h16, mis à jour à 14h53    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des Afghanes protestent à Kaboul contre la décision des talibans d’interdire les universités aux femmes, le jeudi 22 décembre 2022.  STRINGER / REUTERS                 Au lendemain de l’ordre donné par les autorités talibanes aux organisations non gouvernementales (ONG) nationales et internationales de ne plus faire travailler de femmes, trois ONG étrangères ont annoncé, dimanche 25 décembre, qu’elles suspendaient leurs activités en Afghanistan.            « Nous suspendons nos programmes, en exigeant que les hommes et les femmes puissent poursuivre de la même manière notre aide pour sauver des vies en Afghanistan », expliquent Save the Children, le Conseil norvégien pour les réfugiés et CARE International dans un communiqué commun.                 « Nous ne pouvons pas venir efficacement en aide aux enfants, femmes et hommes en difficulté en Afghanistan sans nos équipes féminines », poursuit le communiqué, qui souligne l’importance des femmes dans les rangs des associations humanitaires, sans qui elles n’auraient « pas pu venir en aide à des millions d’Afghans dans le besoin depuis août 2021 ». Les trois ONG fustigent par ailleurs une décision qui va, selon elles, « affecter des milliers d’emplois en pleine crise économique de grande ampleur ».                                                Un coup porté au travail humanitaire            Dimanche, de hauts responsables des Nations unies et des dizaines d’ONG opérant en Afghanistan se sont concertés sur la marche à suivre après que les talibans leur ont ordonné de cesser de travailler avec des femmes. Samedi soir, pendant que l’Occident se préparait à célébrer Noël, le ministère de l’économie afghan a ordonné à toutes les organisations non gouvernementales de cesser de travailler avec des femmes sous peine de suspendre leur licence d’exploitation. Il n’a pas été précisé si la directive concernait le personnel féminin étranger des ONG.            Dans la lettre émise aux ONG locales et internationales, le ministère explique avoir pris cette décision après avoir reçu des « plaintes sérieuses » selon lesquelles les femmes y travaillant ne respectaient pas le port du « hijab islamique ». En Afghanistan, les femmes sont contraintes de se couvrir le visage et entièrement le corps.                « Nous n’avons jamais été prévenus de problème concernant le code vestimentaire des femmes », a relaté dimanche une responsable d’association sous anonymat. « L’interdiction va avoir un impact sur tous les aspects du travail humanitaire, car les femmes employées ont des postes-clés dans les projets axés sur la population féminine vulnérable du pays », a déclaré dimanche à l’AFP un haut responsable d’une ONG étrangère.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afghanistan, le retour de l’ultra-rigorisme taliban                   Une aide humanitaire cruciale pour le pays            Des millions d’Afghans dépendent de l’aide humanitaire fournie par les donateurs internationaux par l’intermédiaire d’un vaste réseau d’ONG. Dans un communiqué, l’ONU a rappelé aux autorités afghanes qu’en excluant les femmes « systématiquement de tous les aspects de la vie publique et politique » elles font « reculer le pays en compromettant les efforts pour instaurer la paix et une stabilité significative ».            L’étau autour des femmes s’est resserré ces derniers mois. Les talibans, revenus au pouvoir en août 2021, leur ont interdit, il y a moins d’une semaine, de fréquenter les universités publiques et privées, pour les mêmes raisons de code vestimentaire non respecté. Ils les avaient déjà exclues des écoles secondaires. Elles sont en outre écartées de nombreux emplois publics, ne peuvent pas voyager sans être accompagnées d’un parent masculin et ont reçu l’ordre de se couvrir en dehors de la maison, idéalement avec une burqa. Elles ne sont pas non plus autorisées à entrer dans les parcs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les femmes n’ont désormais plus le droit d’aller à l’université en Afghanistan                   « Ce dernier recul flagrant des droits des filles et des femmes aura des conséquences considérables sur la fourniture de services de santé, de nutrition et d’éducation aux enfants », a tweeté dimanche le directeur régional de l’Unicef, George Laryea-Adjei. Des dizaines d’organisations travaillent dans les régions reculées de l’Afghanistan, et beaucoup de leurs employés sont des femmes. Plusieurs d’entre elles ont prévenu qu’une interdiction du personnel féminin entraverait leur travail. Selon les Nations unies et les agences d’aide, plus de la moitié des 38 millions d’habitants du pays ont besoin d’une assistance humanitaire pendant l’hiver rigoureux.            UNICEF strongly condemns the Taliban decree banning female humanitarian workers at NGOs in #Afghanistan from work.… https://t.co/Rpi3toWgep— G_LaryeaAdjei (@George Laryea-Adjei)                               Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Afghanistan : des vidéos prouvent que des talibans ont mené des exécutions sommaires dans la vallée du Panchir                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le fromage se met à table  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/25/en-afghanistan-plusieurs-ong-suspendent-leur-activite-a-la-suite-de-l-interdiction-de-travailler-avec-des-femmes_6155655_3210.html"},"headline":"En Afghanistan, plusieurs ONG suspendent leur activit\u00e9 \u00e0 la suite de l\u2019interdiction de travailler avec des femmes","dateCreated":"2022-12-25T14:16:14+01:00","datePublished":"2022-12-25T14:16:14+01:00","dateModified":"2022-12-25T14:53:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["Afghanistan","International","Asie-Pacifique"],"description":"\u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas venir efficacement en aide aux enfants, femmes et hommes en difficult\u00e9 sans nos \u00e9quipes f\u00e9minines\u00a0\u00bb, ont-elles d\u00e9clar\u00e9, suite \u00e0 la d\u00e9cision des talibans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/864b564_ggg-afg03-afghanistan-conflict-education-1222-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/25/19-3">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Malgré les restrictions et les hommages aux nombreux morts de la guerre, les Ukrainiens ont célébré la fête chrétienne, le 24 décembre dans la capitale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                 ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes fêtes, le Nouvel An et Noël »   Publié aujourd’hui à 13h22, mis à jour à 13h46        Read in English         Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Reportage photoMalgré les restrictions et les hommages aux nombreux morts de la guerre, les Ukrainiens ont célébré la fête chrétienne, le 24 décembre dans la capitale.                « Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes fêtes, le Nouvel An et Noël, de nos enfants », avait déclaré le maire de Kiev, Vitali Klitschko, il y a quelques jours. Parole tenue : malgré la guerre, la lassitude, les restrictions et le deuil, les Ukrainiens ont célébré Noël, samedi 24 et dimanche 25 décembre. Selon la tradition orthodoxe, les Ukrainiens célèbrent Noël le 7 janvier, mais des sondages font état d’un nombre croissant de personnes préférant avancer la date au 25 décembre, en ligne avec les autres Eglises.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct – Vladimir Poutine : « l’objectif » de Moscou était « d’unir le peuple russe », l’Occident cherche à « diviser » la Russie                 Dans le contexte de coupures de courant très régulières, la ville s’est adaptée. Les lumières féeriques de l’arbre de Noël installé près de la cathédrale Sainte-Sophie sont alimentées par un générateur diesel, et les décorations des années précédentes sont réutilisées. « Nous l’avons appelé “l’arbre de Noël de l’invincibilité ukrainienne” », a déclaré M. Klitschko, soulignant que tout était fait « pour que les enfants passent des vacances malgré les moments difficiles ». Mais il est difficile de faire fi du conflit et de se mettre dans l’esprit de Noël. Une photographe pour Le Monde était dans la capitale ukrainienne.                              Des soldats se retrouvent face à une table vide alors que des femmes fêtent normalement Noël, lors d’une performance réalisée afin d'attirer l'attention sur la captivité des prisonners d'Azovstal, qui continue pendant les fêtes. Sur la place Sophia, à Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Au royaume d'hiver de VDNG, à Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un sapin de Noël décore l'appartement d'Anastasia, à Brovary, dans la banlieue de Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un jeune garçon s'amuse avec un cerceau, au Cirque national, à Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   L'ombre d'une acrobate est projetée sur les murs de la salle à moitié vide, lors d'un spectacle nommé "Conte de Noël", au Cirque national, à Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Des acrobates lors d'un spectacle nommé "Conte de Noël" au Cirque national, à Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Des enfants fabriquent de faux bonshommes de neige à l'exposition « Qu'il y ait des fêtes, de la lumière et de la chaleur ! » au Musée d'histoire, à Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Exposition « Qu'il y ait des fêtes, de la lumière et de la chaleur ! » au Musée d'histoire, à Kiev,  le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un « didukh », une décoration de Noël traditionnelle faite de blé et de houblon des premières et dernières récoltes, est disposé au centre de la table, à Brovary, dans la banlieue de Kiev. Ce groupe d'amis, comprenant orthodoxes, protestants et athées, s'est réuni afin de mettre en avant la diversité des traditions ukrainiennes héritées de leurs familles issues de différentes régions, mélangeant traditions païennes et coutumes plus récentes. En Ukraine, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Une musicienne accompagne la chorale pour la messe de minuit avancée à 19 heures en raison du couvre-feu, dans la cathérale de Saint-Mykolay, monument qui a brûlé il y a près d'un an et demi. A Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Dans la salle de concert de Bel Etage, à Kiev, où un dessin a été vendu aux enchères 120 000 UAH (3 050 euros), afin de financer l'effort de guerre, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Des soldats en pain d'épices décorent un café à Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »             Il vous reste 0% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/25/en-ukraine-des-fetes-pour-ne-pas-se-laisser-voler-noel-par-les-russes_6155652_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes f\u00eates, le Nouvel An et No\u00ebl\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-25T13:22:31+01:00","datePublished":"2022-12-25T13:22:31+01:00","dateModified":"2022-12-25T13:46:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Malgr\u00e9 les restrictions et les hommages aux nombreux morts de la guerre, les Ukrainiens ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la f\u00eate chr\u00e9tienne, le 24\u00a0d\u00e9cembre dans la capitale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/d9f7aff_1671960450497-asurp-ukr-noel-50.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/25/19-4">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Au début des années 2000, le scientifique congolais s’est lancé dans un programme spatial qu’il a nommé Troposphère. Pris de passion et épris de sciences, les jeunes lui emboîtent le pas.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                            THOMAS FRETEUR POUR « LE MONDE »                         Le Monde Afrique        Congo-RDC         En RDC, le rêve fou de l’ingénieur Kéka, créateur obstiné de fusées   Par Laure Broulard (Menkao, République démocratique du Congo, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00     Temps de Lecture 5 min.            Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageAu début des années 2000, le scientifique congolais s’est lancé dans un programme spatial qu’il a nommé Troposphère. Pris de passion et épris de sciences, les jeunes lui emboîtent le pas.              C’est une vision improbable au milieu des hautes herbes et des plants de manioc : une fusée attaquée par la rouille, adossée à une structure métallique d’au moins quatre mètres de haut. « Voici l’une de nos anciennes rampes de lancement », indique fièrement Jean-Patrice Kéka, arborant un jogging avec le blason de la République démocratique du Congo (RDC). C’est là, à Menkao, dans un champ à une centaine de kilomètres de Kinshasa, que cet ingénieur congolais a acquis la célébrité en RDC comme sur la Toile en lançant des fusées artisanales dans le cadre de son programme spatial privé et expérimental dénommé Troposphère.          « Toute ma vie, j’ai voulu faire comprendre aux Congolais l’importance de la recherche spatiale. C’est un domaine porteur et fédérateur ! », assure-t-il de sa voix fluette, un brin désabusé. Car dans un pays où plus de la moitié de la population vit avec moins de 2 dollars par jour et où sévissent de nombreux groupes armés, cet inventeur prodigue a du mal à convaincre. « Quand j’étais petit, je bricolais sans cesse : je fabriquais des planeurs en raphia et des émetteurs radio avec des clous. Ma première fusée est partie avec des allumettes », se souvient-il. « Mais quand je suis arrivé à l’université et que j’ai parlé de programme spatial, mes professeurs m’ont dit qu’on ne pouvait pas faire ce genre de choses ici ». Qu’à cela ne tienne. Rien, ni les railleries de ceux qui voient en lui un savant fou, ni le manque colossal de moyens ne semblent décourager l’ingénieur Kéka. Son obsession : devenir le premier africain à lancer une fusée dans l’espace.                              A Menkao (RDC), le 6 novembre 2022, deux fusées Troposphère (à gauche) sur le site de lancement où un technicien et le gardien du centre (à droite) cultivent également du manioc pour assurer une sécurité alimentaire à leur famille.  THOMAS FRETEUR POUR « LE MONDE »               Il y a d’abord eu Troposphère 1, un mètre de haut et 20 kg. Son lancement, en 2007, n’a pas abouti : « Elle était mal isolée et de l’eau de pluie s’est infiltrée et a touché le carburant », explique son concepteur. Mais la même année, Troposphère 2, dont le fuselage est constitué de boîtes de lait en poudre, est un succès : elle atteint 1 500 m d’altitude. Lancée en 2008, Troposphère 4 est bien plus lourde. Elle dépasse elle aussi le kilomètre et demi malgré ses 250 kg. « C’était fantastique ! Un ministre était même venu pour appuyer sur le bouton de lancement », se souvient Jean-Patrice Kéka. Sur les vidéos tournées à l’époque, on voit la fusée disparaître dans le ciel en laissant derrière elle une traînée de fumée, déclenchant les cris et les applaudissements du public rassemblé pour l’occasion. Avec Troposphère 5, c’est la douche froide. Plus lourde, plus grande, elle était destinée à atteindre 36 km. Mais une chambre de combustion explose lors du décollage en 2009 et la fusée dévie de sa trajectoire avant de s’écraser 500 m plus loin. L’accident est immortalisé par un reportage de France O qui fait le buzz sur internet et vaudra à Jean-Patrice Kéka moqueries et commentaires racistes. « La science, c’est ça : des réussites et des échecs », philosophe-t-il.          Financement participatif          Les débris de tous ces prototypes sont maintenant entreposés pêle-mêle à Menkao, dans une cabane de tôle installée sur le terrain de 123 hectares acquis par l’ingénieur pour les besoins de sa société autofinancée Développement Tous Azimuts (DTAzimuts). Jusqu’ici, aucune de ces fusées n’a atteint l’objectif initial de Jean-Patrice Kéka de frôler la troposphère, cette partie de l’atmosphère située entre la surface terrestre et une altitude d’environ 8 à 15 km. Pourtant, l’ingénieur et son équipe travaillent aujourd’hui sur un projet bien plus ambitieux : une fusée de quinze mètres de long censée atteindre 200 km d’altitude. L’aventure a attiré dès 2018 l’attention de deux documentaristes suisses, Christian Denisart et Daniel Wiss, qui ont levé environ de 25 000 euros via un financement participatif en soutien au programme. Jean-Patrice Kéka a également pu se rendre à Genève en 2019, où il a rencontré Claude Nicollier, le premier astronaute Suisse à être allé dans l’espace.                              Jean-Patrice Kéka et son collègue vérifient le matériel de la salle de contrôle du lancement des fusées Troposhère I à VI à Menkao (RDC), le 6 novembre 2022.  THOMAS FRETEUR POUR « LE MONDE »                                   Jean-Jacques Diédika, ingénieur et collègue de Jean-Patrice Kéka, montre la toute première fusée réalisée par son collègue au site de lancement de fusées de Menkao (RDC), le 6 novembre 2022.  THOMAS FRETEUR POUR « LE MONDE »               Après de nombreux reports, Jean-Patrice Kéka assure que la fusée Troposphère 6 décollera fin février 2023 depuis Menkao. Elle doit transporter trois charges utiles constituées de différentes expériences, dont une imaginée par un microbiologiste helvète visant à tester la possibilité pour des bactéries de survivre à une entrée dans l’atmosphère. Suite aux demandes de l’organisation de défense des animaux PETA, l’ingénieur a renoncé à y placer un rat qu’il avait pourtant préparé aux conditions d’un voyage spatial. Pas question de répéter le scénario de Troposphère 5, au cours duquel un rongeur embarqué dans un petit vaisseau fabriqué à l’aide de boîtes d’Ovomaltine avait été tué.                            Lire aussi   Satellite marocain en orbite : un lancement secret qui inquiète                 Une équipe de passionnés travaille sur le nouvel engin dans un atelier de l’Institut professionnel de La Gombe, à Kinshasa. Ils sont mécaniciens, employés de l’aéroport ou étudiants. Tous voient en Jean-Patrice Kéka un professeur et, surtout, un génie, capable de donner corps à leurs rêves. « Il me pousse à mettre en pratique mes connaissances et à prendre des initiatives. Il nous montre comment adapter l’informatique à la fusée. En ce moment, on essaie par exemple de programmer le détachement automatique des différentes parties », explique Nestor Kibuka, 19 ans, étudiant en électronique et en informatique.                              Isaac Bahogwerhe, étudiant en génie informatique, a intégré l'équipe de jean-Patrice Kéka à l’Institut professionnel de la Gombe, à Kinshasa (RDC), le 5 novembre 2022.  THOMAS FRETEUR POUR « LE MONDE »               Originaire de Bukavu, la capitale de la province du Sud-Kivu, ce jeune homme timide a déménagé à Kinshasa avec un de ses amis pour pouvoir participer au projet Troposphère. « Notre professeur d’électronique à Bukavu nous parlait souvent de l’ingénieur Kéka et de ses expériences », explique-t-il. Aujourd’hui, il planche sur la fusée au moins deux heures par jour après ses cours, en compagnie de son camarade Isaac Bahogwerhe. « Ici, la vie n’est pas facile. Les jeunes n’ont pas foi dans la technologie et la science. Mais nous, nous pensons que la recherche spatiale peut aider à plein de choses : comme lutter contre l’insécurité ou la malnutrition », ajoute celui-ci.          « C’était merveilleux »          Depuis le début des années 2000, l’Afrique tente de rattraper son retard en termes de conquête spatiale. Une dizaine de pays du continent, dont l’Afrique du Sud, l’Egypte, le Nigeria et le Maroc, a déjà envoyé des satellites dans l’espace, afin de profiter des possibilités ouvertes en termes de cartographie, de télécommunications et d’observation. Ces satellites peuvent en effet permettre de repérer des terres arables, de surveiller des frontières ou des mouvements de groupes armés, de détecter des catastrophes naturelles. Mais aucun Etat africain n’a jusqu’ici effectué la mise en orbite, par ses propres moyens, utilisant plutôt des fusées européennes, américaines, chinoises ou russes.                           Lire aussi :  « Une fusée pour Mobutu » : un rêve spatial brisé par la géopolitique de la guerre froide                 En RDC, le rêve de Jean-Patrice Kéka en rappelle un autre. Celui de Mobutu Sese Seko, qui au milieu des années 1970, a invité une entreprise allemande, l’OTRAG, à développer un programme spatial « low cost » sur le sol zaïrois. « L’homme léopard » souhaite alors faire de son pays le premier Etat africain à mettre un satellite en orbite et ne lésine pas sur les moyens : il met à la disposition de l’OTRAG un terrain de 100 000 km2, soit la taille de l’Islande, dans la province du Katanga. Une concession pour une durée de cinquante ans ! Entre 1977 et 1978 plusieurs essais auront lieu. Le dernier se soldera par un échec : la fusée dérive de sa trajectoire juste après le décollage et s’écrase dans une vallée, sous les yeux de Mobutu, qui s’est déplacé pour l’occasion. Le programme sera ensuite rapidement abandonné, sous la pression des alliés Occidentaux du Zaïre, en pleine guerre froide.                              A gauche, le bouton de mise à feu des fusées au centre de contrôle de Menkao (RDC), le 6 novembre 2022. A droite, Jean-Patrice Kéka, ingénieur, devant le fuselage de Troposphère VI entreposé à l’Institut professionnel de la Gombe, à Kinshasa (RDC), le 5 novembre 2022.  THOMAS FRETEUR POUR « LE MONDE »               Trente ans plus tard, le pays ne dispose pas d’agence spatiale nationale. Au grand dam de l’ingénieur Kéka et de son équipe. « Aujourd’hui, nous faisons avec les moyens du bord. Mais le plus important, c’est que nous formons les jeunes afin de leur donner le goût de la science. Pour qu’ils reprennent le flambeau quand nous ne serons plus sur cette terre », lance Jean-Jacques Diédika, cinquantenaire au regard doux et à la carrure imposante qui soutient le projet depuis ses débuts. « Pour moi c’est devenu une passion. Je ne pourrai jamais lâcher. Quand nous avons lancé Troposphère 4, c’était merveilleux. J’ai eu un sentiment de réussite, de joie et d’espérance. Je suis sûr que nous pouvons aller plus loin », souffle-t-il.                 Laure Broulard Menkao, République démocratique du Congo, envoyée spéciale                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                   La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/25/en-rdc-le-reve-fou-de-l-ingenieur-keka-createur-obstine-de-fusees_6155651_3212.html"},"headline":"En RDC, le r\u00eave fou de l\u2019ing\u00e9nieur K\u00e9ka, cr\u00e9ateur obstin\u00e9 de fus\u00e9es","dateCreated":"2022-12-25T13:00:07+01:00","datePublished":"2022-12-25T13:00:07+01:00","dateModified":"2022-12-25T13:00:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Congo-RDC","Sciences"],"description":"Au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, le scientifique congolais s\u2019est lanc\u00e9 dans un programme spatial qu\u2019il a nomm\u00e9 Troposph\u00e8re. Pris de passion et \u00e9pris de sciences, les jeunes lui embo\u00eetent le pas.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Broulard","description":"Menkao, R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/687/0/5500/2750/1342/671/60/0/1963ac1_1671718450726-essai-keka-hd-3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/25/19-5">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Le président russe s’exprimait dans un entretien dont un extrait a été diffusé à la télévision russe, dimanche. Il a de nouveau accusé Kiev et de ses alliés occidentaux de « refuser des pourparlers » de paix.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                    L’Occident cherche à « diviser » la Russie, dit Vladimir Poutine         Ce qu’il faut savoir en ce matin de Noël                    Le contexte          Image de couverture :  Des soldats ukrainiens sur le front près de la ville de Kharkiv, le 25 décembre.   Evgeniy Maloletka / AP          Le ministre des armées français ira à Kiev le mercredi 28 décembre. Sébastien Lecornu « rendra notamment hommage aux morts au monument des Héros à Kiev », a dit le ministère. La France, qui a organisé récemment une conférence internationale en soutien à l’Ukraine, répète qu’elle est prête à apporter toute son aide humanitaire et militaire.Une frappe russe sur le marché de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, samedi 24 décembre, a fait au moins seize morts et soixante-quatre blessés. « C’est la terreur, c’est tuer pour intimider et [prendre] du plaisir », a fustigé le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Vendredi, Kherson, reprise au début de novembre par les forces ukrainiennes, avait déjà été la cible de soixante-quatorze frappes russes, selon les autorités régionales, faisant au total cinq morts et vingt-deux blessés, selon l’administration régionale.Dans l’Est, les frappes russes sont toujours « régulières » sur Bakhmout, que les Russes tentent de prendre depuis l’été, a déploré la présidence ukrainienne. « La liberté s’obtient à un prix élevé. Mais le prix de l’esclavage est encore plus élevé », a déclaré M. Zelensky lors de son allocution du soir.Sans mentionner précisément la guerre en Ukraine, le pape François a dénoncé samedi, lors de la traditionnelle messe de Noël, l’avidité et la soif de pouvoir, qui conduit certains à vouloir « dévorer leurs voisins ».         Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. « La sécurité énergétique en Allemagne et en Europe centrale et orientale est capitale pour notre avenir économique »         Chronique. Pauline Grosjean, professeure d’économie : « Les régions cultivant la pomme de terre voient le nombre de batailles au cours des guerres diminuer »         Décryptages. Vladimir Poutine promet à ses généraux un financement illimité         Editorial. Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles         Vidéo. Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain         Récit. La visite de Volodymyr Zelensky à Washington scelle l’alliance entre Kiev et les Etats-Unis         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          L’Occident cherche à « diviser » la Russie, dit Vladimir Poutine         Ce qu’il faut savoir en ce matin de Noël                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-25T17:20:16+00:00","coverageEndTime":"2022-12-26T05:20:16+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct \u2013 Vladimir Poutine\u00a0: \u00ab\u00a0l\u2019objectif\u00a0\u00bb de Moscou \u00e9tait \u00ab\u00a0d\u2019unir le pe...","description":"Le pr\u00e9sident russe s\u2019exprimait dans un entretien dont un extrait a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe, dimanche. Il a de nouveau accus\u00e9 Kiev et de ses alli\u00e9s occidentaux de \u00ab\u00a0refuser des pourparlers\u00a0\u00bb de paix.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct – Vladimir Poutine : « l’objectif » de Moscou était « d’unir le peuple russe », l’Occident cherche à « diviser » la Russie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident russe s\u2019exprimait dans un entretien dont un extrait a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe, dimanche. Il a de nouveau accus\u00e9 Kiev et de ses alli\u00e9s occidentaux de \u00ab\u00a0refuser des pourparlers\u00a0\u00bb de paix.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/0/0/8067/5378/1342/894/3/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-25T17:20:16+00:00"
,"endDate":"2022-12-26T05:20:16+00:00"
  Au moins 16 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 64 bless\u00e9es dans le bombardement par la Russie de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, samedi, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch. Les forces russes ont \u00ab\u00a0ouvert le feu sur la r\u00e9gion de Kherson \u00e0 71\u00a0reprises\u00a0\u00bb avec de l\u2019artillerie, des syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples et des mortiers, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Ianouchevytch sur sa messagerie Telegram.          \u00ab\u00a0Les occupants ont frapp\u00e9 l\u2019h\u00f4pital r\u00e9gional de Kherson. Ils ont \u00e9galement attaqu\u00e9 le centre r\u00e9gional de soins psychiatriques\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Ianouchevytch dans un autre message, vid\u00e9o \u00e0 l\u2019appui. \u00ab\u00a0Heureusement, ces attaques ennemies n\u2019ont pas fait de bless\u00e9s\u00a0\u00bb, s\u2019est-il f\u00e9licit\u00e9.                         M.\u00a0Ianouchevytch a par ailleurs annonc\u00e9 que toute personne souhaitant donner son sang pour aider les victimes pouvait se rendre gratuitement en taxi au centre de transfusion de Kherson. De nombreux habitants ont entendu cet appel et faisaient la queue d\u00e8s cet apr\u00e8s-midi au centre de transfusion, a fait savoir Iuliia Mendel, ancienne porte-parole de la pr\u00e9sidence ukrainienne.                    Parmi les personnes tu\u00e9es figurent trois membres des services de secours ukrainiens. Ces derniers ont p\u00e9ri dans l\u2019explosion d\u2019une mine. \u00ab\u00a0Tous trois ont servi de mani\u00e8re d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e (\u2026) et ont accompli la t\u00e2che de d\u00e9miner les territoires lib\u00e9r\u00e9s de l\u2019ennemi dans la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le service d\u2019urgence de Jytomyr sur sa page Facebook.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau bilan apr\u00e8s le bombardement de Kherson","dateModified":"2022-12-25T17:34:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#800106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T16:57:54+00:00","articleBody":"     Images d\u2019ambiance dans la capitale ukrainienne, Kiev, pendant les festivit\u00e9s de No\u00ebl.                A Kiev, le 25 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR  \/ ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Dans un grand magasin, au centre-ville de Kiev, le 25 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Une longue file d\u2019attente devant l\u2019un des restaurants de hot dogs les plus populaires de la ville, le 25 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Les lumi\u00e8res de No\u00ebl sont \u00e9teintes, \u00e9clair\u00e9es seulement par l\u2019une des rares lumi\u00e8res de rue rest\u00e9es allum\u00e9es, dans le but d\u2019\u00e9conomiser de l'\u00e9lectricit\u00e9,  le 25 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/cab17fc_1671987342906-asurp-ukr-noel-live.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct \u2013 Vladimir Poutine\u00a0: \u00ab\u00a0l\u2019objectif\u00a0\u00bb de Moscou \u00e9tait \u00ab\u00a0d\u2019unir le pe...","dateModified":"2022-12-25T17:26:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#800097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T16:46:04+00:00","articleBody":"     Les blogueurs militaires russes, ultranationalistes et proguerre, n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 publier des informations critiques envers le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, car ils estiment que ce dernier a une approche trop molle et pas assez structur\u00e9e de la guerre en Ukraine. Leur influence est grandissante dans l\u2019espace m\u00e9diatique russe, o\u00f9 ils ont r\u00e9guli\u00e8rement la parole. En octobre dernier, ces blogueurs avaient obtenu le d\u00e9part du colonel g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Lapine de son poste de commandant du groupe de forces \u00ab\u00a0central\u00a0\u00bb en Ukraine, tenu responsable de la reconqu\u00eate ukrainienne d\u2019une partie du Donbass en septembre.          Selon le dernier rapport de l\u2019ISW, les informations peu flatteuses concernant Bakhmout sont peut-\u00eatre une mani\u00e8re, pour les siloviki (\u00ab\u00a0les responsables issus de l\u2019appareil s\u00e9curitaire et militaire\u00a0\u00bb) et la mouvance belliciste (qui rassemble les blogueurs militaires, mais aussi le patron et financier de la milice Wagner, Evgueni Prigojine, et le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne, Ramzan Kadyrov) de \u00ab\u00a0mettre en place les conditions d\u2019information qui justifieront la nationalisation des ressources des oligarques pour financer l\u2019effort de guerre de la Russie\u00a0\u00bb.          Une petite musique qui semble avoir \u00e9t\u00e9 entendue au Kremlin, selon l\u2019ISW, qui rappelle que, le 22\u00a0d\u00e9cembre, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019en est pris indirectement aux oligarques russes, d\u00e9clarant que les Russes qui drainent l\u2019argent de la Russie depuis l\u2019\u00e9tranger et n\u2019ont pas de lien avec le pays \u00ab\u00a0repr\u00e9sentent un danger\u00a0\u00bb pour la Russie. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, Vladimir Poutine avait d\u00e9j\u00e0 nationalis\u00e9 de grandes entreprises pour consolider sa kleptocratie autoritaire. Il pourrait tenter d\u2019utiliser la nationalisation, cette fois pour contraindre les \u00e9lites \u00e0 soutenir sa guerre en Ukraine ou saisir leurs biens afin de financer ses d\u00e9penses militaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment expliquer que les blogueurs militaires russes d\u00e9voilent des informations peu flatteuses pour les Ru...","dateModified":"2022-12-25T17:09:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#800091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T16:24:25+00:00","articleBody":"     Le rythme de progression des forces russes dans la zone de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a ralenti ces derniers jours, selon la derni\u00e8re analyse publi\u00e9e par le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW), confirmant les dires de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Le cercle de r\u00e9flexion s\u2019appuie sur des renseignements en source ouverte (satellites, contenu publi\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, v\u00e9rifi\u00e9 par ses soins) et sa veille de la sph\u00e8re des blogueurs militaires russes. Selon l\u2019ISW, ces derniers, qui sont bien renseign\u00e9s sur les r\u00e9alit\u00e9s du terrain, ont \u00ab\u00a0reconnu que l\u2019Ukraine a r\u00e9ussi \u00e0 ralentir l\u00e9g\u00e8rement le rythme de l\u2019avanc\u00e9e russe autour de Bakhmout et des localit\u00e9s environnantes\u00a0\u00bb. L\u2019un d\u2019entre eux affirme que les forces ukrainiennes ont repouss\u00e9 des mercenaires du groupe Wagner vers les positions qu\u2019ils occupaient il y a quelques jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019offensive russe dans la r\u00e9gion de Bakhmout ralentit selon l\u2019ISW","dateModified":"2022-12-25T16:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#800081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T12:39:25+00:00","articleBody":"     PHOTOS | \u00ab\u00a0Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes f\u00eates, le Nouvel An et No\u00ebl, de nos enfants\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 le maire de Kiev, Vitali Klitschko, il y a quelques jours. Parole tenue\u00a0: malgr\u00e9 la guerre, la lassitude, les restrictions et le deuil, les Ukrainiens ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 No\u00ebl, samedi\u00a024 et dimanche 25\u00a0d\u00e9cembre. Selon la tradition orthodoxe, les Ukrainiens c\u00e9l\u00e8brent No\u00ebl le 7\u00a0janvier, mais des sondages font \u00e9tat d\u2019un nombre croissant de personnes pr\u00e9f\u00e9rant avancer la date au 25\u00a0d\u00e9cembre, en ligne avec les autres Eglises.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes f\u00eates, le Nouvel An et No\u00ebl\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct \u2013 Vladimir Poutine\u00a0: \u00ab\u00a0l\u2019objectif\u00a0\u00bb de Moscou \u00e9tait \u00ab\u00a0d\u2019unir le pe...","dateModified":"2022-12-25T12:45:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#800038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T11:35:32+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019il avait d\u00e9j\u00e0 fait allusion \u00e0 la guerre en Ukraine lors de la messe de No\u00ebl de samedi, le pape Fran\u00e7ois a une nouvelle fois d\u00e9nonc\u00e9 le conflit, dimanche. Le souverain pontife a alors appel\u00e9 \u00e0 mettre fin au conflit, lors de son traditionnel message de No\u00ebl, place Saint-Pierre \u00e0 Rome\u00a0:           \u00ab\u00a0Que le Seigneur nous rende pr\u00eats \u00e0 des gestes concrets de solidarit\u00e9 pour aider ceux qui souffrent, et qu\u2019il \u00e9claire l\u2019esprit de ceux qui ont le pouvoir de faire taire les armes et de mettre fin imm\u00e9diatement \u00e0 cette guerre insens\u00e9e\u00a0!\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Que notre regard se remplisse des visages de nos fr\u00e8res et s\u0153urs ukrainiens qui vivent ce No\u00ebl dans l\u2019obscurit\u00e9, dans le froid ou loin de chez eux, \u00e0 cause des destructions caus\u00e9es par dix mois de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pape argentin, qui plaide inlassablement pour la paix depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape appelle \u00e0 \u00ab\u00a0mettre fin\u00a0\u00bb \u00e0 une \u00ab\u00a0guerre insens\u00e9e\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-25T12:04:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#799942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T10:17:45+00:00","articleBody":"     L\u2019Occident cherche \u00e0 \u00ab\u00a0diviser (\u2026) la Russie historique\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 dimanche le pr\u00e9sident russe. M.\u00a0Poutine s\u2019exprimait dans un entretien dont un court extrait a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique russe. \u00ab\u00a0\u201cDiviser pour mieux r\u00e9gner\u201d\u00a0: ils ont toujours essay\u00e9 de le faire, ils essaient de le faire maintenant, mais notre objectif est tout autre\u00a0: unir le peuple russe\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          L\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0agit dans la bonne direction\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous prot\u00e9geons nos int\u00e9r\u00eats nationaux, les int\u00e9r\u00eats de nos citoyens, de notre peuple\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Le chef du Kremlin a une nouvelle fois d\u00e9nonc\u00e9 la position de Kiev et de ses alli\u00e9s occidentaux, qui \u00ab\u00a0refusent des pourparlers\u00a0\u00bb, lui se r\u00e9affirmant \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier avec tous les participants \u00e0 ce processus pour [obtenir] des r\u00e9sultats acceptables\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous nous sommes toujours efforc\u00e9s de faire en sorte que tous les diff\u00e9rends qui surgissent soient r\u00e9solus par des moyens pacifiques, par le biais de n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, a encore affirm\u00e9 M.\u00a0Poutine.          Il a aussi dit \u00eatre s\u00fbr \u00ab\u00a0\u00e0 100\u00a0%\u00a0\u00bb que l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0d\u00e9truira\u00a0\u00bb les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Occident cherche \u00e0 \u00ab\u00a0diviser\u00a0\u00bb la Russie, dit Vladimir Poutine","dateModified":"2022-12-25T11:19:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#799906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T09:22:37+00:00","articleBody":"     Le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, se rendra en Ukraine mercredi 28\u00a0d\u00e9cembre pour t\u00e9moigner du soutien de la France aux troupes de Kiev, a appris l\u2019Agence France-Presse (AFP) aupr\u00e8s du minist\u00e8re. \u00ab\u00a0Il rendra notamment hommage aux morts au monument des H\u00e9ros \u00e0 Kiev et rencontrera son homologue ukrainien, Oleksii Reznikov\u00a0\u00bb, a-t-on pr\u00e9cis\u00e9 de m\u00eame source.          La France, qui a organis\u00e9 le 13\u00a0d\u00e9cembre une conf\u00e9rence internationale en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, mart\u00e8le qu\u2019elle reste dispos\u00e9e \u00e0 apporter toute son aide humanitaire et militaire \u00e0 Kiev. Emmanuel Macron a annonc\u00e9 cette semaine que la France a livr\u00e9 derni\u00e8rement des lance-roquettes et des batteries de missiles Crotale \u00e0 l\u2019Ukraine. Il a ajout\u00e9, dans une interview \u00e0 TF1 et LCI diffus\u00e9e mardi, que Paris allait poursuivre ses livraisons d\u2019armements au d\u00e9but de 2023. La France envisage d\u00e9sormais de fournir \u00e0 Kiev six \u00e0 douze canons Caesar suppl\u00e9mentaires, pr\u00e9lev\u00e9s sur une commande destin\u00e9e au Danemark.          Depuis le d\u00e9but du conflit, en f\u00e9vrier, la France a notamment fourni dix-huit canons Caesar de 155\u00a0millim\u00e8tres, mont\u00e9s sur camions, d\u2019une port\u00e9e de 40\u00a0kilom\u00e8tres, des missiles antichars et antia\u00e9riens, ainsi que des v\u00e9hicules de l\u2019avant blind\u00e9 (VAB).             Lire aussi :     L\u2019usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gard\u00e9                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais se rendra en Ukraine le 28\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-25T09:43:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#799886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T08:18:00+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y a d\u00e9sormais plus de doute quant \u00e0 l\u2019importance du \u00ab\u00a0laboratoire syrien\u00a0\u00bb dans l\u2019offensive g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de la Russie contre l\u2019Ukraine. C\u2019est en Syrie que le Kremlin a test\u00e9, puis banalis\u00e9, des techniques de terreur ciblant la population civile\u00a0pour mieux affaiblir l\u2019opposition arm\u00e9e\u00a0: destruction syst\u00e9matique de ponts, d\u2019\u00e9coles et d\u2019h\u00f4pitaux\u00a0; simulacres de \u00ab\u00a0corridors humanitaires\u00a0\u00bb pour mieux pi\u00e9ger les civils croyant \u00e9chapper \u00e0 l\u2019enfer\u00a0; rouleau compresseur de l\u2019envahisseur visant \u00e0 ne laisser \u00e0 la population que l\u2019alternative entre la soumission et l\u2019exode, le tout sur fond de paralysie de l\u2019ONU par le veto russe.             Lire aussi :     La guerre des drones, de la Syrie \u00e0 l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct \u2013 Vladimir Poutine\u00a0: \u00ab\u00a0l\u2019objectif\u00a0\u00bb de Moscou \u00e9tait \u00ab\u00a0d\u2019unir le pe...","dateModified":"2022-12-25T08:21:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#799831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T06:22:57+00:00","articleBody":"     Lors de la messe de No\u00ebl, le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 samedi \u00ab\u00a0la soif de pouvoir\u00a0\u00bb, qui conduit certains \u00e0 vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9vorer leurs voisins\u00a0\u00bb, une allusion indirecte \u00e0 la guerre en Ukraine et \u00e0 d\u2019autres conflits. \u00ab\u00a0Je pense avant tout aux enfants d\u00e9vor\u00e9s par la guerre, la pauvret\u00e9 et l\u2019injustice\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          D\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 de multiples reprises l\u2019intervention arm\u00e9e, adjurant les bellig\u00e9rants de cesser les combats. Mais si d\u2019autres repr\u00e9sentants du Saint-Si\u00e8ge d\u00e9signaient la Russie comme la responsable du conflit, le chef de l\u2019Eglise catholique s\u2019en est souvent tenu \u00e0 des formulations plus diplomatiques, destin\u00e9es \u00e0 pr\u00e9server une hypoth\u00e9tique capacit\u00e9 de m\u00e9diation.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Dialoguer\u00a0\u00bb avec Poutine\u00a0? Pour le pape Fran\u00e7ois, \u00ab\u00a0\u00e7a sent mauvais, mais on doit le faire\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape d\u00e9nonce ceux qui veulent \u00ab\u00a0d\u00e9vorer leurs voisins\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-25T06:54:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#799785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T05:01:00+00:00","articleBody":"      Une frappe russe sur le march\u00e9 de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, samedi 24\u00a0d\u00e9cembre, a fait au moins dix\u00a0morts et cinquante-cinq bless\u00e9s. \u00ab\u00a0C\u2019est la terreur, c\u2019est tuer pour intimider et pour le plaisir\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Vendredi, Kherson, reprise au d\u00e9but de novembre par les forces ukrainiennes, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 la cible de soixante-quatorze frappes russes, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales, faisant au total cinq morts et vingt-deux bless\u00e9s, selon l\u2019administration r\u00e9gionale.          Dans l\u2019Est, les frappes russes sont toujours \u00ab\u00a0r\u00e9guli\u00e8res\u00a0\u00bb sur Bakhmout, que les Russes tentent de prendre depuis l\u2019\u00e9t\u00e9, a d\u00e9plor\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne. \u00ab\u00a0La libert\u00e9 s\u2019obtient \u00e0 un prix \u00e9lev\u00e9. Mais le prix de l\u2019esclavage est encore plus \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky lors de son allocution du soir.          Sans mentionner pr\u00e9cis\u00e9ment la guerre en Ukraine, le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 samedi, lors de la traditionnelle messe de No\u00ebl, l\u2019avidit\u00e9 et la soif de pouvoir, qui conduit certains \u00e0 vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9vorer leurs voisins\u00a0\u00bb.          Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a adopt\u00e9, vendredi, un vaste projet de loi de finances des services f\u00e9d\u00e9raux, comprenant 45\u00a0milliards d\u2019aide pour l\u2019Ukraine.          Le gouvernement n\u00e9erlandais a annonc\u00e9, vendredi, la mise \u00e0 disposition d\u2019une enveloppe totale de 2,5\u00a0milliards d\u2019euros en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine en\u00a02023, dont 2\u00a0milliards d\u2019aide militaire.          L\u2019ambassadeur de Russie aux Etats-Unis, Anatoli Antonov, a estim\u00e9, vendredi, que les relations entre les deux pays \u00e9taient \u00e0 un \u00ab\u00a0\u00e2ge de glace\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse russe Tass. M.\u00a0Antonov a \u00e9galement pr\u00e9venu que le risque de conflit avec Washington \u00e9tait \u00ab\u00a0\u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis ont appel\u00e9, vendredi, avec une pointe d\u2019ironie, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 reconna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 du conflit en Ukraine et \u00e0 retirer ses troupes apr\u00e8s son utilisation du mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, proscrit par le Kremlin, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          La d\u00e9couverte d\u2019un possible agent double travaillant pour le compte de la Russie au sein des services secrets allemands a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9occupante par le vice-chancelier allemand, vendredi, d\u2019autres \u00e9lus s\u2019inqui\u00e9tant que cet agent ait pu avoir acc\u00e8s \u00e0 des informations de services alli\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce matin de No\u00ebl","dateModified":"2022-12-25T08:26:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#799783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T05:00:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-25T05:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/0/0/8067/5378/1342/894/3/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/25/19-6">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Après trois ans à diaboliser le virus et à s’immiscer dans l’intimité des citoyens pour les « protéger », le message officiel est désormais que chacun se débrouille seul. Dans ces conditions, le Covid-19 se diffuse à une vitesse exceptionnelle.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Chine           Covid-19 en Chine : la propagande peine à trouver le ton après l’abandon de la politique zéro Covid      Après trois ans à diaboliser le virus et à s’immiscer dans l’intimité des citoyens pour les « protéger », le message officiel est désormais que chacun se débrouille seul. Dans ces conditions, le Covid-19 se diffuse à une vitesse exceptionnelle.          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h23, mis à jour à 12h28    Temps de Lecture 5 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Une femme âgée reçoit une dose de vaccin contre le Covid-19 dans la province de Guizhou, le 21 décembre.  STR / AFP               Après trois ans passés à contrôler la vie des gens étroitement, à présenter le Covid-19 comme une menace mortelle et à se moquer du « chaos » qui régnait aux Etats-Unis, la propagande chinoise peine à trouver le ton à l’heure de l’ouverture. Le 7 décembre, la Chine a prononcé la fin de sa politique zéro Covid : plus de tests généralisés, plus de centres d’isolement pour les malades, plus de confinement pour des villes entières. Plus de décompte quotidien du nombre de personnes infectées non plus, puisque les tests ne sont plus obligatoires. Dans ces conditions, le virus se diffuse à une vitesse exceptionnelle, créant une première vague ressemblant plus à un tsunami dans une population qui n’avait jamais connu le Covid-19 jusqu’ici.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : à Pékin et dans plusieurs villes de Chine, la progression spectaculaire de la maladie                 Comme ailleurs, les hôpitaux commencent à saturer, et les crématoriums tournent à plein. Mais cette situation nouvelle est plus difficile à défendre pour un régime qui a fait du faible nombre de victimes durant ces dernières années une source de légitimité, même si cette politique coûtait cher à une grande partie de la population, privée de liberté.          L’un des symboles de ce virage à 180 degrés dans la communication officielle est l’un des nouveaux slogans en vogue : « Chaque personne est individuellement la première responsable de sa santé. » Le message est apparu la première fois dans une lettre envoyée aux citoyens de Shijiazhuang, la capitale du Hebei, au sud de Pékin – une zone qui a abandonné les tests PCR obligatoires dès le 13 novembre, avant de revenir en arrière devant l’inquiétude des citoyens déboussolés. Le même slogan est apparu ensuite le 1er décembre sur la tour Canton, le plus haut gratte-ciel de la capitale du Guangdong, l’une des premières villes de Chine à relâcher les contrôles face au Covid-19. Depuis, il est repris partout, affiché sur des banderoles en sinogrammes jaunes sur fond rouge, et réaffirmé par les autorités, accompagnant par exemple un message conseillant aux étudiants de faire de l’exercice pour renforcer leur système immunitaire. Quelques semaines plus tôt, à la mi-novembre, une série d’éditoriaux dans le très officiel Quotidien du peuple, appelaient encore à « résolument appliquer la dynamique politique zéro Covid ».                           Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La rapidité de la volte-face du pouvoir conduit à s’interroger sur ce qui se passe au sein du parti communiste »                 L’Etat, qui s’immisçait jusque dans l’intimité des Chinois sans leur laisser le choix, pour « les protéger » d’une menace sans cesse amplifiée par la propagande, conseille aujourd’hui aux citoyens chinois de se débrouiller. Le message passe mal. « Ils ont ouvert le pays vraiment du jour au lendemain, sans la moindre préparation, sans formation pour le personnel, sans préparer assez de médicaments. Et sans préparer la population pour lutter contre la peur que les gens ont du virus, après l’avoir diabolisé pendant trois ans, juge M. Zhang, un Pékinois de 49 ans dont la mère est morte du Covid-19. Un premier établissement, saturé, avait refusé d’accueillir sa mère, qui a perdu de précieuses heures avant d’avoir accès à des soins. « Tout ça pour ça : ils auraient dû arrêter avec le zéro Covid au printemps dernier. Je ne vois pas à quoi leur ont servi ces huit mois de politique zéro Covid en plus », soupire-t-il.        Il vous reste 63.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/25/la-propagande-chinoise-peine-a-trouver-le-ton-apres-l-abandon-de-la-politique-zero-covid_6155644_3210.html"},"headline":"Covid-19 en Chine\u00a0: la propagande peine \u00e0 trouver le ton apr\u00e8s l\u2019abandon de la politique z\u00e9ro Covid","dateCreated":"2022-12-25T10:23:52+01:00","datePublished":"2022-12-25T10:23:52+01:00","dateModified":"2022-12-25T12:28:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"Apr\u00e8s trois ans \u00e0 diaboliser le virus et \u00e0 s\u2019immiscer dans l\u2019intimit\u00e9 des citoyens pour les \u00ab\u00a0prot\u00e9ger\u00a0\u00bb, le message officiel est d\u00e9sormais que chacun se d\u00e9brouille seul. Dans ces conditions, le Covid-19 se diffuse \u00e0 une vitesse exceptionnelle.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/7c24966_1671961979041-000-334x72e.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/25/19-7">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ La Commission n’a donné aucune explication. Mais ses statistiques ne reflétaient plus la vague inédite de contaminations survenue depuis l’abandon, le 7 décembre, des mesures sanitaires strictes relatives à la politique zéro Covid.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Chine           En Chine, la Commission nationale de la santé cesse de publier les chiffres du Covid-19      La Commission n’a donné aucune explication. Mais ses statistiques ne reflétaient plus la vague inédite de contaminations survenue depuis l’abandon, le 7 décembre, des mesures sanitaires strictes relatives à la politique zéro Covid.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h03    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        En Chine, la commission nationale de la santé, qui fait office de ministère de la santé, a annoncé, dimanche 25 décembre, qu’elle ne publierait plus les chiffres quotidiens des cas et morts dus au Covid-19, comme elle le faisait depuis le début de 2020.            La Commission n’a donné aucune explication. Mais ces statistiques ne correspondaient plus à la vague inédite de contaminations survenue depuis l’abandon le 7 décembre, sur fond d’exaspération grandissante de la population, des mesures sanitaires strictes de la politique zéro Covid. Auparavant, des tests PCR quasi obligatoires permettaient de suivre avec fiabilité la tendance épidémique. Mais les personnes contaminées réalisent désormais des autotests, dont elles rapportent rarement les résultats aux autorités, ce qui empêche d’obtenir des chiffres fiables.            « A partir d’aujourd’hui, nous ne publierons plus les informations quotidiennes concernant l’épidémie », a sobrement annoncé la Commission nationale de la santé. « Le Centre chinois pour le contrôle et la prévention des maladies (CDC) publiera des informations relatives à l’épidémie, à des fins de référence et de recherche », ajoute-t-elle, sans préciser toutefois le type de données qui seront publiées, ni leur fréquence.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La sortie du zéro Covid en Chine, le pari risqué de Xi Jinping                   Pénurie de médicaments            Les Chinois, qui constataient un décalage total entre la contamination d’une grande partie de leurs proches et les statistiques officielles, ont accueilli l’annonce avec dérision.                 « Finalement, ils se réveillent et constatent qu’ils ne peuvent plus duper les gens » avec des chiffres sous-évalués, écrit un utilisateur du réseau social Weibo. « C’était le meilleur et le plus gros bureau de fabrication de fausses statistiques du pays », juge un autre. « Il y a des employés de crématoriums ici ? Vous êtes surchargés ? Vous pouvez en parler ? », demande un troisième.            De nombreux responsables de crématoriums interrogés par l’Agence France-Presse (AFP) ont rapporté récemment un afflux inhabituellement élevé de corps. Une situation largement passée sous silence par les médias chinois. Ils évoquent toutefois, dans une certaine mesure, des hôpitaux sous tension face aux arrivées de malades, et la pénurie de médicaments antifièvre.            Autre source de controverse qui décrédibilisait les statistiques officielles : en vertu d’une nouvelle méthodologie, seules les personnes directement mortes d’une insuffisance respiratoire liée au Covid-19 étaient comptabilisées comme mortes du Covid.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : la Chine tente de minimiser le nombre de morts liés à l’épidémie                   La Chine n’a annoncé que six morts du Covid-19 depuis la levée des restrictions. Or, seuls 65,8 % des habitants de plus de 80 ans sont pleinement vaccinés, selon les autorités. De nombreux seniors se retrouvent donc en première ligne face au virus.                Un demi-million de personnes sont infectées quotidiennement à Qingdao, une ville de 10 millions d’habitants située dans l’est du pays, a rapporté cette semaine un responsable municipal dans un article rapidement censuré.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vacciner massivement les personnes les plus âgées, une possible porte de sortie de la politique zéro Covid pour la Chine                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le fromage se met à table  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/25/en-chine-la-commission-nationale-de-la-sante-cesse-de-publier-les-chiffres-du-covid-19_6155641_3210.html"},"headline":"En Chine, la Commission nationale de la sant\u00e9 cesse de publier les chiffres du Covid-19","dateCreated":"2022-12-25T09:03:25+01:00","datePublished":"2022-12-25T09:03:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"La Commission n\u2019a donn\u00e9 aucune explication. Mais ses statistiques ne refl\u00e9taient plus la vague in\u00e9dite de contaminations survenue depuis l\u2019abandon, le 7\u00a0d\u00e9cembre, des mesures sanitaires strictes relatives \u00e0 la politique z\u00e9ro Covid.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/15/0/5000/2500/1342/671/60/0/5718726_283d4522f9a6437cbc98c9c086dcb842-0-613b0a9b83254d1fb15bac6cbfca5ffa.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/25/19-8">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ « De Dakar à Djibouti, radioscopie de la relation Afrique-France » (5). L’écrivaine ivoirienne appelle à des relations « équilibrées », débarrassées de la condescendance, du racisme et des préjugés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Côte d'Ivoire           Tanella Boni : « Les Français ne sont pas prêts à renouveler leur regard sur l’Afrique »      « De Dakar à Djibouti, radioscopie de la relation Afrique-France » (5). L’écrivaine ivoirienne appelle à des relations « équilibrées », débarrassées de la condescendance, du racisme et des préjugés.          Propos recueillis par Cyril Bensimon         Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 09h58    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’écrivaine ivoirienne Tanella Boni.  OUMEYA EL OUADIE/EDITIONS BRUNO DOUCEY                 Romancière, philosophe, poète, professeure émérite à l’université Félix-Houphouët-Boigny d’Abidjan… L’ivoirienne Tanella Boni est une observatrice prolixe de la réalité de ses concitoyens.                             Présentation de notre série  De Dakar à Djibouti, radioscopie de la relation Afrique-France                   A côté d’une production académique, elle se penche aussi sur des faits d’actualité, comme en témoigne son dernier roman, Sans parole ni poignée de main (Nimba Editions), qui revient sur le scandale des déchets toxiques qui a ébranlé la Côte d’Ivoire en 2006.            Quel est le premier contact avec la France dont vous vous souvenez ?            Tanella Boni Ce n’est pas le premier contact, car au collège au moins 90 % de mes professeurs étaient français, mais voici le premier souvenir qui me revient : je devais avoir une quinzaine d’années lorsque j’ai reçu un prix au lycée, qui m’a permis de faire mon premier voyage en France.                             Episode 1  Paap Seen : « L’ancien colonisateur continue de faire preuve d’arrogance à l’égard des Africains »                   C’était la première fois que je prenais l’avion et je suis arrivée à Paris avec un certain nombre d’Africains venant du Sénégal, de Madagascar, du Niger, du Bénin – qui était à l’époque le Dahomey. Nous avons été accueillis par des Français, mais aussi par des moniteurs africains avec qui je n’ai pas perdu le contact depuis. Je parle de cette expérience, faite pour que les uns et les autres se rencontrent, car je pense que cela manque aujourd’hui aux jeunes. En fait, c’est en France que je me suis ouverte au reste de l’Afrique.            Dans cette Côte d’Ivoire tout juste indépendante des années 1960, quel regard portiez-vous sur ces Français toujours très présents ?            Ils étaient partout, mais je dois dire que si j’ai connu la France in situ à 15 ans, elle était déjà dans les récits de mon père lors de ma petite enfance. Il avait fait la seconde guerre mondiale, avait vécu en France, s’y était fait des amitiés, était revenu avec quelques habitudes, comme le goût du vin, et a su nous inculquer le goût de ce pays en nous laissant libres d’y faire notre propre expérience.            La Côte d’Ivoire et la France entretiennent une relation particulière. Comment la décririez-vous aujourd’hui ?            Politiquement, on a l’impression que tout va bien. Emmanuel Macron, ses ministres viennent régulièrement. C’est un pays où les Français se sentent bien malgré les violences de 2002 [après le déclenchement de la rébellion, la France s’interposa entre les deux camps plutôt que de se ranger derrière le président Laurent Gbagbo], puis de novembre 2004 [de nombreux intérêts français furent vandalisés après la destruction de l’aviation ivoirienne par l’armée française suite au bombardement de l’enclave française de Bouaké].                             Episode 2  Emna Belhaj Yahia : « La France de la fraternité, de l’égalité, de la liberté m’appartient autant qu’à vous »                   Cependant, il me semble que les relations ne sont plus réellement ce qu’elles étaient, pour la bonne raison que la Côte d’Ivoire s’est tournée vers d’autres pays comme la Chine, les pays arabes, la Corée du Sud. La France n’est plus seule en Côte d’Ivoire.            A un moment où l’on parle beaucoup de contestation de la politique française en Afrique, pensez-vous que la Côte d’Ivoire a ouvert la voie à cette mise en cause ?            On se souvient de la formule apparue en 2003-2004 : « A chacun son Français. » Des Jeunes patriotes [du mouvement de Charles Blé Goudé] se livrent alors à des attaques contre le Centre culturel français et le lycée Mermoz à Abidjan. Même s’ils pouvaient être manipulés par le régime, ces jeunes expriment alors un ras-le-bol. Aujourd’hui, ils ne semblent plus dans le même état d’esprit, ou alors ils ne le manifestent pas ouvertement.             « La loi française sur les frais d’études a fait l’effet d’une douche froide en Afrique »            Une distance s’est installée. On sait que si on leur demande de choisir parmi des pays étrangers pour leurs études, la France ne viendra plus forcément en première place. Je pense que le fantasme s’est déplacé, vers l’Amérique et le Canada. Cela a été renforcé par la loi en France sur les frais d’études, qui a fait l’effet d’une douche froide en Afrique. Désormais, les jeunes Ivoiriens, même s’ils sont binationaux, ne sont pas sûrs qu’ils pourront trouver leur place en France. On peut d’ailleurs se demander si la France a encore besoin des Africains, car il y a ici toujours une suspicion qui pèse sur eux.            Depuis son accession au pouvoir, Emmanuel Macron dit essayer de renouveler les relations entre l’Afrique et la France. Notez-vous un changement ?            Le président Macron fait des efforts, par exemple sur la question des restitutions. Il y a un certain nombre de choses en marche, mais je me demande si les Français eux-mêmes l’entendent de la même oreille. Je crois qu’ils ne sont pas prêts à renouveler leur regard, et pas seulement ceux qui se situent politiquement aux extrêmes. Sont-ils prêts à changer d’état d’esprit ? Mettre un terme à la condescendance, au rejet de l’autre ? On dira toujours que le racisme n’existe pas, mais il est dans les actes, les mots, les attitudes.                             Episode 3  Joey le Soldat, rappeur burkinabé : « Rien n’empêchera la rupture avec la France, c’est le constat de la jeunesse »                   Cependant, le changement doit aussi venir des pays africains. Sommes-nous prêts à être responsables de nous-mêmes ? Le Mali, la Centrafrique, le Burkina Faso disent : « On ne veut plus des Français », mais se jettent en même temps dans la gueule d’un ours venu du grand froid. Si l’on ne veut plus des Français, c’est tout à fait louable, mais alors il faut se donner les moyens d’être pleinement libres. Au moment où nous nous sentons indésirables en France, nous peinons à être véritablement nous-mêmes.            Quels actes pourraient donner un souffle nouveau à cette relation ?            Il faut d’abord que les relations soient équilibrées et cela suppose de faire confiance aux Africains, de déconstruire les préjugés. Ce travail doit être mené de part et d’autre. Si la France apporte sa langue, sa culture et des valeurs, l’Afrique a aussi des valeurs et connaissances à apporter. Nos savoirs et nos savoir-faire doivent circuler.            Comment souhaiteriez-vous voir évoluer la relation franco-africaine en 2023 ?            Je parle souvent de l’éducation, qui passe évidemment par la langue. La langue française est en perte de vitesse en Afrique et peut-être faudrait-il se saisir de cette évolution pour développer ou même ressusciter certaines langues africaines. Cela participerait d’un rééquilibrage.                              Lire aussi   Alphabétisation en Afrique : la langue maternelle au secours des élèves du primaire                   Je suis favorable à ce que nous ne laissions pas mourir nos langues et que, dans le même temps, soit assuré l’enseignement d’un français de bonne qualité. Avoir une identité forte n’est pas synonyme de repli. Etre conscient de ses propres valeurs, c’est avoir une « tête bien faite » afin de pouvoir résister au regard suspicieux de l’autre.                           Sommaire de notre série « De Dakar à Djibouti, radioscopie de la relation Afrique-France »                        Présentation de notre série  De Dakar à Djibouti, radioscopie de la relation Afrique-France                                 Episode 1  Paap Seen : « L’ancien colonisateur continue de faire preuve d’arrogance à l’égard des Africains »                                 Episode 2  Emna Belhaj Yahia : « La France de la fraternité, de l’égalité, de la liberté m’appartient autant qu’à vous »                                 Episode 3  Joey le Soldat, rappeur burkinabé : « Rien n’empêchera la rupture avec la France, c’est le constat de la jeunesse »                                 Episode 4  Aminata Traoré : « Au Mali et ailleurs, cette colère contre la France est l’expression douloureuse d’un sentiment d’humiliation »                                 Episode 5  Tanella Boni : « Les Français ne sont pas prêts à renouveler leur regard sur l’Afrique »                                     Cyril Bensimon           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le fromage se met à table  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/25/tanella-boni-les-francais-ne-sont-pas-prets-a-renouveler-leur-regard-sur-l-afrique_6155639_3212.html"},"headline":"Tanella Boni\u00a0: \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais ne sont pas pr\u00eats \u00e0 renouveler leur regard sur l\u2019Afrique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-25T09:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-25T09:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-25T09:58:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"keywords":["Culture & Style d'Afrique","D\u00e9bats Afrique","Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire","International","Soci\u00e9t\u00e9","Culture"],"description":"\u00ab\u00a0De Dakar \u00e0 Djibouti, radioscopie de la relation Afrique-France\u00a0\u00bb (5). L\u2019\u00e9crivaine ivoirienne appelle \u00e0 des relations \u00ab\u00a0\u00e9quilibr\u00e9es\u00a0\u00bb, d\u00e9barrass\u00e9es de la condescendance, du racisme et des pr\u00e9jug\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/318/0/1002/501/1342/671/60/0/11beecb_1671727713272-tanellabonia-oumeya-elouadie-ed-brunodoucey.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"C\u00f4te d'Ivoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cote-d-ivoire/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/25/19-9">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ A la tête de Sindbad-Actes Sud, l’éditeur d’origine syrienne fait autorité en matière de littérature arabophone. Pour les 50 ans de cette maison d’édition, il lance une collection jeunesse bilingue – encore un beau pari.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Livres       Culture           Farouk Mardam-Bey, boussole de la culture arabe en France      A la tête de Sindbad-Actes Sud, l’éditeur d’origine syrienne fait autorité en matière de littérature arabophone. Pour les 50 ans de cette maison d’édition, il lance une collection jeunesse bilingue – encore un beau pari.          Par Christophe Ayad         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 08h00    Temps de Lecture 6 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                L’éditeur et écrivain Farouk Mardam-Bey, à Strasbourg, en 2016.  VINCENT MULLER/OPALE.PHOTO               La dernière fois que Farouk Mardam-Bey a vu la Syrie, c’était en 1975, sa mère venait de mourir. Bachar Al-Assad avait 10 ans et son père, Hafez, n’était au pouvoir que depuis cinq ans. Aujourd’hui, l’éditeur a 78 ans et peu de chances de retourner un jour dans son pays natal. Syrien de naissance et français d’adoption, opposant notoire au régime des Assad, fin lettré, fin gourmet, Farouk Mardam-Bey est une boussole pour tous ceux qui, à Paris, s’intéressent à la culture arabe. Depuis plus d’un quart de siècle, il incarne à lui seul Sindbad-Actes Sud, principal éditeur de littérature arabe en France, qui fête le cinquantenaire de sa fondation par Pierre Bernard, en 1972.          Farouk Mardam-Bey choisit les titres, les auteurs et les traducteurs, ménage un savant équilibre entre anciens et modernes, poètes et romanciers, best-sellers et avant-garde, relit les textes, les promeut. Il est également un auteur prolifique aux intérêts aussi éclectiques que la politique proche-orientale de Nicolas Sarkozy, les mille et une façons de cuisiner le pois chiche, les ressorts profonds de la dictature syrienne ou encore la poésie arabe contemporaine.          Dans le chaudron de Mai 68          Né en 1944, deux ans avant l’indépendance syrienne, dans une famille de la bonne bourgeoisie damascène, Farouk Mardam-Bey fait toute sa scolarité dans des écoles francophones. Il a deux passions : la politique et la poésie. Il est proche du Parti communiste et écrit des poèmes pour de petites revues. En 1965, il embarque pour la France, où il poursuit ses études de droit et de science politique. A Paris, il rejoint un petit cercle d’exilés et de militants, surtout palestiniens et libanais. Tous baignent dans le chaudron de Mai 68, où causes natio­nales et internationales se mélangent ­allègrement. Lui-même est tiraillé entre son admiration pour de Gaulle, critique d’Israël, et son engagement du côté des maoïstes.          Après un diplôme supérieur de science politique, Farouk Mardam-Bey trouve, en 1972, un emploi à la bibliothèque de l’Institut national des langues et civilisations orientales (Inalco), rue de Lille, à Paris. Il devait y passer quelques mois et y reste finalement quatorze ans. Il est privé de son passeport syrien après avoir participé à une manifestation, en 1976, contre l’entrée des troupes syriennes au Liban. Au début des années 1980, il prend la nationalité française.          En 1982, après que l’Organisation de libération de la Palestine (OLP) a été expulsée de Beyrouth, il fonde avec l’intellectuel palestinien Elias Sanbar la Revue d’études palestiniennes, distribuée par les Editions de Minuit jusqu’à son arrêt, en 2008. Les débats qui agitent le Proche-Orient se tiennent dans les colonnes du trimestriel austère au dos carré. Cet équivalent arabe des Temps modernes attire parmi les plus brillants esprits de leur génération, à l’instar du Libanais Samir Kassir, assassiné en 2005 pour son rôle dans les immenses manifestations ayant mené au retrait des troupes syriennes du Liban. « Sa mort reste à ce jour la perte la plus douloureuse pour moi », dit au « Monde des livres » Farouk Mardam-Bey, qui a coécrit avec Kassir Itinéraires de Paris à Jérusalem. La France et le conflit israélo-arabe (Les Livres de la Revue ­d’études palestiniennes, deux tomes, 1992-1993).        Il vous reste 65.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/12/25/farouk-mardam-bey-boussole-de-la-culture-arabe-en-france_6155638_3260.html"},"headline":"Farouk Mardam-Bey, boussole de la culture arabe en France","dateCreated":"2022-12-25T08:00:20+01:00","datePublished":"2022-12-25T08:00:20+01:00","dateModified":"2022-12-25T08:00:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Culture"],"keywords":["International","Proche-Orient","Livres","Culture"],"description":"A la t\u00eate de Sindbad-Actes Sud, l\u2019\u00e9diteur d\u2019origine syrienne fait autorit\u00e9 en mati\u00e8re de litt\u00e9rature arabophone. Pour les 50\u00a0ans de cette maison d\u2019\u00e9dition, il lance une collection jeunesse bilingue \u2013 encore un beau pari.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/1443/0/2835/1417/1342/671/60/0/5abf0e5_1671617623176-opaleplus-opale52972-03.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/25/19-10">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ La Russie a intégré à sa campagne de Syrie, dès 2015, les drones iraniens qui sont aujourd’hui aussi dévastateurs en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         International       Proche-Orient         La guerre des drones, de la Syrie à l’Ukraine   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        La Russie a intégré à sa campagne de Syrie, dès 2015, les drones iraniens qui sont aujourd’hui aussi dévastateurs en Ukraine.   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 09h19    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Il n’y a désormais plus de doute sur l’importance du « laboratoire syrien » dans l’offensive généralisée de la Russie contre l’Ukraine. C’est en Syrie que le Kremlin a testé, puis banalisé des techniques de terreur ciblant la population civile pour mieux affaiblir l’opposition armée : destruction systématique de ponts, d’écoles et d’hôpitaux ; simulacres de « corridors humanitaires » pour mieux piéger les civils croyant échapper à l’enfer ; rouleau compresseur de l’envahisseur visant à ne laisser à la population que l’alternative entre la soumission et l’exode, le tout sur fond de paralysie de l’ONU par le veto russe.          En outre, le général Sergueï Sourovikine, que Vladimir Poutine a nommé à la tête de « l’opération militaire spéciale », en octobre dernier, a longtemps dirigé les troupes russes en Syrie. Et c’est dès sa prise de fonction que l’intégration des drones iraniens aux vagues de bombardements russes s’est avérée dévastatrice pour les infrastructures énergétiques, avec pour objectif affiché de briser par l’hiver glacial la résistance ukrainienne.          Les drones « martyrs » de l’Iran          Le régime Assad s’est très tôt doté de drones iraniens d’observation, de type Mohajer-4 ou Ababil-3, d’une autonomie d’une centaine de kilomètres. Ils sont produits par l’Iranian Aircraft Manufacturing Industries, une société désignée par son acronyme persan de HESA. Ces armements portent des noms à forte résonance islamique, Mohajer signifiant « émigré », en référence aux Mecquois convertis à l’Islam qui ont, en 622, accompagné le prophète Mohammed dans son hégire vers Médine. Quant aux Ababil, ils désignent dans le Coran les oiseaux qui auraient protégé, vers 570, La Mecque contre les envahisseurs venus du Yémen.          Les revers du régime Assad face à l’insurrection révolutionnaire ont contraint l’Iran, à partir de 2012-13, à s’engager de plus en plus en Syrie, soit directement par le biais des gardiens de la révolution, soit indirectement par le truchement du Hezbollah libanais, puis des milices pro-iraniennes venues d’Irak. Cet engagement iranien s’est accompagné d’une montée en puissance des drones employés, avec cette fois entrée en jeu de drones de combat de type Shahed (« Martyr ») 123, puis 129.          La campagne de Syrie que déclenche le Kremlin, en septembre 2015, pour sauver le régime Assad menacé d’effondrement, entraîne une collaboration opérationnelle d’une intensité sans précédent entre les forces russes et iraniennes. C’est tout particulièrement vrai à la base aérienne de Tiyas, dite T-4, proche de Palmyre, où cohabitent les contingents des deux pays. C’est sur cette base que les ingénieurs iraniens assemblent et opèrent les Shahed-129, testant et perfectionnant leurs capacités de combat, par embarquement d’un missile antichar.        Il vous reste 49.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/25/la-guerre-des-drones-de-la-syrie-a-l-ukraine_6155634_3210.html"},"headline":"La guerre des drones, de la Syrie \u00e0 l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-12-25T07:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-25T07:00:10+01:00","dateModified":"2022-12-25T09:19:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Proche-Orient"],"keywords":["Ukraine","International","Proche-Orient","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"La Russie a int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 sa campagne de Syrie, d\u00e8s 2015, les drones iraniens qui sont aujourd\u2019hui aussi d\u00e9vastateurs en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/78802c9_66ffb0f0d38a432f8a08382ed15fd6d0-1-9b17263be430456d84945275d220ea78.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/25/19-11">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le véhicule, qui transportait du GPL, s’est retrouvé coincé sous un pont à Boksburg. Une quarantaine de personnes ont été blessées, dont la moitié sont dans un état grave.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Afrique du Sud           Afrique du Sud : au moins quinze morts dans l’explosion d’un camion-citerne près de Johannesburg      Le véhicule, qui transportait du GPL, s’est retrouvé coincé sous un pont à Boksburg. Une quarantaine de personnes ont été blessées, dont la moitié sont dans un état grave.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h10, mis à jour à 11h41         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Explosion d’un camion-citerne, qui a fait au moins quinze morts à Boksburg, près de Johannesburg, le 24 décembre 2022.  AAA SECURITY GROUP / AAA SECURITY GROUP VIA REUTERS                 Au moins quinze personnes sont mortes, et une quarantaine d’autres ont été blessées dans l’explosion d’un camion-citerne contenant du gaz, à Boksburg, à l’est de Johannesburg, ont annoncé, samedi 24 décembre, les services d’urgence. Le conducteur, blessé, a été hospitalisé. Un précédent bilan faisait état de dix morts.            Tôt le matin, le camion s’est retrouvé coincé sous un pont, à proximité d’un hôpital et d’habitations, dans un quartier résidentiel. « Nous avons reçu un appel vers 7 h 50. Les pompiers sont partis pour éteindre un début d’incendie. Malheureusement, le camion a ensuite explosé », a précisé à l’Agence France-Presse William Ntladi, porte-parole des services d’urgence de cette zone.                 Des vidéos amateur circulant sur les réseaux sociaux montrent l’explosion d’une énorme boule de feu sous le pont. Le camion-citerne était vraisemblablement trop haut pour passer à cet endroit.            Il était rempli de 60 000 litres de gaz de pétrole liquéfié (GPL), utilisé notamment pour les cuisinières, et arrivait du sud-est du pays, a ajouté M. Ntladi.            Sur la quarantaine de blessés, la moitié sont dans un état grave, quinze autres sont sérieusement touchés mais dans un état stable, tandis que six pompiers ont été légèrement blessés, a encore précisé le porte-parole.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le fromage se met à table  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/25/afrique-du-sud-au-moins-dix-morts-dans-l-explosion-d-un-camion-citerne-pres-de-johannesburg_6155630_3212.html"},"headline":"Afrique du Sud\u00a0: au moins quinze morts dans l\u2019explosion d\u2019un camion-citerne pr\u00e8s de Johannesburg","dateCreated":"2022-12-25T05:10:34+01:00","datePublished":"2022-12-25T05:10:34+01:00","dateModified":"2022-12-25T11:41:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Afrique du Sud"],"description":"Le v\u00e9hicule, qui transportait du GPL, s\u2019est retrouv\u00e9 coinc\u00e9 sous un pont \u00e0 Boksburg. Une quarantaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont la moiti\u00e9 sont dans un \u00e9tat grave.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/2/0/3500/1750/1342/671/60/0/1917af8_gdn-safrica-blast-1224-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/25/19-12">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ L’accident s’est produit dans la région du Xinjiang, dans le nord-ouest du pays. Vingt-deux mineurs ont pu être évacués.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Chine           En Chine, dix-huit personnes coincées sous terre après l’écroulement d’une mine d’or      L’accident s’est produit dans la région du Xinjiang, dans le nord-ouest du pays. Vingt-deux mineurs ont pu être évacués.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h46, mis à jour à 07h53    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les secours sont mobilisés dimanche 25 décembre en Chine pour venir en aide à dix-huit personnes coincées sous terre à la suite de l’écroulement d’une mine d’or dans la région du Xinjiang (nord-ouest), selon le média officiel Chine nouvelle.            L’accident s’est produit samedi vers 13 h 40, heure locale (6 h 40, heure de Paris) dans le canton de Yining, dans la préfecture autonome kazakhe de Ili, a fait savoir Chine nouvelle. La zone est située à une centaine de kilomètres du Kazakhstan.            Quarante personnes travaillaient sous terre lors de l’accident. Vingt-deux mineurs ont pu être acheminés à la surface, mais dix-huit restent pris au piège. « Les opérations de secours sont en cours pour récupérer les mineurs », a précisé samedi soir Chine nouvelle.            Des accidents réguliers            La sécurité des mines s’est améliorée au cours des dernières décennies en Chine, tout comme la médiatisation de ces accidents, dont beaucoup étaient autrefois passés sous silence. Mais il en survient encore régulièrement, en raison du danger inhérent au secteur et de l’application parfois aléatoire des consignes de sécurité.                 En septembre 2021, dix-neuf mineurs coincés sous terre après l’effondrement d’une mine de charbon dans la province du Qinghai (Nord-Ouest) avaient été retrouvés morts après de longues recherches. Deux mois plus tard, deux mineurs étaient morts après s’être retrouvés bloqués dans une mine de charbon inondée dans le Shanxi (Nord), et vingt autres avaient pu être sauvés grâce à des opérations de secours.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : la Chine tente de minimiser le nombre de morts liés à l’épidémie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le fromage se met à table  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/25/en-chine-dix-huit-personnes-coincees-sous-terre-apres-l-ecroulement-d-une-mine-d-or_6155628_3210.html"},"headline":"En Chine, dix-huit personnes coinc\u00e9es sous terre apr\u00e8s l\u2019\u00e9croulement d\u2019une mine d\u2019or","dateCreated":"2022-12-25T04:46:12+01:00","datePublished":"2022-12-25T04:46:12+01:00","dateModified":"2022-12-25T07:53:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"L\u2019accident s\u2019est produit dans la r\u00e9gion du Xinjiang, dans le nord-ouest du pays. Vingt-deux mineurs ont pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/10/08/0/0/1000/500/1342/671/60/0/79fc69e_9277-17b6pan.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/25/19-13">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Deux quartiers connus pour abriter des trafiquants de drogue ont été bouclés sur ordre du président du pays, qui a déclaré la guerre aux gangs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Salvador           Au Salvador, 2 000 soldats déployés dans la capitale pour lutter contre les gangs      Deux quartiers connus pour abriter des trafiquants de drogue ont été bouclés sur ordre du président du pays, qui a déclaré la guerre aux gangs.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h21, mis à jour à 08h10    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des soldats déployés dans le cadre d’une opération antigang dans le quartier de Tutunichapa, à San Salvador, le 24 décembre 2022.  MARVIN RECINOS / AFP                 La guerre menée au Salvador contre les gangs par le gouvernement se poursuit. Plus de 2 000 soldats ont bouclé samedi 24 décembre deux quartiers de San Salvador. Il s’agit de la deuxième opération de ce type en un mois dans ce pays d’Amérique centrale gangrené par la violence.            Depuis samedi matin, le quartier de Tutunichapa « est totalement bouclé », a écrit le président du Salvador, Nayib Bukele, sur Twitter. « Plus de 1 000 soldats et 130 policiers vont extraire les criminels » de cette zone « célèbre pour le trafic de drogue », a-t-il ajouté. Pendant la soirée, 1 000 autres militaires et 100 policiers ont été envoyés pour boucler un autre quartier de la capitale, la Granjita.                 « Après avoir encerclé Tutunichapa, un célèbre centre de distribution de drogue, nous savions que de nombreux trafiquants iraient se réfugier dans le quartier de la Granjita, un autre célèbre centre de distribution », a expliqué le chef d’Etat sur le même réseau social.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Salvador, les zones d’ombre de la « guerre contre les gangs »                   A Tutunichapa, vingt-trois personnes ont été arrêtées, selon le ministre de la défense, René Merino. « Tous les terroristes, trafiquants de drogue et membres de gangs seront expulsés de ce quartier, qui était jusqu’à il y a quelques mois un bastion du crime. Les citoyens honnêtes n’ont rien à craindre et peuvent continuer à mener leur vie normalement », a précisé Nayib Bukele dans un autre tweet.            Etat d’urgence            Le 3 décembre, l’armée avait déjà mobilisé près de 10 000 militaires dans la ville de Soyapango, limitrophe de San Salvador.                Le ministre de la défense a précisé que 690 membres présumés de gangs avaient été arrêtés à la date de samedi dans cette ville.            Le 27 mars, à la suite d’une demande du président du Salvador, le Congrès avait décrété un état d’urgence pour lutter contre une recrudescence de violences provoquées par des gangs. Jeudi, le Congrès a prolongé pour la neuvième fois ce régime d’exception, critiqué par les organisations de droits humains.            Cette guerre contre les gangs a conduit à l’arrestation de plus de 60 000 personnes depuis mars pour des liens présumés avec des organisations criminelles, selon des chiffres officiels.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Amnesty International dénonce de graves violations des droits humains au Salvador                                    Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Monnaie officielle, le bitcoin tarde à s’imposer au Salvador                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le fromage se met à table  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/25/au-salvador-2-000-soldats-deployes-dans-la-capitale-pour-lutter-contre-les-gangs_6155627_3210.html"},"headline":"Au Salvador, 2\u00a0000\u00a0soldats d\u00e9ploy\u00e9s dans la capitale pour lutter contre les gangs","dateCreated":"2022-12-25T04:21:13+01:00","datePublished":"2022-12-25T04:21:13+01:00","dateModified":"2022-12-25T08:10:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Salvador"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Salvador"],"description":"Deux quartiers connus pour abriter des trafiquants de drogue ont \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9s sur ordre du pr\u00e9sident du pays, qui a d\u00e9clar\u00e9 la guerre aux gangs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/411/0/8256/4128/1342/671/60/0/74b5467_5077285-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Salvador","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/salvador/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/25/19-14">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Cette tempête, l’une des plus violentes depuis des décennies, amène des vents polaires et d’importantes chutes de neige. La mort d’au moins vingt-quatre personnes a été directement causée par la météo.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Planète       États-Unis           Aux Etats-Unis, la tempête hivernale qui paralyse une partie du pays devrait durer jusqu’à la fin du week-end      Cette tempête, l’une des plus violentes depuis des décennies, amène des vents polaires et d’importantes chutes de neige. La mort d’au moins vingt-quatre personnes a été directement causée par la météo.       Le Monde avec AP et AFP     Publié hier à 21h48, mis à jour à 17h05    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un restaurant recouvert de congères au bord du lac Erié à Hamburg, dans l’Etat de New York, le 24 décembre 2022.  KEVIN HOAK / VIA REUTERSH                 Une violente tempête hivernale, accompagnée de températures glaciales, continuait, dimanche 25 décembre, de perturber le week-end de Noël aux Etats-Unis. Au total, les autorités ont confirmé la mort d’au moins vingt-quatre personnes à cause de la météo. Un bilan précédent faisait etat de dix-sept décès. Une partie de ces décès est survenue sur les routes, devenues très dangereuses.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, un froid sibérien empêche les Américains de célébrer le premier Noël normal depuis la pandémie                   Jusqu’à 1,7 million de personnes ont été privées de courant, selon le site Poweroutage.us. L’électricité était largement rétablie samedi soir, mais dans certaines parties du pays la population était appelée à réduire sa consommation et des délestages étaient mis en place, notamment en Caroline du Nord, où les températures étaient largement négatives.                 Le service météorologique national américain (NWS) a prévenu que le froid présentait un risque mortel et exhorté les Américains des régions touchées à rester à l’intérieur. Vendredi, à cause du vent, la température ressentie est descendue jusqu’à − 48 °C.            Dans l’Etat de New York (nord-est du pays), durement touché, la gouverneure, Kathy Hochul, a déployé la garde nationale dans le comté d’Erié et à Buffalo, la principale ville de l’Etat, où les autorités ont annoncé que les services de secours sont presque paralysés.            Depuis mercredi soir, cette tempête hivernale, l’une des plus violentes depuis des décennies, frappe le pays, les vents polaires qui l’accompagnent provoquant d’importantes chutes de neige, notamment dans la région des Grands Lacs.                Plus de 3 300 vols ont été annulés samedi, et plus de 7 500, retardés. La veille, près de 6 000 vols avaient été annulés, selon le site de suivi Flightaware.com. Le ministre des transports, Pete Buttigieg, a déclaré samedi sur Twitter que « les perturbations les plus extrêmes sont derrière nous, les compagnies aériennes et les aéroports reprenant progressivement leurs activités » – des mots auxquels se raccrochaient les voyageurs bloqués dans les aéroports d’Atlanta, de Chicago, de Denver, de Detroit et de New York, espérant un miracle de Noël.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vague de froid aux Etats-Unis : « Le plus impressionnant, c’est la rapidité avec laquelle les températures se sont effondrées »                   Le Canada aussi touché par la tempête                           A Amherst, dans l’Etat de New York, le 24 décembre.  JEFFREY T. BARNES / AP                 Un peu partout dans les villes américaines, comme à Denver ou à Chicago, des refuges ont été ouverts pour accueillir les personnes dans le besoin, afin de leur permettre de se réchauffer, et ainsi les protéger des risques d’hypothermie.            « La tempête devrait perdurer pendant tout le week-end, avant que les températures ne reviennent aux normales saisonnières d’ici au milieu de la semaine prochaine », a dit le NWS. D’ici là, « si vous devez voyager ou être dehors, préparez-vous à un froid extrême en portant plusieurs couches de vêtements, et en couvrant autant de peau que possible », a écrit samedi le NWS. « Par endroits, être dehors pourrait causer des engelures en quelques minutes. »         Newsletter   « Chaleur humaine » Comment faire face au défi climatique ? Chaque semaine, nos meilleurs articles sur le sujet S’inscrire          Le Canada est aussi touché par la tempête. Les autorités ont également émis des avertissements de temps violent. Des centaines de milliers de personnes ont été privées d’électricité en Ontario et au Québec, tandis que de nombreux vols ont été annulés dans les aéroports de Vancouver, Toronto et Montréal. VIA Rail, le service de transport ferroviaire canadien, a déclaré que tous les trains de Toronto à destination d’Ottawa et de Montréal seraient supprimés le jour de Noël à la suite du déraillement d’un train, tandis que des « conditions météorologiques extrêmes » ont entraîné de nombreuses autres annulations.            Depuis vendredi après-midi, la tempête est devenue une « bombe dépressionnaire » – un puissant conflit entre deux masses d’air : l’une, très froide, en provenance de l’Arctique, et l’autre, tropicale, venue du golfe du Mexique. Les bombes dépressionnaires peuvent produire de fortes pluies ou chutes de neige, des inondations côtières et des vents de la puissance d’un ouragan. De Toronto, le météorologiste Kelsey McEwen a évoqué des vagues pouvant atteindre huit mètres sur le lac Erié. De son côté, la météo américaine a signalé des vents de 120 kilomètres à l’heure à Fairport Harbor (Ohio).                                Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/24/etats-unis-une-tempete-hivernale-frappe-et-bloque-une-partie-du-pays_6155625_3244.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, la temp\u00eate hivernale qui paralyse une partie du pays devrait durer jusqu\u2019\u00e0 la fin du week-end","dateCreated":"2022-12-24T21:48:29+01:00","datePublished":"2022-12-24T21:48:29+01:00","dateModified":"2022-12-25T17:05:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Plan\u00e8te"],"description":"Cette temp\u00eate, l\u2019une des plus violentes depuis des d\u00e9cennies, am\u00e8ne des vents polaires et d\u2019importantes chutes de neige. La mort d\u2019au moins vingt-quatre personnes a \u00e9t\u00e9 directement caus\u00e9e par la m\u00e9t\u00e9o.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/56faa6b_f4ee46316fb44014a7e7d9e6fc46bf1c-1-a08c13ccf49f4d9ca0851888a633ec3c.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/25/19-15">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Les troupes de Kiev ont réussi à chasser les Russes de Kherson, au début de novembre. La ville est toutefois la cible régulière de bombardements russes, notamment sur ses installations énergétiques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Une femme près du corps de son mari décédé après le bombardement russe sur la ville de Kherson, le 24 décembre 2022.   DIMITAR DILKOFF / AFP          Le Congrès américain a adopté, vendredi, un vaste projet de loi de finances des services fédéraux comprenant 45 milliards d’aide pour l’Ukraine.Le gouvernement néerlandais a annoncé, vendredi, la mise à disposition d’une enveloppe totale de 2,5 milliards d’euros en soutien à l’Ukraine en 2023, dont 2 milliards d’aide militaire.L’ambassadeur de Russie aux Etats-Unis, Anatoli Antonov, a estimé, vendredi, que les relations entre les deux pays étaient à un « âge de glace », a rapporté l’agence de presse russe TASS. M. Antonov a également prévenu que le risque de conflit avec Washington était « élevé ».Les Etats-Unis ont appelé, vendredi, avec une pointe d’ironie, le président russe, Vladimir Poutine, à reconnaître la réalité du conflit en Ukraine et à retirer ses troupes après son utilisation du mot « guerre », proscrit par le Kremlin, lors d’une conférence de presse.La découverte d’un possible agent double travaillant pour le compte de la Russie au sein des services secrets allemands a été jugée très préoccupante par le vice-chancelier allemand, vendredi, d’autres élus s’inquiétant que cet agent ait pu avoir accès à des informations de services alliés.            Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. « La sécurité énergétique en Allemagne et en Europe centrale et orientale est capitale pour notre avenir économique »         Chronique. Pauline Grosjean, professeure d’économie : « Les régions cultivant la pomme de terre voient le nombre de batailles au cours des guerres diminuer »         Décryptages. Vladimir Poutine promet à ses généraux un financement illimité         Editorial. Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles         Vidéo. Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain         Récit. La visite de Volodymyr Zelensky à Washington scelle l’alliance entre Kiev et les Etats-Unis         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-25T05:06:45+00:00","coverageEndTime":"2022-12-25T17:06:45+00:00","headline":"Guerre en Ukraine : le bilan du bombardement russe \u00e0 Kherson grimpe \u00e0 dix morts, \u00ab\u00a0\u00e0 la veille de No\u00ebl...","description":"Les troupes de Kiev ont r\u00e9ussi \u00e0 chasser les Russes de Kherson, au d\u00e9but de novembre. La ville est toutefois la cible r\u00e9guli\u00e8re de bombardements russes, notamment sur ses installations \u00e9nerg\u00e9tiques.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : le bilan du bombardement russe à Kherson grimpe à dix morts, « à la veille de Noël, c’est tuer pour intimider », dénonce Volodymyr Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les troupes de Kiev ont r\u00e9ussi \u00e0 chasser les Russes de Kherson, au d\u00e9but de novembre. La ville est toutefois la cible r\u00e9guli\u00e8re de bombardements russes, notamment sur ses installations \u00e9nerg\u00e9tiques.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/0/0/4000/2666/1342/894/3/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-25T05:06:45+00:00"
,"endDate":"2022-12-25T17:06:45+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi","dateModified":"2022-12-25T05:06:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-25T03:53:40+00:00","articleBody":"     Trois membres des services d\u2019urgence ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s samedi dans l\u2019explosion d\u2019une mine alors qu\u2019ils participaient \u00e0 des op\u00e9rations de d\u00e9minage dans la r\u00e9gion de Kherson, ont annonc\u00e9 les services r\u00e9gionaux pour lesquels ils travaillaient.          Ils \u00e9taient originaires de la r\u00e9gion de Jytomyr, dans le nord de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Tous trois travaillaient avec abn\u00e9gation pour les services d\u2019urgence de la r\u00e9gion de Jytomyr et d\u00e9minaient les territoires lib\u00e9r\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, ont fait savoir les services d\u2019urgence de la r\u00e9gion de Jytomyr sur leur page Facebook.          La Russie, qui a lanc\u00e9 son invasion de l\u2019Ukraine il y a dix mois, contr\u00f4le la plus grande partie de la r\u00e9gion de Kherson. Les forces ukrainiennes ont toutefois repris la ville de Kherson et certaines zones de la r\u00e9gion au mois de novembre.          Des experts en d\u00e9minage ont \u00e9t\u00e9 depuis d\u00e9ploy\u00e9s dans la r\u00e9gion, apr\u00e8s que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes y avaient plac\u00e9 de nombreux engins explosifs et des mines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois membres des services d\u2019urgence ukrainiens tu\u00e9s pendant une op\u00e9ration de d\u00e9minage dans la r\u00e9gio...","dateModified":"2022-12-25T08:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T23:14:44+00:00","articleBody":"           Le pape Fran\u00e7ois s\u2019adresse aux croyants, \u00e0 la basilique Saint-Pierre, au Vatican, le 24\u00a0d\u00e9cembre 2022. GREGORIO BORGIA \/ AP           Sans mentionner pr\u00e9cis\u00e9ment la guerre en Ukraine, le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 samedi, lors de la traditionnelle messe de No\u00ebl, l\u2019avidit\u00e9 et la soif de pouvoir, qui conduit certains \u00e0 vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9vorer leurs voisins\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les hommes et les femmes de notre monde, dans leur soif de richesse et de pouvoir, d\u00e9vorent m\u00eame leurs voisins, leurs fr\u00e8res et s\u0153urs, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.\u00a0Combien de guerres avons-nous vues\u00a0! Et dans combien d\u2019endroits, aujourd\u2019hui encore, la dignit\u00e9 humaine et la libert\u00e9 sont trait\u00e9es avec m\u00e9pris\u00a0!\u00a0\u00bb          Depuis que la Russie a envahi sa voisine, en f\u00e9vrier, Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 de tr\u00e8s nombreuses reprises les atrocit\u00e9s de cette guerre, qu\u2019il a qualifi\u00e9e d\u2019agression non provoqu\u00e9e.          Pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie de Covid-19, la fr\u00e9quentation ayant \u00e9t\u00e9 restreinte \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la basilique Saint-Pierre, quelque 7\u00a0000\u00a0personnes ont pu assister \u00e0 la messe, durant laquelle Fran\u00e7ois c\u00e9l\u00e9brait le dixi\u00e8me No\u00ebl de son pontificat. Environ 4\u00a0000 autres personnes ont \u00e9galement pu la suivre \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur, sur la place Saint-Pierre, par une nuit relativement cl\u00e9mente.          En raison d\u2019une douleur chronique au genou qui l\u2019emp\u00eache de rester longtemps debout, le pape a confi\u00e9 \u00e0 un cardinal le soin d\u2019assurer la plupart des c\u00e9l\u00e9brations devant l\u2019autel de la plus grande \u00e9glise de la chr\u00e9tient\u00e9. Assis sur le c\u00f4t\u00e9 de l\u2019autel pendant la majeure partie de la messe, Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 la cupidit\u00e9 et le consum\u00e9risme, appelant les croyants \u00e0 revenir \u00e0 la source du message de No\u00ebl, en pensant \u00e0 ceux qui souffrent de la guerre et de la pauvret\u00e9.          \u00ab\u00a0Comme toujours, les principales victimes de cette avidit\u00e9 humaine sont les faibles et les vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb, a-t-il encore d\u00e9clar\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0un monde assoiff\u00e9 d\u2019argent, de pouvoir et de plaisir\u2026\u00a0\u00bb.  \u00ab\u00a0Je pense avant tout aux enfants d\u00e9vor\u00e9s par la guerre, la pauvret\u00e9 et l\u2019injustice\u00a0\u00bb, a-t-il dit, mentionnant \u00e9galement \u00ab\u00a0les enfants \u00e0 na\u00eetre, pauvres et oubli\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/17382f7_a71610b6b24344ff993e4de8dcf98198-0-d9460e711b764821a50b80ff71ff4896.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lors de la messe de No\u00ebl, le pape d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la soif de richesse et de pouvoir\u00a0\u00bb qui conduit les homm...","dateModified":"2022-12-25T08:18:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T20:20:00+00:00","articleBody":"     Selon le dernier bilan samedi soir du gouverneur de la r\u00e9gion de Kherson, Iaroslav Ianouchevitch, \u00ab\u00a0pour le moment, nous avons 55 bless\u00e9s (\u2026) et 10 morts. Parmi les bless\u00e9s, 18 sont dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan de la\u00a0frappe russe sur le march\u00e9 de Kherson\u00a0monte \u00e0 dix morts","dateModified":"2022-12-24T20:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T14:43:22+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar, a estim\u00e9 samedi 24\u00a0d\u00e9cembre que la guerre en Ukraine\u00a0n\u2019est pas pr\u00e8s de s\u2019arr\u00eater. \u00ab\u00a0Il ne serait pas faux de dire, qu\u2019en d\u00e9pit de toute notre bonne volont\u00e9 et appel \u00e0 un cessez-le-feu, la guerre risque de se poursuivre en\u00a02023\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Akar, dont le pays, membre de l\u2019Otan, s\u2019est positionn\u00e9 comme un acteur neutre et m\u00e9diateur dans le conflit entre ses deux voisins qui bordent la mer Noire. \u00ab\u00a0Cette guerre ne semble pas pr\u00e8s de se terminer facilement\u00a0\u00bb, a-t-il conc\u00e9d\u00e9 lors d\u2019un point de presse \u00e0 Ankara, faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019aide occidentale \u00e0 Kiev et \u00e0 la d\u00e9termination affich\u00e9e de Moscou.          La Turquie qui a particip\u00e9, avec les Nations unies, \u00e0 un accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes \u00e0 partir des ports d\u2019Ukraine, a d\u00e9j\u00e0 accueilli une rencontre entre chefs de la diplomatie russe et ukrainienne au d\u00e9but de la guerre en mars, ainsi que des n\u00e9gociations entre les deux bellig\u00e9rants \u00e0 Istanbul. \u00ab\u00a0Nous appelons \u00e0 un cessez-le-feu, au moins un cessez-le-feu humanitaire. Puis, un cessez-le-feu permanent et ensuite, des discussions de paix\u00a0\u00bb, a encore dit M.\u00a0Akar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ankara estime que la guerre en Ukraine \u00ab\u00a0ne finira pas facilement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-24T15:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T13:44:31+00:00","articleBody":"     Le bombardement russe sur le centre-ville de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 sept personnes et cinquante-huit habitants ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, dont dix-huit sont dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb a affirm\u00e9 sur Telegram le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, Kirill Timoshenko.          D\u00e9sormais sous contr\u00f4le ukrainien, Kherson est la cible r\u00e9guli\u00e8re de bombardements russes. Vendredi, la ville a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 la cible de soixante-quatorze\u00a0frappes russes selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales, faisant au total cinq morts et vingt-deux bless\u00e9s, selon l\u2019administration r\u00e9gionale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins sept morts et cinquante-huit bless\u00e9s \u00e0 Kherson, selon le dernier bilan ","dateModified":"2022-12-24T14:13:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T12:13:54+00:00","articleBody":"     L\u2019h\u00f4pital pour les v\u00e9t\u00e9rans de guerre Lisova Poliana, dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Kiev, h\u00e9berge quelque deux cents patients souffrant de troubles de stress post-traumatique.                Deux \u00e9tages o\u00f9 sont dispens\u00e9s des traitements allant du yoga \u00e0 la cardiologie, en passsant par des consultations de psychologue, sont d\u00e9cor\u00e9es de peintures murales guerri\u00e8res, afin d\u2019encourager le d\u00e9veloppement apr\u00e8s un trouble de stress post-traumatique, le 22\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Nina Volodymyryvna, 54\u00a0ans, psychologue, avec un patient \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, le 22 d\u00e9cembre\u00a02022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Bogdana Nadvodnyuk, \u00e0 droite,  le 23 d\u00e9cembre 2022. Il a perdu 80\u00a0% des soldats de son unit\u00e9, la 72e brigade. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 L\u2019h\u00f4pital pour les v\u00e9t\u00e9rans de guerre Lisova Poliana, le 22\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/0945fa9_1671882452296-asurp-ukr-hopitalptsd-9.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : le bilan du bombardement russe \u00e0 Kherson grimpe \u00e0 dix morts, \u00ab\u00a0\u00e0 la veille de No\u00ebl...","dateModified":"2022-12-24T13:15:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T10:19:28+00:00","articleBody":"     Un bombardement russe sur le centre-ville de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a fait au moins cinq morts et vingt bless\u00e9s, a annonc\u00e9 le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, Kirill Timoshenko, samedi matin.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a aussit\u00f4t d\u00e9nonc\u00e9 ce bombardement sur Telegram\u00a0:           A la veille de No\u00ebl, dans le centre-ville. (\u2026) Ce n\u2019est pas une guerre selon les r\u00e8gles d\u00e9finies. C\u2019est la terreur, c\u2019est tuer pour intimider et pour le plaisir.\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Le monde doit voir et comprendre contre quel mal absolu nous luttons\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, qualifiant une nouvelle fois l\u2019Etat russe de \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb.          Les troupes de Kiev ont r\u00e9ussi \u00e0 chasser les Russes de Kherson, au d\u00e9but de novembre, \u00e0 la suite d\u2019une contre-offensive r\u00e9ussie. Repass\u00e9e sous contr\u00f4le ukrainien, la ville est toutefois la cible r\u00e9guli\u00e8re ces derni\u00e8res semaines de bombardements russes, notamment sur ses installations \u00e9nerg\u00e9tiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins cinq morts et vingt bless\u00e9s dans un bombardement russe \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-12-24T10:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T09:45:05+00:00","articleBody":"     Visualisez l\u2019\u00e9volution de la situation sur une carte actualis\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a0:             Lire aussi :   Invasion de l\u2019Ukraine en cartes\u00a0: l\u2019\u00e9volution des combats semaine apr\u00e8s semaine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : le bilan du bombardement russe \u00e0 Kherson grimpe \u00e0 dix morts, \u00ab\u00a0\u00e0 la veille de No\u00ebl...","dateModified":"2022-12-24T09:47:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T09:30:02+00:00","articleBody":"    Que sait-on aujourd\u2019hui de l\u2019\u00e9tat de l\u2019opinion russe, et pas seulement citadine de l\u2019ouest, sur la guerre en Ukraine ? Cordialement    Jean         Bonjour Jean,          Dans un entretien au Monde publi\u00e9 le 21\u00a0octobre, le sociologue russe Lev Goudkov constatait que l\u2019attitude des Russes vis-\u00e0-vis de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine rel\u00e8ve plus de l\u2019absence d\u2019opposition que d\u2019un soutien r\u00e9el\u00a0:           Formellement, [le soutien de la population \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb] s\u2019\u00e9tablit autour de 75\u00a0%. Mais, selon moi, il serait plus juste de parler d\u2019une absence de r\u00e9sistance \u2013 ou d\u2019une absence d\u2019opposition \u2013 que d\u2019un soutien ou d\u2019une b\u00e9n\u00e9diction. Nous \u00e9tudions le niveau de soutien d\u00e9claratif, mais aussi les \u00e9motions suscit\u00e9es par tel ou tel \u00e9v\u00e9nement. Or, nous constatons que l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb suscite des sentiments contrast\u00e9s. Il y a certes de la fiert\u00e9, de la satisfaction, mais aussi, au m\u00eame niveau et souvent chez les m\u00eames personnes, des \u00e9motions n\u00e9gatives\u00a0: choc, confusion, d\u00e9pression, d\u00e9sespoir, honte\u2026 Cela d\u00e9note une insatisfaction importante.\u00a0\u00bb           Il ajoute\u00a0notamment\u00a0:           \u00ab\u00a0C\u2019est une position passive, sans co\u00fbt ni responsabilit\u00e9. Seulement 10\u00a0% des sond\u00e9s disent ressentir une responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de ce qui se passe en Ukraine. Pour une grande partie des Russes, la politique, comme la guerre aujourd\u2019hui, est un champ qui n\u2019a rien \u00e0 voir avec eux.\u00a0[La politologue et philosophe allemande]\u00a0Hannah Arendt le disait bien\u00a0: cette passivit\u00e9 est le fondement de l\u2019Etat totalitaire ou autoritaire.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : le bilan du bombardement russe \u00e0 Kherson grimpe \u00e0 dix morts, \u00ab\u00a0\u00e0 la veille de No\u00ebl...","dateModified":"2022-12-24T09:46:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T07:08:01+00:00","articleBody":"     Un conseiller municipal russe a annonc\u00e9 avoir d\u00e9pos\u00e9 plainte contre Vladimir Poutine, qu\u2019il accuse d\u2019avoir diffus\u00e9 de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb pour avoir utilis\u00e9 le mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb en d\u00e9crivant la situation en Ukraine.          Jeudi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, le pr\u00e9sident russe a en effet utilis\u00e9 le mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb en assurant vouloir que le conflit en Ukraine se termine \u00ab\u00a0le plus t\u00f4t\u00a0\u00bb possible. \u00ab\u00a0Notre but, ce n\u2019est pas de faire tourner le conflit comme un volant d\u2019inertie, mais, au contraire, de terminer cette guerre et nous aspirons \u00e0 cela\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe. Engag\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie est pourtant officiellement appel\u00e9e \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb par le Kremlin. Les autorit\u00e9s russes ont introduit une loi pr\u00e9voyant de lourdes peines de prison pour toute publication d\u2019information sur l\u2019arm\u00e9e jug\u00e9e \u00ab\u00a0fausse\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La F\u00e9d\u00e9ration de Russie n\u2019a commenc\u00e9 aucune guerre\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Nikita Iouferev, conseiller municipal \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg (Nord-Ouest), dans sa plainte adress\u00e9e au procureur g\u00e9n\u00e9ral russe, Igor Krasnov, et dont le texte a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 jeudi soir sur le compte Twitter de l\u2019\u00e9lu. \u00ab\u00a0Conform\u00e9ment \u00e0 une d\u00e9cision du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie du 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022, une op\u00e9ration sp\u00e9ciale est en cours\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, demandant d\u2019enqu\u00eater sur les propos de M.\u00a0Poutine et de le poursuivre pour \u00ab\u00a0diffusion de fausses informations sur l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb.          Cette requ\u00eate n\u2019a que peu de chances d\u2019aboutir, d\u2019autant plus que le texte de l\u2019\u00e9lu local comporte plusieurs erreurs factuelles, comme la date du discours de M.\u00a0Poutine ou le nom m\u00eame du pr\u00e9sident, \u00e9crit une fois au f\u00e9minin. Il s\u2019agit n\u00e9anmoins d\u2019une initiative tr\u00e8s rare dans le pays, o\u00f9 la r\u00e9pression s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00e9lu local russe porte plainte contre Vladimir Poutine pour son emploi du mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-24T09:14:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T05:30:00+00:00","articleBody":"      Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a adopt\u00e9, vendredi, un vaste projet de loi de finances des services f\u00e9d\u00e9raux comprenant 45\u00a0milliards d\u2019aide pour l\u2019Ukraine.          Les Pays-Bas ont annonc\u00e9, vendredi, la mise \u00e0 disposition d\u2019une enveloppe totale de 2,5\u00a0milliards d\u2019euros en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine en\u00a02023, dont 2\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019aide militaire.          L\u2019ambassadeur de Russie aux Etats-Unis, Anatoli Antonov, a estim\u00e9, vendredi, que les relations entre les deux pays \u00e9taient \u00e0 un \u00ab\u00a0\u00e2ge de glace\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse russe TASS. M.\u00a0Antonov a \u00e9galement pr\u00e9venu que le risque de conflit avec Washington \u00e9tait \u00ab\u00a0\u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis ont appel\u00e9, vendredi, avec une pointe d\u2019ironie, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 reconna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 du conflit en Ukraine et \u00e0 retirer ses troupes apr\u00e8s son utilisation du mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, proscrit par le Kremlin, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          La d\u00e9couverte d\u2019un possible agent double travaillant pour la Russie au sein des services secrets allemands a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9occupante par le vice-chancelier allemand, vendredi, d\u2019autres \u00e9lus s\u2019inqui\u00e9tant que cet agent ait pu avoir acc\u00e8s \u00e0 des informations de services alli\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0samedi 24\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-24T15:07:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T05:15:31+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-24T07:20:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/0/0/4000/2666/1342/894/3/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/25/19-16">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Cette annonce intervient quatre jours seulement après la décision du gouvernement d’interdire aux Afghanes de suivre des cours dans les universités publiques et privées.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Afghanistan           En Afghanistan, les talibans interdisent aux femmes de travailler pour les ONG nationales et internationales      Cette annonce intervient quatre jours seulement après la décision du gouvernement d’interdire aux Afghanes de suivre des cours dans les universités publiques et privées.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 16h49, mis à jour hier à 23h44    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des Afghanes manifestent contre l’interdiction de l’enseignement universitaire pour les femmes, le jeudi 22 décembre 2022, à Kaboul.  AP                 Les autorités talibanes ont ordonné aux organisations non gouvernementales (ONG) nationales et internationales de ne plus faire travailler de femmes. Le ministère de l’économie aurait reçu des plaintes selon lesquelles les femmes ne respectaient pas un code vestimentaire approprié, a-t-il fait savoir samedi 24 décembre à l’Agence France-Presse (AFP).            « Il y a eu des plaintes sérieuses concernant le non-respect du hijab islamique et d’autres règles et règlements relatifs au travail des femmes dans les organisations nationales et internationales », a affirmé le ministère, chargé d’approuver les licences des ONG opérant en Afghanistan, dans une lettre que s’est procurée l’AFP. Un porte-parole du ministère a confirmé que le ministère de l’économie avait envoyé cet ordre aux ONG. « En cas de négligence de la directive (…) la licence de l’organisation qui a été délivrée par ce ministère sera annulée », précise le courrier.                 Le coordonnateur humanitaire de l’ONU pour l’Afghanistan, Ramiz Alakbarov, a dénoncé dans un tweet une « violation manifeste des principes humanitaires ». « Les femmes doivent pouvoir jouer un rôle essentiel dans tous les aspects de la vie, y compris sur le terrain humanitaire », a insisté dans un communiqué le bureau de l’ONU chargé de la coordination des affaires humanitaires. Les en empêcher « compromet les efforts déployés pour instaurer une paix et une stabilité véritables dans le pays », conclut le communiqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afghanistan, le retour de l’ultra-rigorisme taliban                   De leur côté, les Etats-Unis et l’Union européenne ont fermement condamné cette nouvelle atteinte aux droits des femmes. « Cette décision peut être dévastatrice pour le peuple afghan », a tweeté le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, se disant « très inquiet de l’interdit des talibans pour les femmes de distribuer de l’aide humanitaire vitale pour des millions de personnes en Afghanistan ».            « L’Union européenne condamne fermement la décision récente des talibans d’interdire aux femmes de travailler dans les ONG nationales et internationales », a affirmé dans un communiqué transmis à l’AFP une porte-parole du chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell.            Les études supérieures également interdites            Cette décision est « une nouvelle tentative déplorable d’effacer les femmes des espaces politiques, sociaux et économiques », a fustigé Amnesty international, tandis que l’ONG International Rescue Committee (IRC), qui compte plus de 3 000 femmes dans son personnel en Afghanistan affirmait être « consternée ». « Notre personnel féminin est essentiel à l’acheminement de l’aide humanitaire en Afghanistan », a-t-elle ajouté sur Twitter.                Des dizaines d’ONG nationales et internationales travaillent dans les zones reculées de l’Afghanistan, et beaucoup de leurs employés sont des femmes.            « Nous suspendons toutes nos activités à partir de dimanche », a déclaré à l’AFP, sous couvert d’anonymat, un haut responsable d’une organisation internationale impliquée dans l’action humanitaire. « Nous aurons bientôt une réunion des hauts responsables de toutes les ONG pour décider de la manière de gérer cette question. »            Cette annonce des autorités talibanes intervient quatre jours seulement après la décision du gouvernement des talibans d’interdire aux femmes afghanes de suivre des cours dans les universités publiques et privées du pays, et ce pour une durée indéterminée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les femmes n’ont désormais plus le droit d’aller à l’université en Afghanistan                   Le ministre de l’enseignement supérieur, Neda Mohammad Nadeem, a expliqué dans un entretien télévisé avoir pris cette décision car les « étudiantes qui se rendaient à l’université (…) ne respectaient pas les instructions sur le hijab ». « Le hijab est obligatoire dans l’islam », a-t-il insisté, faisant référence à l’obligation faite aux femmes en Afghanistan de se couvrir le visage et le corps entièrement.           Testez votre culture générale avec la rédaction du « Monde » Découvrir          En dépit de leurs promesses de se montrer plus souples, les talibans sont revenus à l’interprétation ultra-rigoriste de l’islam qui avait marqué leur premier passage au pouvoir (1996-2001).            Depuis leur retour à la direction du pays en août 2021, les mesures liberticides se sont multipliées en particulier à l’encontre des femmes qui ont été progressivement écartées de la vie publique et exclues des collèges et des lycées.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le fromage se met à table  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/24/en-afghanistan-les-talibans-interdisent-aux-femmes-de-travailler-pour-les-ong-nationales-et-internationales_6155617_3210.html"},"headline":"En Afghanistan, les talibans interdisent aux femmes de travailler pour les ONG nationales et internationales","dateCreated":"2022-12-24T16:49:31+01:00","datePublished":"2022-12-24T16:49:31+01:00","dateModified":"2022-12-24T23:44:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["Afghanistan","International","Asie-Pacifique"],"description":"Cette annonce intervient quatre jours seulement apr\u00e8s la d\u00e9cision du gouvernement d\u2019interdire aux Afghanes de suivre des cours dans les universit\u00e9s publiques et priv\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/02bbebf_3a48cd0029264a26b934fafc673e1470-0-df26d8afac5c4ec5839c9a90b11d35e0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/25/19-17">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ En accélérant la relance des réacteurs existants et la construction de nouvelles tranches, le premier ministre, Fumio Kishida, tourne le dos à l’engagement pris après Fukushima de sortir de l’atome. Il espère ainsi limiter les risques de pénurie de courant et atteindre la neutralité carbone.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Planète       Japon           Le Japon dessine son avenir énergétique en redonnant la priorité au nucléaire      En accélérant la relance des réacteurs existants et la construction de nouvelles tranches, le premier ministre, Fumio Kishida, tourne le dos à l’engagement pris après Fukushima de sortir de l’atome. Il espère ainsi limiter les risques de pénurie de courant et atteindre la neutralité carbone.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié hier à 16h03, mis à jour hier à 17h59    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 La priorité redonnée au nucléaire par le Japon peine à convaincre dans un pays encore traumatisé par la catastrophe de Fukushima en 2011. « Comment pouvez-vous oublier Fukushima ?  », regrettait le 22 juillet Hiromi Ishii, qui avait dû quitter sa maison après la destruction de la centrale nucléaire, lors d’une manifestation contre le retour en force de l’atome dans la stratégie énergétique de l’archipel.          Le 22 décembre, Mme Ishiii a participé à un nouveau rassemblement devant les bureaux du premier ministre, Fumio Kishida, contre sa décision de valider les nouvelles orientations pour le nucléaire proposées par la commission exécutive chargée de la transition verte, baptisée GX. Mise en place en juillet pour réfléchir aux moyens de réaliser les objectifs de réduction des émissions de 46 % d’ici 2030 (par rapport aux niveaux de 2013) et de neutralité carbone à l’horizon 2050, la GX considère le nucléaire comme « une source d’énergie qui contribue à la sécurité énergétique et qui est efficace pour la décarbonation ».          La commission plaide pour optimiser l’utilisation des réacteurs en en redémarrant le plus possible. Avant la catastrophe de Fukushima, cinquante-quatre réacteurs généraient 30 % de l’électricité du Japon. Tous ont été arrêtés après le drame, et de nouvelles normes de sécurité ont été établies. Aujourd’hui, dix des trente-neuf réacteurs ont obtenu l’autorisation de redémarrer et sont en service. Dix-sept autres sont en attente d’une autorisation de redémarrage. Certains ayant passé les inspections de sécurité ne peuvent être relancés en raison d’oppositions des populations locales.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Onze ans après Fukushima, le Japon renoue avec les projets de construction de réacteurs nucléaires                 A l’exercice 2021 clos fin mars, l’énergie nucléaire n’a fourni que 6,9 % de l’électricité du pays, alors que le gouvernement ambitionne une part de 20 % à 22 % pour le nucléaire dans le bouquet électrique à l’horizon 2030. Les énergies renouvelables en ont généré 20,3 % et cette part devrait passer à 36 % en 2030.          Dépendant des énergies fossiles          L’autre préconisation de la GX est de prolonger la durée de vie des réacteurs les plus anciens. Après Fukushima, le gouvernement avait limité leur utilisation à quarante ans, avec une éventuelle prolongation de vingt ans. Désormais les exploitants pourront postuler pour des prolongations de dix ans des réacteurs de 30 ans ou plus. Les périodes passées hors ligne ne devraient plus être comptabilisées pour calculer leur vieillissement.          Enfin, la nouvelle politique prévoit la construction de « réacteurs innovants de nouvelle génération » pour remplacer la vingtaine de tranches devant être démantelées. En octobre, Mitsubishi Heavy Industries (MHI) a détaillé la conception du réacteur à eau pressurisée  SRZ-1200. Son rival, Hitachi GE Nuclear Energy, travaille sur un modèle similaire. Les deux groupes s’intéressent aussi aux petites unités modulaires d’une puissance maximum de 300 mégawatts, ainsi qu’aux réacteurs nucléaires à très haute température, VHTR, et aux réacteurs à neutrons rapides.        Il vous reste 43.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/24/le-japon-dessine-son-avenir-energetique-en-redonnant-la-priorite-au-nucleaire_6155616_3244.html"},"headline":"Le Japon dessine son avenir \u00e9nerg\u00e9tique en redonnant la priorit\u00e9 au nucl\u00e9aire","dateCreated":"2022-12-24T16:03:07+01:00","datePublished":"2022-12-24T16:03:07+01:00","dateModified":"2022-12-24T17:59:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Japon"],"keywords":["Nucl\u00e9aire","International","Asie-Pacifique","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Japon"],"description":"En acc\u00e9l\u00e9rant la relance des r\u00e9acteurs existants et la construction de nouvelles tranches, le premier ministre, Fumio Kishida, tourne le dos \u00e0 l\u2019engagement pris apr\u00e8s Fukushima de sortir de l\u2019atome. Il esp\u00e8re ainsi limiter les risques de p\u00e9nurie de courant et atteindre la neutralit\u00e9 carbone.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/312/0/2500/1250/1342/671/60/0/d54f930_5063371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/25/19-18">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ L’échange a eu lieu dimanche dernier via l’application WhatsApp. « Il a eu lieu sous surveillance. Portant un voile, Cécile n’a pas pu parler librement », a précisé son comité de soutien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Diplomatie           Cécile Kohler, ressortissante française retenue en Iran, a pu parler à sa famille pour la première fois depuis son arrestation      L’échange a eu lieu dimanche dernier via l’application WhatsApp. « Il a eu lieu sous surveillance. Portant un voile, Cécile n’a pas pu parler librement », a précisé son comité de soutien.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h52    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La famille de Cécile Kohler, Française retenue en Iran, a pu lui parler pour la première fois depuis son arrestation en mai, lors d’un appel vidéo sur WhatsApp dimanche dernier, a annoncé samedi 24 décembre son comité de soutien. « L’entretien, qui a duré quelques minutes, n’avait pas été annoncé. Il a eu lieu sous surveillance. Portant un voile, Cécile n’a pas pu parler librement », a précisé le comité Liberté pour Cécile dans un communiqué.            Selon des membres de sa famille, « elle était en pleurs » lorsqu’ils ont répondu à l’appel. « Nous l’avons sentie très éprouvée psychologiquement. Elle souffre notamment énormément de n’avoir pu avoir aucun contact avec sa famille en plus de sept mois », ont-ils ajouté dans le communiqué.            Ils se sont dits « particulièrement alarmés et extrêmement inquiets » car ils l’ont trouvée « visiblement éprouvée psychologiquement », mais « soulagés d’avoir enfin eu un contact direct », bien que « beaucoup trop bref ».                 Cet appel « inattendu, douloureux et porteur d’espoir » est peut-être selon le comité « le résultat du travail réalisé par les autorités diplomatiques françaises du Quai d’Orsay ». L’ambassadeur de France en Iran avait pu s’entretenir brièvement avec Cécile Kohler à la fin novembre.            Arrêtée en mai lors d’un séjour touristique            Cécile Kohler et son compagnon, Jacques Paris, ont été arrêtés en mai alors qu’ils faisaient du tourisme en Iran. Téhéran les accuse d’être des espions. Selon le communiqué de son comité de soutien, cette enseignante et syndicaliste est « détenue dans la section 209 de la prison d’Evin, section de haute sécurité, tristement célèbre pour ses conditions de détentions extrêmement difficiles », dans le nord de l’Iran.            Ils ont aussi assuré travailler avec « les comités des autres otages français en Iran pour organiser des actions communes ».                Ses proches avaient décidé de s’exprimer publiquement après la diffusion début octobre par Téhéran d’une vidéo présentée comme des « aveux », selon laquelle Cécile Kohler travaillait pour les services secrets français. Paris avait dénoncé une « mise en scène indigne » et évoqué pour la première fois des « otages d’Etat ».                             Lire aussi :  Arrestation de deux Français en Iran : la télévision d’Etat diffuse ce qu’elle présente comme des « aveux »                   Cécile Kohler « est innocente et doit être libérée et rapatriée immédiatement », a aussi intimé son comité de soutien, qui a précisé que la Française n’avait toujours pas « d’avocat indépendant » et qu’aucune date de procès n’avait été fixée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Iran : la diplomatie française déboussolée face au régime                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le fromage se met à table  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/24/cecile-kohler-ressortissante-francaise-retenue-en-iran-a-pu-parler-a-sa-famille-pour-la-premiere-fois-depuis-son-arrestation_6155611_3210.html"},"headline":"C\u00e9cile Kohler, ressortissante fran\u00e7aise retenue en Iran, a pu parler \u00e0 sa famille pour la premi\u00e8re fois depuis son arrestation","dateCreated":"2022-12-24T14:52:49+01:00","datePublished":"2022-12-24T14:52:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran","Diplomatie"],"description":"L\u2019\u00e9change a eu lieu dimanche dernier via l\u2019application WhatsApp. \u00ab\u00a0Il a eu lieu sous surveillance. Portant un voile, C\u00e9cile n\u2019a pas pu parler librement\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 son comit\u00e9 de soutien.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/658/0/7893/3946/1342/671/60/0/c4a5887_758964bb3f6340b7a18478a5ee1fd630-0-0a3f0b6dc6894a2a9dd2369c47eb5e34.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/25/19-19">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Rendu célèbre par une série diffusée sur Netflix, il est soupçonné d’avoir tué une vingtaine de personnes dans les années 1970 en Asie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Népal           Le tueur en série Charles Sobhraj, dit « le Serpent », de retour en France après dix-neuf ans de prison au Népal      Rendu célèbre par une série diffusée sur Netflix, il est soupçonné d’avoir tué une vingtaine de personnes dans les années 1970 en Asie.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 10h17    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Charles Sobhraj, 78 ans, dans l’avion le ramenant vers la France, vendredi 23 décembre.  ATISH PATEL / AFP                 Le tueur en série français Charles Sobhraj, 78 ans, dit « le Serpent », est arrivé en France, samedi 24 décembre, après avoir passé dix-neuf ans dans les geôles de Katmandou, au Népal. Condamné pour le meurtre de deux touristes nord-américains et soupçonné d’avoir tué une vingtaine de personnes dans les années 1970 en Asie, il a atterri à l’aéroport Roissy - Charles-de-Gaulle, à Paris, à bord d’un avion en provenance de Doha, au Qatar.            Charles Sobhraj a aussitôt été pris en charge par la police, a constaté un journaliste de l’Agence France-Presse (AFP) qui voyageait avec lui. Après des « vérifications d’identité », il a quitté discrètement l’aéroport, a-t-on appris de source aéroportuaire.                 Dans l’avion qui le conduisait à Doha, où il est arrivé en transit vendredi soir, le septuagénaire a assuré au journaliste de l’AFP qu’il était « innocent » des crimes qui lui sont reprochés :            « Je suis innocent dans tous ces dossiers (…) Tout a été bâti sur de faux documents. J’ai beaucoup de choses à faire. Je dois poursuivre de nombreuses personnes en justice, y compris l’Etat du Népal. Le juge, sans interroger le moindre témoin (…) et sans permettre à l’accusé de présenter le moindre argument, a écrit le verdict (…). Tous les juges étaient partiaux. »            « Il aura fallu plus de dix-neuf ans pour qu’il retrouve sa liberté et j’en suis très heureuse et très choquée », a commenté devant la presse son avocate française, Isabelle Coutant-Peyre, qui est venue le chercher à l’aéroport. « Il a été condamné injustement sur un dossier fabriqué avec des pièces falsifiées par la police népalaise. C’est un scandale, on le présente comme un tueur en série, ce qui est complètement faux », a-t-elle ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après dix-neuf ans dans les geôles de Katmandou, au Népal, « le Serpent » a été libéré                   Plus de la moitié de sa vie en prison            La Cour suprême du Népal a décidé la remise en liberté de Charles Sobhraj mercredi. Elle a affirmé qu’il avait besoin d’une opération à cœur ouvert et que sa décision était conforme à une loi autorisant la libération des prisonniers alités ayant déjà purgé les trois quarts de leur peine. Elle a ordonné qu’il soit expulsé dans les quinze jours vers la France.                Encadré par des policiers, Charles Sobhraj, portant un masque médical, n’avait fait aucun commentaire à la foule de journalistes qui l’attendait à sa sortie de prison.            Avant l’annonce de son transfèrement, le Quai d’Orsay avait fait savoir que la France l’accueillerait si une demande d’extradition lui était « notifiée ».            Citoyen français de mère vietnamienne et de père indien, Charles Sobhraj a commencé à parcourir le monde au début des années 1970 et s’est retrouvé dans la capitale thaïlandaise, Bangkok. Se faisant passer pour un négociant en pierres précieuses, il se liait d’amitié avec ses victimes, souvent des routards occidentaux, avant de les droguer, de les voler et de les assassiner. « Il méprisait les routards, de pauvres jeunes drogués. Lui se voyait en héros criminel », confiait en 2021 à l’AFP la journaliste australienne Julie Clarke, qui l’a interviewé.                             Lire aussi notre article de 1997 :  Article réservé à nos abonnés  Charles Sobhraj, ou l'histoire d'un « serpent » sur la route des Indes                   Il a d’abord été surnommé le « tueur au bikini », en 1975, après la découverte du corps vêtu d’un seul bikini d’une Américaine sur une plage thaïlandaise. Son autre surnom, « le Serpent », lui vient de sa capacité à prendre d’autres identités pour échapper à la justice.           Testez votre culture générale avec la rédaction du « Monde » Découvrir          Il échappe plusieurs fois aux policiers, mais, en juillet 1976, après avoir tenté d’intoxiquer un groupe de touristes français à New Delhi, il est arrêté et emprisonné dans la capitale indienne. La justice le condamne à douze ans de prison, non pas pour sa tentative de meurtre, mais pour avoir tenté de voler des bijoux. Alors que la date de sa sortie approche, Charles Sobhraj s’évade de prison, déguisé en gardien. Il est appréhendé à Goa et condamné à dix ans d’emprisonnement supplémentaires. La manœuvre lui a permis de ne pas être extradé en Thaïlande, où il risquait la peine de mort.            En avril 1997, à la fin de sa peine, New Delhi l’expulse vers la France. Il passe six années entre interviews et négociations de droits d’adaptation de sa vie à l’écran. « Le Serpent » est devenu une star du crime. Il est même devenu le titre d’une série à succès réalisée par la BBC et Netflix qui s’inspire de sa vie. Mais, trop sûr de lui, il revient en 2003 au Népal, où il est recherché pour l’assassinat de deux touristes nord-américains. Il est arrêté et condamné à vingt ans de prison. Au total, il aura passé plus de la moitié de sa vie en prison.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tahar Rahim se glisse dans la peau du « Serpent », sur Netflix                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le fromage se met à table  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/24/le-tueur-en-serie-charles-sobhraj-dit-le-serpent-de-retour-en-france-apres-dix-neuf-ans-de-prison-au-nepal_6155600_3210.html"},"headline":"Le tueur en s\u00e9rie Charles Sobhraj, dit \u00ab\u00a0le Serpent\u00a0\u00bb, de retour en France apr\u00e8s dix-neuf ans de prison au N\u00e9pal","dateCreated":"2022-12-24T10:17:45+01:00","datePublished":"2022-12-24T10:17:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","N\u00e9pal"],"keywords":["N\u00e9pal","International","Asie-Pacifique"],"description":"Rendu c\u00e9l\u00e8bre par une s\u00e9rie diffus\u00e9e sur Netflix, il est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir tu\u00e9 une vingtaine de personnes dans les ann\u00e9es\u00a01970 en Asie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/346/0/6687/3343/1342/671/60/0/8667dd5_5071488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"N\u00e9pal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nepal/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/25/19-20">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ La vague de froid et le blizzard de neige qui traversent le pays ont entraîné l’annulation de plus de 8 000 vols et privé plus d’un million et demi de personnes d’électricité de la frontière canadienne au Texas. Dix-sept morts liées au climat ont été enregistrées.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              Nick Rohlman / AP                        Planète       États-Unis         Aux Etats-Unis, un froid sibérien empêche les Américains de célébrer le premier Noël normal depuis la pandémie   Par Corine Lesnes (San Francisco, correspondante)   Publié hier à 06h34, mis à jour hier à 20h12     Temps de Lecture 3 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      RécitLa vague de froid et le blizzard de neige qui traversent le pays ont entraîné l’annulation de plus de 8 000 vols et privé plus d’un million et demi de personnes d’électricité de la frontière canadienne au Texas. Dix-sept morts liées au climat ont été enregistrées.                Plus de 8 000 vols annulés, un million et demi de personnes privées d’électricité, des inondations catastrophiques. Noël s’annonce dramatique pour des millions d’Américains. Plus de 240 millions de personnes (sur 335 millions d’habitants) sont affectées, de la frontière canadienne au Texas, par ce qui est d’ores et déjà décrit comme le Noël le plus froid en quarante ans sur une partie du pays, notamment le Midwest, où des températures extrêmes (− 55 °C) ont été ressenties. Dix-sept morts liées à la vague de froid ont été enregistrées dans huit Etats.          Le blizzard de neige qui traverse le pays depuis le 21 décembre a atteint la Côte est vendredi 23 décembre. Samedi, il continuait à semer accidents et désolation parmi les habitants qui se préparaient aux premières vraies fêtes de fin d’année aux Etats-Unis depuis la pandémie. Le National Weather Service (le service de météorologie nationale) a mis en garde contre l’exposition à un froid aussi intense. Il suffit de quelques minutes pour provoquer des engelures sur la peau, a-t-il rappelé. Au-delà, les humains risquent l’hypothermie, voire la mort.          Les Américains n’ont pas suivi le conseil de Joe Biden d’éviter de voyager. Jeudi, le président américain avait alerté les habitants contre la sévérité des conditions atmosphériques. « S’il vous plaît, prenez cette tempête extrêmement au sérieux », avait-il recommandé, en mettant en avant l’exemple de la Maison Blanche, où le personnel avait été autorisé à quitter les bureaux avant la dégradation de la situation.                              Des visiteurs au phare Portland Head, lors d’une puissante tempête hivernale à Cape Elizabeth, Maine, le 23 décembre 2022.  ROBERT F. BUKATY / AP               Mais tous ses compatriotes n’ont pas pu avancer leurs déplacements, dans un pays où 112 millions d’habitants effectuent en fin d’année un trajet d’au moins 80 kilomètres, selon les statistiques de « triple A », l’Association américaine des automobilistes (AAA). Nombre de passagers qui espéraient rejoindre leur famille pour Noël sont restés en perdition dans les aéroports, paralysés par le blizzard. A Cleveland (Ohio) et Grand Rapids (Michigan) plus de 70 % des vols ont été annulés, tout comme à Portland (Oregon). L’aéroport de Buffalo, dans l’Etat de New York, porte d’accès aux chutes du Niagara, a préféré fermer. Effet domino : plus de 8 400 vols ont été retardés, selon le site de suivi du trafic aérien FlightAware, y compris dans les régions moins frappées par les conditions climatiques, du fait du plan de rotation et de correspondances des avions. Samedi, 1 800 vols de plus ont été annulés.                              Echangeur à Louisville, Kentucky, le 23 décembre 2022.  LEANDRO LOZADA / AFP               L’état d’urgence déclaré dans plusieurs Etats          A Denver (Colorado), une ville qui ne craint pas l’hiver, le froid sibérien a saisi les habitants par surprise qui ont vu les températures baisser à une allure record : 21 degrés de chute en quelques heures entre mercredi et jeudi, quand avec – 31 °C, le thermomètre a pratiquement atteint le record de 1990. Plus de six cents vols ont été annulés. A Cheyenne, Wyoming, à 160 kilomètres de là, la température a plongé de 6 °C à − 16 °C en une demi-heure, un record historique. Les services de livraison, de la poste à FedEx et Amazon, ont prévenu que tous les cadeaux n’arriveraient pas à temps. « Les fêtes de fin d’année sont interrompues », a déploré le New York Times.        Il vous reste 32.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/24/aux-etats-unis-un-froid-siberien-empeche-les-americains-de-celebrer-le-premier-noel-normal-depuis-la-pandemie_6155585_3244.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, un froid sib\u00e9rien emp\u00eache les Am\u00e9ricains de c\u00e9l\u00e9brer le premier No\u00ebl normal depuis la pand\u00e9mie","dateCreated":"2022-12-24T06:34:47+01:00","datePublished":"2022-12-24T06:34:47+01:00","dateModified":"2022-12-24T20:12:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Plan\u00e8te"],"description":"La vague de froid et le blizzard de neige qui traversent le pays ont entra\u00een\u00e9 l\u2019annulation de plus de 8\u00a0000\u00a0vols et priv\u00e9 plus d\u2019un million et demi de personnes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de la fronti\u00e8re canadienne au Texas. Dix-sept morts li\u00e9es au climat ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Corine Lesnes","description":"San Francisco, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/77e6fce_0e457c523f114b72b4625a62e374c9d7-0-31f1acf9cde74de5993b6cb0e9f6221f.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  
