<FILE-date="2022/12/25/19">

<article-nb="2022/12/25/19-1">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La préfecture de police recense, depuis le 1er janvier, 60 faits d’homicide ou de tentative d’homicide liés au trafic de stupéfiants. Deux assassinats ont eu lieu au cours du week-end de Noël. Les victimes avaient 20 ans et 22 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Disparitions  Article réservé aux abonnés La mort de Gilbert Lascault, philosophe de l’art, écrivain et voix de France Culture                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Société       Faits divers           2022, nouvelle année noire pour les « règlements de comptes » dans les Bouches-du-Rhône      La préfecture de police recense, depuis le 1er janvier, 60 faits d’homicide ou de tentative d’homicide liés au trafic de stupéfiants. Deux assassinats ont eu lieu au cours du week-end de Noël. Les victimes avaient 20 ans et 22 ans.          Par Luc Leroux(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 14h58, mis à jour à 18h22    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 C’était un guet-apens. Le 17 décembre, un jeune homme de 25 ans est abattu au pied des tours du Castellas (15e arrondissement), une des nombreuses cités des quartiers Nord de Marseille. Des témoins ont aperçu une Clio blanche, entendu une rafale de Kalachnikov. Tout comme cela avait été le cas au mois de mai, sur le parking du supermarché de la cité, et au mois de juin, lorsqu’un jeune homme de 20 ans a succombé aux tirs. Le Castellas, trois fusillades, trois morts… A quelques jours de la Saint-Sylvestre, 2022 se profile comme une nouvelle année noire en termes de ce qu’à Marseille, on a pris l’habitude de nommer des « règlements de comptes ».          La préfecture de police des Bouches-du-Rhône recense, depuis le 1er janvier, soixante faits d’homicide ou de tentative d’homicide liés au trafic de stupéfiants dans le département. Soixante fusillades qui ont causé la mort de 29 hommes, dont les deux tiers étaient âgés de moins de 30 ans. Un bilan comparable à celui de 2021, qui avait connu 49 faits recensés, pour 31 morts. Des chiffres logiquement en écho avec ceux du parquet de Marseille, qui précise avoir, depuis le début de l’année, ouvert auprès d’un juge d’instruction 42 procédures pour « homicide volontaire » et/ou « tentative d’homicide volontaire en bande organisée ». Bande organisée, traduisez : sur fond de guerre des stupéfiants. Trente morts, vingt-huit blessés depuis le début de l’année, indique-t-on au parquet. Près de 85 % de ces dossiers concernent des faits commis sur la commune de Marseille.                           Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  A Marseille, la guerre de la drogue tue des hommes de plus en plus jeunes                 A ces décomptes officiels, il convient d’ajouter l’assassinat d’un homme de 20 ans, dans la nuit du samedi 24 au dimanche 25 décembre, dans le 14e arrondissement de Marseille. C’est le deuxième homicide par balles au cours du week-end de Noël, après celui d’un garçon de 22 ans, vendredi 23 décembre vers 23 heures, au pied des HLM Méditerranée, dans le 13e arrondissement. Celui-ci avait été précédé le matin même, rapporte le quotidien La Provence, d’une fusillade dans un bar du quartier de la Belle-de-Mai (3e arrondissement), dont un client a été blessé par des tirs d’arme à feu.          Guerre entre clans          Deux conflits majeurs entre bandes auraient nourri cette comptabilité morbide. Selon la police judiciaire, les rivalités ont été fortes, cette année encore, entre deux puissantes équipes, d’un côté, les Blacks – une bande historique de trafiquants qui doit son nom à l’appartenance de ses membres à la communauté comorienne –, de l’autre, celle des Oliviers A, une cité du 13e arrondissement.        Il vous reste 67.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/25/2022-nouvelle-annee-noire-pour-les-reglements-de-comptes-dans-les-bouches-du-rhone_6155656_3224.html"},"headline":"2022, nouvelle ann\u00e9e noire pour les \u00ab\u00a0r\u00e8glements de comptes\u00a0\u00bb dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne","dateCreated":"2022-12-25T14:58:34+01:00","datePublished":"2022-12-25T14:58:34+01:00","dateModified":"2022-12-25T18:22:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Faits divers"],"keywords":["Faits divers","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"La pr\u00e9fecture de police recense, depuis le 1er\u00a0janvier, 60\u00a0faits d\u2019homicide ou de tentative d\u2019homicide li\u00e9s au trafic de stup\u00e9fiants. Deux assassinats ont eu lieu au cours du week-end de No\u00ebl. Les victimes avaient 20\u00a0ans et 22\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Luc Leroux","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/04/18/226/0/2711/1355/1342/671/60/0/f5da0a0_5059310-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/25/19-2">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ William M., 69 ans, a dit qu’il s’était d’abord rendu à Saint-Denis pour tuer des « étrangers non européens », vendredi matin, avant d’ouvrir le feu devant un centre culturel kurde.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Société       Police et justice           Kurdes tués à Paris : le suspect, qui a reconnu sa « haise des étrangers », sera présenté à un juge d’instruction lundi      William M., 69 ans, a dit qu’il s’était d’abord rendu à Saint-Denis pour tuer des « étrangers non européens », vendredi matin, avant d’ouvrir le feu devant un centre culturel kurde.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h16, mis à jour à 18h46    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des manifestants kurdes brandissent les portraits d’Emine Kara et Mir Perwer, deux des trois Kurdes tués le 23 décembre à Paris par un Français de 69 ans. Place de la République, à Paris, le 24 décembre 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP                 William M., l’homme soupçonné d’avoir tué trois Kurdes et d’avoir blessé trois autres personnes à Paris vendredi, a affirmé lors de sa garde à vue éprouver une « haine des étrangers devenue complètement pathologique », a rapporté le parquet de Paris dans un communiqué, dimanche 25 décembre. Le suspect, un Français de 69 ans se décrivant « dépressif » et « suicidaire », a également précisé qu’il avait « toujours eu envie d’assassiner des migrants, des étrangers », « avant de [s]e suicider », depuis un cambriolage subi en 2016, qui selon lui a été le déclencheur de sa haine raciste.            Par ailleurs, il a déclaré aux enquêteurs que, le matin de l’attaque, il s’était d’abord rendu à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis) muni de son arme « pour commettre des meurtres sur des personnes étrangères », selon le parquet. Il a finalement renoncé à ce projet « compte tenu du peu de monde présent et en raison de sa tenue vestimentaire l’empêchant de recharger son arme facilement ». Un peu plus tard, il s’est finalement rendu à pied rue d’Enghien, dans le 10e arrondissement de Paris. Le suspect a reconnu qu’il savait que ce quartier abritait le centre culturel kurde Ahmet-Kaya, devant lequel il a ouvert le feu.                 Affirmant en vouloir « à tous les migrants », il a encore expliqué s’en être pris à des victimes qu’il ne connaissait pas, précisant en vouloir aux Kurdes pour avoir « constitué des prisonniers lors de leur combat contre [l’organisation Etat islamique (EI)] au lieu de les tuer ».            Il a déclaré que son seul regret était de ne pas avoir pu se suicider, ajoutant s’être toujours dit que, s’il se suicidait un jour, il « emporterait des ennemis dans la tombe », précisant que par « ennemis » il entendait « tous les étrangers non européens ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La communauté kurde sous le choc et en colère après la tuerie de la rue d’Enghien                   Hospitalisé en psychiatrie samedi            La garde à vue de William M. a repris, dimanche après 16 heures, après avoir été levée la veille pour des raisons de santé. Il sera présenté à un juge d’instruction lundi dans la journée en vue d’une éventuelle mise en examen, a annoncé le parquet de la capitale.                             Lire aussi :  Kurdes tués à Paris : le suspect conduit en psychiatrie, sa garde à vue levée pour raison médicale                   Samedi, le parquet avait annoncé que le mobile raciste avait été ajouté à l’enquête. Les investigations portent désormais sur des faits d’assassinats, de tentatives d’assassinat, de violences avec arme et d’infractions à la législation sur les armes à caractère raciste. S’appuyant sur les premiers éléments de l’enquête et les déclarations du sexagénaire, le parquet a considéré que les faits avaient été commis « en raison de l’appartenance ou de la non-appartenance, vraie ou supposée, des victimes à une prétendue race, ethnie, nation ou religion déterminée ». « L’ajout de cette circonstance ne modifie pas la peine maximale encourue, qui demeure la réclusion criminelle à perpétuité », avait précisé le parquet.                William M. est connu de la justice pour trois affaires. Il avait été condamné une première fois, en 2017, à six mois de prison avec sursis pour détention d’armes prohibée. En juin 2022, il a de nouveau été condamné, à douze mois de prison, pour des faits de violences avec arme commis en 2016, condamnation dont il a fait appel.            Libéré de détention provisoire le 12 décembre            Il a surtout été mis en examen pour des faits de violence avec arme à caractère raciste qui font écho à cette tuerie. Le 8 décembre 2021, il est soupçonné de s’être rendu avec un sabre dans un camp occupé par des migrants, situé dans le 12e arrondissement de Paris. L’homme, qui n’a pas encore été jugé pour ces faits, aurait alors blessé deux personnes à coups de sabre et dégradé six tentes, avant d’être blessé par les victimes, qui tentaient de le désarmer.            Après un an en détention provisoire, il a été remis en liberté le 12 décembre, comme l’exige la loi, et placé sous contrôle judiciaire, selon la procureure de Paris, Laure Beccuau.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La communauté kurde refuse de croire à la thèse de l’attaque raciste à Paris                   Trois personnes, une femme et deux hommes, ont été tuées vendredi, un homme a été sérieusement blessé et deux autres moins grièvement, selon un dernier bilan.         Newsletter   « A la une » Chaque matin, parcourez l’essentiel de l’actualité du jour avec les derniers titres du « Monde » S’inscrire          D’après Agit Polat, porte-parole du CDKF, la femme est Emine Kara, responsable du Mouvement des femmes kurdes de France. Elle avait combattu et milité durant trente ans dans les quatre parties du Kurdistan : en Turquie, en Irak, en Syrie et en Iran. Selon Berivan Firat, une autre porte-parole du CDKF, Emine Kara avait pris part au combat contre l’organisation Etat islamique (EI), les armes à la main, durant la reconquête de Rakka par les forces kurdes appuyées par la coalition internationale. Elle avait depuis demandé l’asile politique en France et s’était vu refuser le statut de réfugiée par l’Office français de protection des réfugiés et apatrides (Ofpra), décision dont elle avait fait appel.            Les deux hommes sont Mir Perwer, un chanteur kurde réfugié politique en France, et Abdulrahman Kizil, un vieil habitué du centre culturel Ahmet-Kaya.                             Lire aussi :  Hommage aux Kurdes tués à Paris : des violences en marge de la manifestation, onze personnes interpellées                                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le fromage se met à table  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo SHEIN       Codes Promo NA-KD       Codes Promo Michael Kors      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/25/kurdes-tues-a-paris-le-suspect-a-reconnu-en-garde-a-vue-une-haine-des-etrangers-devenue-pathologique_6155649_3224.html"},"headline":"Kurdes tu\u00e9s \u00e0 Paris\u00a0: le suspect, qui a reconnu sa \u00ab haise des \u00e9trangers\u00a0\u00bb, sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 un juge d\u2019instruction lundi","dateCreated":"2022-12-25T12:16:38+01:00","datePublished":"2022-12-25T12:16:38+01:00","dateModified":"2022-12-25T18:46:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"William M., 69\u00a0ans, a dit qu\u2019il s\u2019\u00e9tait d\u2019abord rendu \u00e0 Saint-Denis pour tuer des \u00ab\u00a0\u00e9trangers non europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, vendredi matin, avant d\u2019ouvrir le feu devant un centre culturel kurde.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/fd645ef_5076523-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/25/19-3">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le président russe s’exprimait dans un entretien dont un extrait a été diffusé à la télévision russe, dimanche. Il a de nouveau accusé Kiev et de ses alliés occidentaux de « refuser des pourparlers » de paix.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                    L’Occident cherche à « diviser » la Russie, dit Vladimir Poutine         Ce qu’il faut savoir en ce matin de Noël                    Le contexte          Image de couverture :  Des soldats ukrainiens sur le front près de la ville de Kharkiv, le 25 décembre.   Evgeniy Maloletka / AP          Le ministre des armées français ira à Kiev le mercredi 28 décembre. Sébastien Lecornu « rendra notamment hommage aux morts au monument des Héros à Kiev », a dit le ministère. La France, qui a organisé récemment une conférence internationale en soutien à l’Ukraine, répète qu’elle est prête à apporter toute son aide humanitaire et militaire.Une frappe russe sur le marché de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, samedi 24 décembre, a fait au moins seize morts et soixante-quatre blessés. « C’est la terreur, c’est tuer pour intimider et [prendre] du plaisir », a fustigé le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Vendredi, Kherson, reprise au début de novembre par les forces ukrainiennes, avait déjà été la cible de soixante-quatorze frappes russes, selon les autorités régionales, faisant au total cinq morts et vingt-deux blessés, selon l’administration régionale.Dans l’Est, les frappes russes sont toujours « régulières » sur Bakhmout, que les Russes tentent de prendre depuis l’été, a déploré la présidence ukrainienne. « La liberté s’obtient à un prix élevé. Mais le prix de l’esclavage est encore plus élevé », a déclaré M. Zelensky lors de son allocution du soir.Sans mentionner précisément la guerre en Ukraine, le pape François a dénoncé samedi, lors de la traditionnelle messe de Noël, l’avidité et la soif de pouvoir, qui conduit certains à vouloir « dévorer leurs voisins ».         Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. « La sécurité énergétique en Allemagne et en Europe centrale et orientale est capitale pour notre avenir économique »         Chronique. Pauline Grosjean, professeure d’économie : « Les régions cultivant la pomme de terre voient le nombre de batailles au cours des guerres diminuer »         Décryptages. Vladimir Poutine promet à ses généraux un financement illimité         Editorial. Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles         Vidéo. Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain         Récit. La visite de Volodymyr Zelensky à Washington scelle l’alliance entre Kiev et les Etats-Unis         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          L’Occident cherche à « diviser » la Russie, dit Vladimir Poutine         Ce qu’il faut savoir en ce matin de Noël                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-25T17:20:16+00:00","coverageEndTime":"2022-12-26T05:20:16+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct \u2013 Vladimir Poutine\u00a0: \u00ab\u00a0l\u2019objectif\u00a0\u00bb de Moscou \u00e9tait \u00ab\u00a0d\u2019unir le pe...","description":"Le pr\u00e9sident russe s\u2019exprimait dans un entretien dont un extrait a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe, dimanche. Il a de nouveau accus\u00e9 Kiev et de ses alli\u00e9s occidentaux de \u00ab\u00a0refuser des pourparlers\u00a0\u00bb de paix.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct – Vladimir Poutine : « l’objectif » de Moscou était « d’unir le peuple russe », l’Occident cherche à « diviser » la Russie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident russe s\u2019exprimait dans un entretien dont un extrait a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe, dimanche. Il a de nouveau accus\u00e9 Kiev et de ses alli\u00e9s occidentaux de \u00ab\u00a0refuser des pourparlers\u00a0\u00bb de paix.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/0/0/8067/5378/1342/894/3/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-25T17:20:16+00:00"
,"endDate":"2022-12-26T05:20:16+00:00"
  Au moins 16 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 64 bless\u00e9es dans le bombardement par la Russie de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, samedi, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch. Les forces russes ont \u00ab\u00a0ouvert le feu sur la r\u00e9gion de Kherson \u00e0 71\u00a0reprises\u00a0\u00bb avec de l\u2019artillerie, des syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples et des mortiers, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Ianouchevytch sur sa messagerie Telegram.          \u00ab\u00a0Les occupants ont frapp\u00e9 l\u2019h\u00f4pital r\u00e9gional de Kherson. Ils ont \u00e9galement attaqu\u00e9 le centre r\u00e9gional de soins psychiatriques\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Ianouchevytch dans un autre message, vid\u00e9o \u00e0 l\u2019appui. \u00ab\u00a0Heureusement, ces attaques ennemies n\u2019ont pas fait de bless\u00e9s\u00a0\u00bb, s\u2019est-il f\u00e9licit\u00e9.                         M.\u00a0Ianouchevytch a par ailleurs annonc\u00e9 que toute personne souhaitant donner son sang pour aider les victimes pouvait se rendre gratuitement en taxi au centre de transfusion de Kherson. De nombreux habitants ont entendu cet appel et faisaient la queue d\u00e8s cet apr\u00e8s-midi au centre de transfusion, a fait savoir Iuliia Mendel, ancienne porte-parole de la pr\u00e9sidence ukrainienne.                    Parmi les personnes tu\u00e9es figurent trois membres des services de secours ukrainiens. Ces derniers ont p\u00e9ri dans l\u2019explosion d\u2019une mine. \u00ab\u00a0Tous trois ont servi de mani\u00e8re d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e (\u2026) et ont accompli la t\u00e2che de d\u00e9miner les territoires lib\u00e9r\u00e9s de l\u2019ennemi dans la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le service d\u2019urgence de Jytomyr sur sa page Facebook.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau bilan apr\u00e8s le bombardement de Kherson","dateModified":"2022-12-25T17:34:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#800106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T16:57:54+00:00","articleBody":"     Images d\u2019ambiance dans la capitale ukrainienne, Kiev, pendant les festivit\u00e9s de No\u00ebl.                A Kiev, le 25 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR  \/ ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Dans un grand magasin, au centre-ville de Kiev, le 25 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Une longue file d\u2019attente devant l\u2019un des restaurants de hot dogs les plus populaires de la ville, le 25 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Les lumi\u00e8res de No\u00ebl sont \u00e9teintes, \u00e9clair\u00e9es seulement par l\u2019une des rares lumi\u00e8res de rue rest\u00e9es allum\u00e9es, dans le but d\u2019\u00e9conomiser de l'\u00e9lectricit\u00e9,  le 25 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/cab17fc_1671987342906-asurp-ukr-noel-live.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct \u2013 Vladimir Poutine\u00a0: \u00ab\u00a0l\u2019objectif\u00a0\u00bb de Moscou \u00e9tait \u00ab\u00a0d\u2019unir le pe...","dateModified":"2022-12-25T17:26:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#800097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T16:46:04+00:00","articleBody":"     Les blogueurs militaires russes, ultranationalistes et proguerre, n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 publier des informations critiques envers le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, car ils estiment que ce dernier a une approche trop molle et pas assez structur\u00e9e de la guerre en Ukraine. Leur influence est grandissante dans l\u2019espace m\u00e9diatique russe, o\u00f9 ils ont r\u00e9guli\u00e8rement la parole. En octobre dernier, ces blogueurs avaient obtenu le d\u00e9part du colonel g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Lapine de son poste de commandant du groupe de forces \u00ab\u00a0central\u00a0\u00bb en Ukraine, tenu responsable de la reconqu\u00eate ukrainienne d\u2019une partie du Donbass en septembre.          Selon le dernier rapport de l\u2019ISW, les informations peu flatteuses concernant Bakhmout sont peut-\u00eatre une mani\u00e8re, pour les siloviki (\u00ab\u00a0les responsables issus de l\u2019appareil s\u00e9curitaire et militaire\u00a0\u00bb) et la mouvance belliciste (qui rassemble les blogueurs militaires, mais aussi le patron et financier de la milice Wagner, Evgueni Prigojine, et le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne, Ramzan Kadyrov) de \u00ab\u00a0mettre en place les conditions d\u2019information qui justifieront la nationalisation des ressources des oligarques pour financer l\u2019effort de guerre de la Russie\u00a0\u00bb.          Une petite musique qui semble avoir \u00e9t\u00e9 entendue au Kremlin, selon l\u2019ISW, qui rappelle que, le 22\u00a0d\u00e9cembre, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019en est pris indirectement aux oligarques russes, d\u00e9clarant que les Russes qui drainent l\u2019argent de la Russie depuis l\u2019\u00e9tranger et n\u2019ont pas de lien avec le pays \u00ab\u00a0repr\u00e9sentent un danger\u00a0\u00bb pour la Russie. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, Vladimir Poutine avait d\u00e9j\u00e0 nationalis\u00e9 de grandes entreprises pour consolider sa kleptocratie autoritaire. Il pourrait tenter d\u2019utiliser la nationalisation, cette fois pour contraindre les \u00e9lites \u00e0 soutenir sa guerre en Ukraine ou saisir leurs biens afin de financer ses d\u00e9penses militaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment expliquer que les blogueurs militaires russes d\u00e9voilent des informations peu flatteuses pour les Ru...","dateModified":"2022-12-25T17:09:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#800091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T16:24:25+00:00","articleBody":"     Le rythme de progression des forces russes dans la zone de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a ralenti ces derniers jours, selon la derni\u00e8re analyse publi\u00e9e par le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW), confirmant les dires de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Le cercle de r\u00e9flexion s\u2019appuie sur des renseignements en source ouverte (satellites, contenu publi\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, v\u00e9rifi\u00e9 par ses soins) et sa veille de la sph\u00e8re des blogueurs militaires russes. Selon l\u2019ISW, ces derniers, qui sont bien renseign\u00e9s sur les r\u00e9alit\u00e9s du terrain, ont \u00ab\u00a0reconnu que l\u2019Ukraine a r\u00e9ussi \u00e0 ralentir l\u00e9g\u00e8rement le rythme de l\u2019avanc\u00e9e russe autour de Bakhmout et des localit\u00e9s environnantes\u00a0\u00bb. L\u2019un d\u2019entre eux affirme que les forces ukrainiennes ont repouss\u00e9 des mercenaires du groupe Wagner vers les positions qu\u2019ils occupaient il y a quelques jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019offensive russe dans la r\u00e9gion de Bakhmout ralentit selon l\u2019ISW","dateModified":"2022-12-25T16:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#800081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T12:39:25+00:00","articleBody":"     PHOTOS | \u00ab\u00a0Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes f\u00eates, le Nouvel An et No\u00ebl, de nos enfants\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 le maire de Kiev, Vitali Klitschko, il y a quelques jours. Parole tenue\u00a0: malgr\u00e9 la guerre, la lassitude, les restrictions et le deuil, les Ukrainiens ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 No\u00ebl, samedi\u00a024 et dimanche 25\u00a0d\u00e9cembre. Selon la tradition orthodoxe, les Ukrainiens c\u00e9l\u00e8brent No\u00ebl le 7\u00a0janvier, mais des sondages font \u00e9tat d\u2019un nombre croissant de personnes pr\u00e9f\u00e9rant avancer la date au 25\u00a0d\u00e9cembre, en ligne avec les autres Eglises.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes f\u00eates, le Nouvel An et No\u00ebl\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct \u2013 Vladimir Poutine\u00a0: \u00ab\u00a0l\u2019objectif\u00a0\u00bb de Moscou \u00e9tait \u00ab\u00a0d\u2019unir le pe...","dateModified":"2022-12-25T12:45:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#800038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T11:35:32+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019il avait d\u00e9j\u00e0 fait allusion \u00e0 la guerre en Ukraine lors de la messe de No\u00ebl de samedi, le pape Fran\u00e7ois a une nouvelle fois d\u00e9nonc\u00e9 le conflit, dimanche. Le souverain pontife a alors appel\u00e9 \u00e0 mettre fin au conflit, lors de son traditionnel message de No\u00ebl, place Saint-Pierre \u00e0 Rome\u00a0:           \u00ab\u00a0Que le Seigneur nous rende pr\u00eats \u00e0 des gestes concrets de solidarit\u00e9 pour aider ceux qui souffrent, et qu\u2019il \u00e9claire l\u2019esprit de ceux qui ont le pouvoir de faire taire les armes et de mettre fin imm\u00e9diatement \u00e0 cette guerre insens\u00e9e\u00a0!\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Que notre regard se remplisse des visages de nos fr\u00e8res et s\u0153urs ukrainiens qui vivent ce No\u00ebl dans l\u2019obscurit\u00e9, dans le froid ou loin de chez eux, \u00e0 cause des destructions caus\u00e9es par dix mois de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pape argentin, qui plaide inlassablement pour la paix depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape appelle \u00e0 \u00ab\u00a0mettre fin\u00a0\u00bb \u00e0 une \u00ab\u00a0guerre insens\u00e9e\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-25T12:04:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#799942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T10:17:45+00:00","articleBody":"     L\u2019Occident cherche \u00e0 \u00ab\u00a0diviser (\u2026) la Russie historique\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 dimanche le pr\u00e9sident russe. M.\u00a0Poutine s\u2019exprimait dans un entretien dont un court extrait a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique russe. \u00ab\u00a0\u201cDiviser pour mieux r\u00e9gner\u201d\u00a0: ils ont toujours essay\u00e9 de le faire, ils essaient de le faire maintenant, mais notre objectif est tout autre\u00a0: unir le peuple russe\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          L\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0agit dans la bonne direction\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous prot\u00e9geons nos int\u00e9r\u00eats nationaux, les int\u00e9r\u00eats de nos citoyens, de notre peuple\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Le chef du Kremlin a une nouvelle fois d\u00e9nonc\u00e9 la position de Kiev et de ses alli\u00e9s occidentaux, qui \u00ab\u00a0refusent des pourparlers\u00a0\u00bb, lui se r\u00e9affirmant \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier avec tous les participants \u00e0 ce processus pour [obtenir] des r\u00e9sultats acceptables\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous nous sommes toujours efforc\u00e9s de faire en sorte que tous les diff\u00e9rends qui surgissent soient r\u00e9solus par des moyens pacifiques, par le biais de n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, a encore affirm\u00e9 M.\u00a0Poutine.          Il a aussi dit \u00eatre s\u00fbr \u00ab\u00a0\u00e0 100\u00a0%\u00a0\u00bb que l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0d\u00e9truira\u00a0\u00bb les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Occident cherche \u00e0 \u00ab\u00a0diviser\u00a0\u00bb la Russie, dit Vladimir Poutine","dateModified":"2022-12-25T11:19:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#799906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T09:22:37+00:00","articleBody":"     Le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, se rendra en Ukraine mercredi 28\u00a0d\u00e9cembre pour t\u00e9moigner du soutien de la France aux troupes de Kiev, a appris l\u2019Agence France-Presse (AFP) aupr\u00e8s du minist\u00e8re. \u00ab\u00a0Il rendra notamment hommage aux morts au monument des H\u00e9ros \u00e0 Kiev et rencontrera son homologue ukrainien, Oleksii Reznikov\u00a0\u00bb, a-t-on pr\u00e9cis\u00e9 de m\u00eame source.          La France, qui a organis\u00e9 le 13\u00a0d\u00e9cembre une conf\u00e9rence internationale en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, mart\u00e8le qu\u2019elle reste dispos\u00e9e \u00e0 apporter toute son aide humanitaire et militaire \u00e0 Kiev. Emmanuel Macron a annonc\u00e9 cette semaine que la France a livr\u00e9 derni\u00e8rement des lance-roquettes et des batteries de missiles Crotale \u00e0 l\u2019Ukraine. Il a ajout\u00e9, dans une interview \u00e0 TF1 et LCI diffus\u00e9e mardi, que Paris allait poursuivre ses livraisons d\u2019armements au d\u00e9but de 2023. La France envisage d\u00e9sormais de fournir \u00e0 Kiev six \u00e0 douze canons Caesar suppl\u00e9mentaires, pr\u00e9lev\u00e9s sur une commande destin\u00e9e au Danemark.          Depuis le d\u00e9but du conflit, en f\u00e9vrier, la France a notamment fourni dix-huit canons Caesar de 155\u00a0millim\u00e8tres, mont\u00e9s sur camions, d\u2019une port\u00e9e de 40\u00a0kilom\u00e8tres, des missiles antichars et antia\u00e9riens, ainsi que des v\u00e9hicules de l\u2019avant blind\u00e9 (VAB).             Lire aussi :     L\u2019usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gard\u00e9                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais se rendra en Ukraine le 28\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-25T09:43:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#799886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T08:18:00+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y a d\u00e9sormais plus de doute quant \u00e0 l\u2019importance du \u00ab\u00a0laboratoire syrien\u00a0\u00bb dans l\u2019offensive g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de la Russie contre l\u2019Ukraine. C\u2019est en Syrie que le Kremlin a test\u00e9, puis banalis\u00e9, des techniques de terreur ciblant la population civile\u00a0pour mieux affaiblir l\u2019opposition arm\u00e9e\u00a0: destruction syst\u00e9matique de ponts, d\u2019\u00e9coles et d\u2019h\u00f4pitaux\u00a0; simulacres de \u00ab\u00a0corridors humanitaires\u00a0\u00bb pour mieux pi\u00e9ger les civils croyant \u00e9chapper \u00e0 l\u2019enfer\u00a0; rouleau compresseur de l\u2019envahisseur visant \u00e0 ne laisser \u00e0 la population que l\u2019alternative entre la soumission et l\u2019exode, le tout sur fond de paralysie de l\u2019ONU par le veto russe.             Lire aussi :     La guerre des drones, de la Syrie \u00e0 l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct \u2013 Vladimir Poutine\u00a0: \u00ab\u00a0l\u2019objectif\u00a0\u00bb de Moscou \u00e9tait \u00ab\u00a0d\u2019unir le pe...","dateModified":"2022-12-25T08:21:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#799831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T06:22:57+00:00","articleBody":"     Lors de la messe de No\u00ebl, le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 samedi \u00ab\u00a0la soif de pouvoir\u00a0\u00bb, qui conduit certains \u00e0 vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9vorer leurs voisins\u00a0\u00bb, une allusion indirecte \u00e0 la guerre en Ukraine et \u00e0 d\u2019autres conflits. \u00ab\u00a0Je pense avant tout aux enfants d\u00e9vor\u00e9s par la guerre, la pauvret\u00e9 et l\u2019injustice\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          D\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 de multiples reprises l\u2019intervention arm\u00e9e, adjurant les bellig\u00e9rants de cesser les combats. Mais si d\u2019autres repr\u00e9sentants du Saint-Si\u00e8ge d\u00e9signaient la Russie comme la responsable du conflit, le chef de l\u2019Eglise catholique s\u2019en est souvent tenu \u00e0 des formulations plus diplomatiques, destin\u00e9es \u00e0 pr\u00e9server une hypoth\u00e9tique capacit\u00e9 de m\u00e9diation.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Dialoguer\u00a0\u00bb avec Poutine\u00a0? Pour le pape Fran\u00e7ois, \u00ab\u00a0\u00e7a sent mauvais, mais on doit le faire\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape d\u00e9nonce ceux qui veulent \u00ab\u00a0d\u00e9vorer leurs voisins\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-25T06:54:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#799785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T05:01:00+00:00","articleBody":"      Une frappe russe sur le march\u00e9 de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, samedi 24\u00a0d\u00e9cembre, a fait au moins dix\u00a0morts et cinquante-cinq bless\u00e9s. \u00ab\u00a0C\u2019est la terreur, c\u2019est tuer pour intimider et pour le plaisir\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Vendredi, Kherson, reprise au d\u00e9but de novembre par les forces ukrainiennes, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 la cible de soixante-quatorze frappes russes, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales, faisant au total cinq morts et vingt-deux bless\u00e9s, selon l\u2019administration r\u00e9gionale.          Dans l\u2019Est, les frappes russes sont toujours \u00ab\u00a0r\u00e9guli\u00e8res\u00a0\u00bb sur Bakhmout, que les Russes tentent de prendre depuis l\u2019\u00e9t\u00e9, a d\u00e9plor\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne. \u00ab\u00a0La libert\u00e9 s\u2019obtient \u00e0 un prix \u00e9lev\u00e9. Mais le prix de l\u2019esclavage est encore plus \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky lors de son allocution du soir.          Sans mentionner pr\u00e9cis\u00e9ment la guerre en Ukraine, le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 samedi, lors de la traditionnelle messe de No\u00ebl, l\u2019avidit\u00e9 et la soif de pouvoir, qui conduit certains \u00e0 vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9vorer leurs voisins\u00a0\u00bb.          Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a adopt\u00e9, vendredi, un vaste projet de loi de finances des services f\u00e9d\u00e9raux, comprenant 45\u00a0milliards d\u2019aide pour l\u2019Ukraine.          Le gouvernement n\u00e9erlandais a annonc\u00e9, vendredi, la mise \u00e0 disposition d\u2019une enveloppe totale de 2,5\u00a0milliards d\u2019euros en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine en\u00a02023, dont 2\u00a0milliards d\u2019aide militaire.          L\u2019ambassadeur de Russie aux Etats-Unis, Anatoli Antonov, a estim\u00e9, vendredi, que les relations entre les deux pays \u00e9taient \u00e0 un \u00ab\u00a0\u00e2ge de glace\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse russe Tass. M.\u00a0Antonov a \u00e9galement pr\u00e9venu que le risque de conflit avec Washington \u00e9tait \u00ab\u00a0\u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis ont appel\u00e9, vendredi, avec une pointe d\u2019ironie, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 reconna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 du conflit en Ukraine et \u00e0 retirer ses troupes apr\u00e8s son utilisation du mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, proscrit par le Kremlin, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          La d\u00e9couverte d\u2019un possible agent double travaillant pour le compte de la Russie au sein des services secrets allemands a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9occupante par le vice-chancelier allemand, vendredi, d\u2019autres \u00e9lus s\u2019inqui\u00e9tant que cet agent ait pu avoir acc\u00e8s \u00e0 des informations de services alli\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce matin de No\u00ebl","dateModified":"2022-12-25T08:26:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#799783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T05:00:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-25T05:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/0/0/8067/5378/1342/894/3/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/25/19-4">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Pékin avait déjà mené des manœuvres militaires autour de l’île en représailles à une visite de la présidente de la Chambre des représentants américaine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Taïwan           La Chine dit avoir effectué des exercices militaires près de Taïwan      Pékin avait déjà mené des manœuvres militaires autour de l’île en représailles à une visite de la présidente de la Chambre des représentants américaine.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 15h26, mis à jour à 16h09    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Sur cette photo publiée par l’agence Xinhua News, des avions de chasse du Théâtre d’opérations Est de l’armée populaire de libération chinoise mènent des exercices d’entraînement près de l’île de Taïwan, le 8 août 2022.  GONG YULONG / AP                 Inquiète du rapprochement entre Taïwan et les Etats-Unis, la Chine a annoncé, dimanche 25 décembre, avoir mené des exercices militaires près de l’île. Le nombre d’appareils mobilisés n’a pas été précisé, ni la localisation exacte de ces manœuvres.            L’Armée populaire de libération (APL) « a mené, dans l’espace maritime et aérien autour de l’île de Taïwan, des patrouilles conjointes de préparation au combat réunissant plusieurs services, ainsi que des exercices interarmées de frappe », a affirmé Shi Yi, porte-parole du Théâtre d’opérations Est. « Il s’agit d’une réponse ferme face au renforcement de la collusion entre les Etats-Unis et les autorités taïwanaises et de leurs provocations », a-t-il souligné dans un communiqué.                 La Chine estime que Taïwan, peuplé de 24 millions d’habitants, est l’une de ses provinces, qu’elle n’a pas encore réussi à réunifier avec le reste de son territoire depuis la fin de la guerre civile chinoise en 1949. Elle voit avec mécontentement le rapprochement à l’œuvre ces dernières années entre les autorités taïwanaises et les Etats-Unis, qui fournissent à l’île un soutien militaire face à Pékin depuis plusieurs décennies.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Taïwan : comment l’armée chinoise planifie l’invasion                   « Ce comportement du Parti communiste chinois met encore une fois en évidence sa mentalité, qui est d’utiliser la force pour régler les différends, et de miner la paix et la stabilité régionales », a réagi le ministère de la défense taïwanais. « La coopération entre Taïwan et les Etats-Unis contribue à la liberté, à l’ouverture, à la paix et à la stabilité dans la région Indo-Pacifique », a-t-il poursuivi.            De précédents exercices en août            Le rapprochement entre Washington et Taïwan, commencé sous l’ex-président américain Donald Trump, a contribué à tendre les relations sino-américaines. Le ministère chinois des affaires étrangères avait exprimé samedi sa « ferme opposition » après l’adoption d’une loi américaine sur la défense, la « National Defense Authorization Act », en vertu de laquelle les États-Unis ont notamment débloqué 10 milliards de dollars d’aide militaire et de ventes d’armes à Taïwan.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Taïwan cherche à adapter sa riposte face aux manœuvres militaires de la Chine                   En août, l’APL avait procédé à de très importants exercices militaires autour de Taïwan, une démonstration de force sans précédent, en représailles à une visite sur l’île de la présidente de la Chambre américaine des représentants, Nancy Pelosi. La diplomatie chinoise considérait ce geste comme une provocation, car les Etats-Unis se sont officiellement engagés à reconnaître le gouvernement communiste de Pékin comme seul représentant légitime de la Chine.                Les autorités chinoises privilégient l’option d’une « réunification pacifique », mais elles n’ont jamais renoncé à l’emploi de la force pour conquérir Taïwan, notamment si l’île venait à proclamer son indépendance.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden et Xi Jinping vont tenter de faire baisser la tension                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le fromage se met à table  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/25/la-chine-dit-avoir-effectue-des-exercices-militaires-pres-de-taiwan_6155660_3210.html"},"headline":"La Chine dit avoir effectu\u00e9 des exercices militaires pr\u00e8s de Ta\u00efwan","dateCreated":"2022-12-25T15:26:29+01:00","datePublished":"2022-12-25T15:26:29+01:00","dateModified":"2022-12-25T16:09:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ta\u00efwan"],"keywords":["Ta\u00efwan","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"P\u00e9kin avait d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 des man\u0153uvres militaires autour de l\u2019\u00eele en repr\u00e9sailles \u00e0 une visite de la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/bf62e9e_04ffd3bd77a64ae9b136faea8ced1bb6-0-d428ccc4c99c4134814df7cf2a080c7c.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ta\u00efwan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/taiwan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/25/19-5">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Au début des années 2000, le scientifique congolais s’est lancé dans un programme spatial qu’il a nommé Troposphère. Pris de passion et épris de sciences, les jeunes lui emboîtent le pas.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                            THOMAS FRETEUR POUR « LE MONDE »                         Le Monde Afrique        Congo-RDC         En RDC, le rêve fou de l’ingénieur Kéka, créateur obstiné de fusées   Par Laure Broulard (Menkao, République démocratique du Congo, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00     Temps de Lecture 5 min.            Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageAu début des années 2000, le scientifique congolais s’est lancé dans un programme spatial qu’il a nommé Troposphère. Pris de passion et épris de sciences, les jeunes lui emboîtent le pas.              C’est une vision improbable au milieu des hautes herbes et des plants de manioc : une fusée attaquée par la rouille, adossée à une structure métallique d’au moins quatre mètres de haut. « Voici l’une de nos anciennes rampes de lancement », indique fièrement Jean-Patrice Kéka, arborant un jogging avec le blason de la République démocratique du Congo (RDC). C’est là, à Menkao, dans un champ à une centaine de kilomètres de Kinshasa, que cet ingénieur congolais a acquis la célébrité en RDC comme sur la Toile en lançant des fusées artisanales dans le cadre de son programme spatial privé et expérimental dénommé Troposphère.          « Toute ma vie, j’ai voulu faire comprendre aux Congolais l’importance de la recherche spatiale. C’est un domaine porteur et fédérateur ! », assure-t-il de sa voix fluette, un brin désabusé. Car dans un pays où plus de la moitié de la population vit avec moins de 2 dollars par jour et où sévissent de nombreux groupes armés, cet inventeur prodigue a du mal à convaincre. « Quand j’étais petit, je bricolais sans cesse : je fabriquais des planeurs en raphia et des émetteurs radio avec des clous. Ma première fusée est partie avec des allumettes », se souvient-il. « Mais quand je suis arrivé à l’université et que j’ai parlé de programme spatial, mes professeurs m’ont dit qu’on ne pouvait pas faire ce genre de choses ici ». Qu’à cela ne tienne. Rien, ni les railleries de ceux qui voient en lui un savant fou, ni le manque colossal de moyens ne semblent décourager l’ingénieur Kéka. Son obsession : devenir le premier africain à lancer une fusée dans l’espace.                              A Menkao (RDC), le 6 novembre 2022, deux fusées Troposphère (à gauche) sur le site de lancement où un technicien et le gardien du centre (à droite) cultivent également du manioc pour assurer une sécurité alimentaire à leur famille.  THOMAS FRETEUR POUR « LE MONDE »               Il y a d’abord eu Troposphère 1, un mètre de haut et 20 kg. Son lancement, en 2007, n’a pas abouti : « Elle était mal isolée et de l’eau de pluie s’est infiltrée et a touché le carburant », explique son concepteur. Mais la même année, Troposphère 2, dont le fuselage est constitué de boîtes de lait en poudre, est un succès : elle atteint 1 500 m d’altitude. Lancée en 2008, Troposphère 4 est bien plus lourde. Elle dépasse elle aussi le kilomètre et demi malgré ses 250 kg. « C’était fantastique ! Un ministre était même venu pour appuyer sur le bouton de lancement », se souvient Jean-Patrice Kéka. Sur les vidéos tournées à l’époque, on voit la fusée disparaître dans le ciel en laissant derrière elle une traînée de fumée, déclenchant les cris et les applaudissements du public rassemblé pour l’occasion. Avec Troposphère 5, c’est la douche froide. Plus lourde, plus grande, elle était destinée à atteindre 36 km. Mais une chambre de combustion explose lors du décollage en 2009 et la fusée dévie de sa trajectoire avant de s’écraser 500 m plus loin. L’accident est immortalisé par un reportage de France O qui fait le buzz sur internet et vaudra à Jean-Patrice Kéka moqueries et commentaires racistes. « La science, c’est ça : des réussites et des échecs », philosophe-t-il.          Financement participatif          Les débris de tous ces prototypes sont maintenant entreposés pêle-mêle à Menkao, dans une cabane de tôle installée sur le terrain de 123 hectares acquis par l’ingénieur pour les besoins de sa société autofinancée Développement Tous Azimuts (DTAzimuts). Jusqu’ici, aucune de ces fusées n’a atteint l’objectif initial de Jean-Patrice Kéka de frôler la troposphère, cette partie de l’atmosphère située entre la surface terrestre et une altitude d’environ 8 à 15 km. Pourtant, l’ingénieur et son équipe travaillent aujourd’hui sur un projet bien plus ambitieux : une fusée de quinze mètres de long censée atteindre 200 km d’altitude. L’aventure a attiré dès 2018 l’attention de deux documentaristes suisses, Christian Denisart et Daniel Wiss, qui ont levé environ de 25 000 euros via un financement participatif en soutien au programme. Jean-Patrice Kéka a également pu se rendre à Genève en 2019, où il a rencontré Claude Nicollier, le premier astronaute Suisse à être allé dans l’espace.                              Jean-Patrice Kéka et son collègue vérifient le matériel de la salle de contrôle du lancement des fusées Troposhère I à VI à Menkao (RDC), le 6 novembre 2022.  THOMAS FRETEUR POUR « LE MONDE »                                   Jean-Jacques Diédika, ingénieur et collègue de Jean-Patrice Kéka, montre la toute première fusée réalisée par son collègue au site de lancement de fusées de Menkao (RDC), le 6 novembre 2022.  THOMAS FRETEUR POUR « LE MONDE »               Après de nombreux reports, Jean-Patrice Kéka assure que la fusée Troposphère 6 décollera fin février 2023 depuis Menkao. Elle doit transporter trois charges utiles constituées de différentes expériences, dont une imaginée par un microbiologiste helvète visant à tester la possibilité pour des bactéries de survivre à une entrée dans l’atmosphère. Suite aux demandes de l’organisation de défense des animaux PETA, l’ingénieur a renoncé à y placer un rat qu’il avait pourtant préparé aux conditions d’un voyage spatial. Pas question de répéter le scénario de Troposphère 5, au cours duquel un rongeur embarqué dans un petit vaisseau fabriqué à l’aide de boîtes d’Ovomaltine avait été tué.                            Lire aussi   Satellite marocain en orbite : un lancement secret qui inquiète                 Une équipe de passionnés travaille sur le nouvel engin dans un atelier de l’Institut professionnel de La Gombe, à Kinshasa. Ils sont mécaniciens, employés de l’aéroport ou étudiants. Tous voient en Jean-Patrice Kéka un professeur et, surtout, un génie, capable de donner corps à leurs rêves. « Il me pousse à mettre en pratique mes connaissances et à prendre des initiatives. Il nous montre comment adapter l’informatique à la fusée. En ce moment, on essaie par exemple de programmer le détachement automatique des différentes parties », explique Nestor Kibuka, 19 ans, étudiant en électronique et en informatique.                              Isaac Bahogwerhe, étudiant en génie informatique, a intégré l'équipe de jean-Patrice Kéka à l’Institut professionnel de la Gombe, à Kinshasa (RDC), le 5 novembre 2022.  THOMAS FRETEUR POUR « LE MONDE »               Originaire de Bukavu, la capitale de la province du Sud-Kivu, ce jeune homme timide a déménagé à Kinshasa avec un de ses amis pour pouvoir participer au projet Troposphère. « Notre professeur d’électronique à Bukavu nous parlait souvent de l’ingénieur Kéka et de ses expériences », explique-t-il. Aujourd’hui, il planche sur la fusée au moins deux heures par jour après ses cours, en compagnie de son camarade Isaac Bahogwerhe. « Ici, la vie n’est pas facile. Les jeunes n’ont pas foi dans la technologie et la science. Mais nous, nous pensons que la recherche spatiale peut aider à plein de choses : comme lutter contre l’insécurité ou la malnutrition », ajoute celui-ci.          « C’était merveilleux »          Depuis le début des années 2000, l’Afrique tente de rattraper son retard en termes de conquête spatiale. Une dizaine de pays du continent, dont l’Afrique du Sud, l’Egypte, le Nigeria et le Maroc, a déjà envoyé des satellites dans l’espace, afin de profiter des possibilités ouvertes en termes de cartographie, de télécommunications et d’observation. Ces satellites peuvent en effet permettre de repérer des terres arables, de surveiller des frontières ou des mouvements de groupes armés, de détecter des catastrophes naturelles. Mais aucun Etat africain n’a jusqu’ici effectué la mise en orbite, par ses propres moyens, utilisant plutôt des fusées européennes, américaines, chinoises ou russes.                           Lire aussi :  « Une fusée pour Mobutu » : un rêve spatial brisé par la géopolitique de la guerre froide                 En RDC, le rêve de Jean-Patrice Kéka en rappelle un autre. Celui de Mobutu Sese Seko, qui au milieu des années 1970, a invité une entreprise allemande, l’OTRAG, à développer un programme spatial « low cost » sur le sol zaïrois. « L’homme léopard » souhaite alors faire de son pays le premier Etat africain à mettre un satellite en orbite et ne lésine pas sur les moyens : il met à la disposition de l’OTRAG un terrain de 100 000 km2, soit la taille de l’Islande, dans la province du Katanga. Une concession pour une durée de cinquante ans ! Entre 1977 et 1978 plusieurs essais auront lieu. Le dernier se soldera par un échec : la fusée dérive de sa trajectoire juste après le décollage et s’écrase dans une vallée, sous les yeux de Mobutu, qui s’est déplacé pour l’occasion. Le programme sera ensuite rapidement abandonné, sous la pression des alliés Occidentaux du Zaïre, en pleine guerre froide.                              A gauche, le bouton de mise à feu des fusées au centre de contrôle de Menkao (RDC), le 6 novembre 2022. A droite, Jean-Patrice Kéka, ingénieur, devant le fuselage de Troposphère VI entreposé à l’Institut professionnel de la Gombe, à Kinshasa (RDC), le 5 novembre 2022.  THOMAS FRETEUR POUR « LE MONDE »               Trente ans plus tard, le pays ne dispose pas d’agence spatiale nationale. Au grand dam de l’ingénieur Kéka et de son équipe. « Aujourd’hui, nous faisons avec les moyens du bord. Mais le plus important, c’est que nous formons les jeunes afin de leur donner le goût de la science. Pour qu’ils reprennent le flambeau quand nous ne serons plus sur cette terre », lance Jean-Jacques Diédika, cinquantenaire au regard doux et à la carrure imposante qui soutient le projet depuis ses débuts. « Pour moi c’est devenu une passion. Je ne pourrai jamais lâcher. Quand nous avons lancé Troposphère 4, c’était merveilleux. J’ai eu un sentiment de réussite, de joie et d’espérance. Je suis sûr que nous pouvons aller plus loin », souffle-t-il.                 Laure Broulard Menkao, République démocratique du Congo, envoyée spéciale                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                   La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/25/en-rdc-le-reve-fou-de-l-ingenieur-keka-createur-obstine-de-fusees_6155651_3212.html"},"headline":"En RDC, le r\u00eave fou de l\u2019ing\u00e9nieur K\u00e9ka, cr\u00e9ateur obstin\u00e9 de fus\u00e9es","dateCreated":"2022-12-25T13:00:07+01:00","datePublished":"2022-12-25T13:00:07+01:00","dateModified":"2022-12-25T13:00:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Congo-RDC","Sciences"],"description":"Au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, le scientifique congolais s\u2019est lanc\u00e9 dans un programme spatial qu\u2019il a nomm\u00e9 Troposph\u00e8re. Pris de passion et \u00e9pris de sciences, les jeunes lui embo\u00eetent le pas.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Broulard","description":"Menkao, R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/687/0/5500/2750/1342/671/60/0/1963ac1_1671718450726-essai-keka-hd-3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/25/19-6">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Au bord de l’eau, 100 % nature, avec des enfants, sur une île, en forêt ou en ville, notre sélection pour marcher en toutes saisons et découvrir les sentiers, un pas après l’autre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ 
<article-nb="2022/12/25/19-7">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Cette tempête, l’une des plus violentes depuis des décennies, amène des vents polaires et d’importantes chutes de neige. La mort d’au moins vingt-quatre personnes a été directement causée par la météo.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Planète       États-Unis           Aux Etats-Unis, la tempête hivernale qui paralyse une partie du pays devrait durer jusqu’à la fin du week-end      Cette tempête, l’une des plus violentes depuis des décennies, amène des vents polaires et d’importantes chutes de neige. La mort d’au moins vingt-quatre personnes a été directement causée par la météo.       Le Monde avec AP et AFP     Publié hier à 21h48, mis à jour à 17h05    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un restaurant recouvert de congères au bord du lac Erié à Hamburg, dans l’Etat de New York, le 24 décembre 2022.  KEVIN HOAK / VIA REUTERSH                 Une violente tempête hivernale, accompagnée de températures glaciales, continuait, dimanche 25 décembre, de perturber le week-end de Noël aux Etats-Unis. Au total, les autorités ont confirmé la mort d’au moins vingt-quatre personnes à cause de la météo. Un bilan précédent faisait etat de dix-sept décès. Une partie de ces décès est survenue sur les routes, devenues très dangereuses.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, un froid sibérien empêche les Américains de célébrer le premier Noël normal depuis la pandémie                   Jusqu’à 1,7 million de personnes ont été privées de courant, selon le site Poweroutage.us. L’électricité était largement rétablie samedi soir, mais dans certaines parties du pays la population était appelée à réduire sa consommation et des délestages étaient mis en place, notamment en Caroline du Nord, où les températures étaient largement négatives.                 Le service météorologique national américain (NWS) a prévenu que le froid présentait un risque mortel et exhorté les Américains des régions touchées à rester à l’intérieur. Vendredi, à cause du vent, la température ressentie est descendue jusqu’à − 48 °C.            Dans l’Etat de New York (nord-est du pays), durement touché, la gouverneure, Kathy Hochul, a déployé la garde nationale dans le comté d’Erié et à Buffalo, la principale ville de l’Etat, où les autorités ont annoncé que les services de secours sont presque paralysés.            Depuis mercredi soir, cette tempête hivernale, l’une des plus violentes depuis des décennies, frappe le pays, les vents polaires qui l’accompagnent provoquant d’importantes chutes de neige, notamment dans la région des Grands Lacs.                Plus de 3 300 vols ont été annulés samedi, et plus de 7 500, retardés. La veille, près de 6 000 vols avaient été annulés, selon le site de suivi Flightaware.com. Le ministre des transports, Pete Buttigieg, a déclaré samedi sur Twitter que « les perturbations les plus extrêmes sont derrière nous, les compagnies aériennes et les aéroports reprenant progressivement leurs activités » – des mots auxquels se raccrochaient les voyageurs bloqués dans les aéroports d’Atlanta, de Chicago, de Denver, de Detroit et de New York, espérant un miracle de Noël.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vague de froid aux Etats-Unis : « Le plus impressionnant, c’est la rapidité avec laquelle les températures se sont effondrées »                   Le Canada aussi touché par la tempête                           A Amherst, dans l’Etat de New York, le 24 décembre.  JEFFREY T. BARNES / AP                 Un peu partout dans les villes américaines, comme à Denver ou à Chicago, des refuges ont été ouverts pour accueillir les personnes dans le besoin, afin de leur permettre de se réchauffer, et ainsi les protéger des risques d’hypothermie.            « La tempête devrait perdurer pendant tout le week-end, avant que les températures ne reviennent aux normales saisonnières d’ici au milieu de la semaine prochaine », a dit le NWS. D’ici là, « si vous devez voyager ou être dehors, préparez-vous à un froid extrême en portant plusieurs couches de vêtements, et en couvrant autant de peau que possible », a écrit samedi le NWS. « Par endroits, être dehors pourrait causer des engelures en quelques minutes. »         Newsletter   « Chaleur humaine » Comment faire face au défi climatique ? Chaque semaine, nos meilleurs articles sur le sujet S’inscrire          Le Canada est aussi touché par la tempête. Les autorités ont également émis des avertissements de temps violent. Des centaines de milliers de personnes ont été privées d’électricité en Ontario et au Québec, tandis que de nombreux vols ont été annulés dans les aéroports de Vancouver, Toronto et Montréal. VIA Rail, le service de transport ferroviaire canadien, a déclaré que tous les trains de Toronto à destination d’Ottawa et de Montréal seraient supprimés le jour de Noël à la suite du déraillement d’un train, tandis que des « conditions météorologiques extrêmes » ont entraîné de nombreuses autres annulations.            Depuis vendredi après-midi, la tempête est devenue une « bombe dépressionnaire » – un puissant conflit entre deux masses d’air : l’une, très froide, en provenance de l’Arctique, et l’autre, tropicale, venue du golfe du Mexique. Les bombes dépressionnaires peuvent produire de fortes pluies ou chutes de neige, des inondations côtières et des vents de la puissance d’un ouragan. De Toronto, le météorologiste Kelsey McEwen a évoqué des vagues pouvant atteindre huit mètres sur le lac Erié. De son côté, la météo américaine a signalé des vents de 120 kilomètres à l’heure à Fairport Harbor (Ohio).                                Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/24/etats-unis-une-tempete-hivernale-frappe-et-bloque-une-partie-du-pays_6155625_3244.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, la temp\u00eate hivernale qui paralyse une partie du pays devrait durer jusqu\u2019\u00e0 la fin du week-end","dateCreated":"2022-12-24T21:48:29+01:00","datePublished":"2022-12-24T21:48:29+01:00","dateModified":"2022-12-25T17:05:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Plan\u00e8te"],"description":"Cette temp\u00eate, l\u2019une des plus violentes depuis des d\u00e9cennies, am\u00e8ne des vents polaires et d\u2019importantes chutes de neige. La mort d\u2019au moins vingt-quatre personnes a \u00e9t\u00e9 directement caus\u00e9e par la m\u00e9t\u00e9o.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/56faa6b_f4ee46316fb44014a7e7d9e6fc46bf1c-1-a08c13ccf49f4d9ca0851888a633ec3c.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/25/19-8">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Alimentation, transports, logement, chauffage, achats d’équipement ou du quotidien… Testez vos connaissances des ordres de grandeur avec notre quiz.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                          Les Décodeurs        Climat         Manger de la viande, prendre l’avion ou streamer une série… Savez-vous ce qui émet un peu ou beaucoup de CO2 ?   Par Léa Sanchez, Thomas Steffen (design) et Adrien Sénécat   Publié le 16 octobre 2022 à 04h30, mis à jour à 11h21     Temps de Lecture 1 min.            Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesAlimentation, transports, logement, chauffage, achats d’équipement ou du quotidien… Testez vos connaissances des ordres de grandeur avec notre quiz.              Les émissions de gaz à effet de serre doivent rapidement et drastiquement diminuer pour que nous puissions espérer contenir le réchauffement climatique au cours des prochaines décennies. Mais comment ? Faut-il que cela passe par l’incitation, par des remplacements, par des subventions, par des interdictions ? Quelles activités viser ?          L’empreinte carbone de chaque Français atteignait 9 tonnes en équivalent CO2 en moyenne en 2019, selon le ministère de la transition écologique (en incluant les émissions des produits importés) et il faudrait la ramener à moins de 2 tonnes pour la rendre « soutenable », selon l’Agence de l’environnement et de la maîtrise de l’énergie (Ademe).          Qui connaît vraiment les ordres de grandeur des émissions de gaz à effet de serre ? La ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, insistait en juin sur la nécessité de réduire les envois de courriels accompagnés de pièces jointes, et jugeait au mois d’août la pollution des jets privés « limité[e] »… alors qu’un seul déplacement en avion émet plus de CO2 que des dizaines de milliers de courriels.               Alimentation, transports, logement, chauffage, achats d’équipement ou du quotidien… Savez-vous ce qui pollue un peu, beaucoup ou énormément ? Testez vos connaissances des ordres de grandeur avec notre quiz.                        
#d_quiz_container .d_item sub , #d_quiz_container .d_item sup{

    line-height: 0em;
}

[data-color-mode=dark] #d_quiz_container a {
    color: #666E80;
}

#d_quiz_container .d_item {
    height: 100%;
    width: 100%;
    position: absolute;
    top: 0;
    left: 0;    
    opacity: 0;

   transition: opacity 1s ease-in-out;
}

#d_quiz_container .d_item h1 {
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 700;
    font-size: 25px;
    line-height: 36px;
    text-align: center;
    color: #2A303C;
    margin-bottom: 2rem;
}
@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container .d_item h1 {
        font-size: 23px;
        line-height: 20px;
    }
}

#d_quiz_container .d_item h2 {
    font-family: "Marr Sans Condensed";
    font-style: normal;
    font-weight: 600;
    text-align: center;
    color: #2A303C;
    font-size: 21px;
    line-height: 24px;
}
@media screen and (min-width: 800px){
    #d_quiz_container .d_item h2 {
        font-size: 32px;
        line-height:  32px;
    }
}

#d_quiz_container .d_item h4 {
    font-family: "Marr Sans Condensed";
    font-style: normal;
    font-weight: 600;
    font-size: 16px;
    line-height: 32px;
    text-align: center;
    letter-spacing: 1px;
    margin-bottom: 0rem;
    color: #2A303C;
}

#d_quiz_container .d_item h5 {
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 600;
    font-size: 14px;
    line-height: 14px;
    text-align: center;
    color: #2A303C;
    margin-top:2rem;
    margin-bottom: 1rem;
    letter-spacing: 1px;
    text-transform: uppercase;
}

@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container .d_item h5 {
        font-size: 10px;
        line-height: 14px;
    }
}

#d_quiz_container .d_item .d_question .d_tap{
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 400;
    font-size: 12px;
    line-height: 21px;
    text-align: center;
    color: #666E80;
    padding-top: 0.3rem;
}
@media screen and (max-width: 800px) and (max-height: 800px){
    #d_quiz_container .d_item .d_question .d_tap{
        margin-top: 0.4rem;
    }
    #d_quiz_container .d_item .d_question .d_tap p{
        margin-top: 0.3rem
    }
}

#d_quiz_container .d_item .d_question .d_tap img{
    width: 8px;
    height:6px;
    position: relative;
    top: 5px;
    margin: 0 auto;
}

#d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer .d_para{
    font-family: "The Antiqua B";
    font-style: normal;
    font-weight: 400;
    font-size: 16px;
    line-height: 140%;
    color: #383F4E;
    margin: 0 auto;
}

@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer .d_para{
        font-size: 15px;
    }
}

#d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    margin-top: 2rem;
}



#d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer_container{
    margin-top: 2rem;
}

#d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer  {
        display: flex;
        flex-flow: column;
        height: 100%;
        flex: 0 1 auto;
        height: calc(100% - 70px - 3rem);
    }

@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer  {
        display: flex;
        flex-flow: column;
        height: 100%;
        flex: 0 1 auto;
        height: calc(100% - 2.5rem - 70px);
    }
}
#d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer_container  {
    height: inherit;
        overflow: auto;
        padding-left:2rem;
        padding-right:2rem;
    }
    #d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer_container {
        border-top: none;
        margin-top: 0;
    }

#d_quiz_container .d_question {
    padding: 4rem;
    width: 50%;
    max-width: 700px;
    min-width: 500px;
    background-color: red;
    position: absolute;
    left: 50%;
    top: 50%;
    -webkit-transform: translate(-50%, -50%);
    transform: translate(-50%, -50%);
    background: #FCFCFD;
    border-radius: 5px;
    box-shadow: 0px 24px 54px rgba(3, 18, 47, 0.25);
    transition-duration: .5s, 1s;
transition-property: max-height, transform;

    
}
@media screen and (min-width: 800px) and (max-height: 900px){
    #d_quiz_container .d_question {
        width: 55%;
    }
}
@media screen and (min-width: 800px) and (max-height: 800px){
    #d_quiz_container .d_question {
        width: 90%;
        max-width: 800px;
    }
    
}

#d_quiz_container .active {
    height: fit-content !important;
    max-height: 400px;
    transition-duration: .5s, 1s;
    transition-property: max-height, transform;
}

#d_quiz_container #d_question_final{
    max-height: 800px;
    height: 80%;
}
#d_quiz_container #d_question_final_background{
    max-height: 800px;
    height: 80%;
    background: linear-gradient(180deg, rgba(255, 255, 255, 0) 0%, #FFFFFF 100%);
    
}

#d_quiz_container .d_question_final_all{
    max-height: 700px;
    overflow: scroll;
    margin-top: 1.5rem;
    height: fit-content;
    height: -webkit-fill-available;

}
#d_quiz_container .d_test img{
    width: 18px;
    height: 13.5px;
    transform: rotate(180deg);
    position: relative;
    bottom: 10px;
    margin: 0 auto;
    z-index: 9999;
    position: absolute;
    display: inline-block;
}
#d_quiz_container .d_test{
    background-color: white;
    position: absolute;
    text-align: center;
    width: 100%;
    display: block;
    z-index: 999;
    filter: progid:DXImageTransform.Microsoft.gradient(GradientType=1,startColorstr=#ffffff, endColorstr=#ffff01);
    background-image: -moz-linear-gradient(left top, #ffffff 0%, #ffff01 100%);
    background-image: -ms-linear-gradient(left top, #ffffff 0%, #ffff01 100%);
    background-image: linear-gradient(left top, #ffffff 0%, #ffff01 100%);
    background-image: -o-linear-gradient(left top, #ffffff 0%, #ffff01 100%);
    height: 70px;
    -webkit-mask-image: linear-gradient(0deg, rgba(0,0,0,2), rgba(0,0,0,0));
    -webkit-mask-size: 100% 100%;
    -webkit-mask-repeat: no-repeat;
    -webkit-mask-position: left bottom;
    opacity: 1;
    /* background-size: 20%; */
    background-position: bottom;
    bottom: 0;
    left: 0;
}

 


@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container #d_question_final{
        max-height: 500px;
    }

    #d_quiz_container .d_question {
        width: 90%;
        max-width: 700px;
        min-width: 200px;
        padding: 0rem;
        padding-top: 2rem;
        padding-bottom: 2rem;
        box-shadow: 0px -1px 14px rgba(0, 0, 0, 0.12);
        overflow: hidden;
        border-radius: 5px;
        transition-duration: .5s, 1s;
        transition-property: max-height, transform;
        max-height: 534px;
        height: 90%;

    }
    #d_quiz_container .active {
        max-height: 400px;
        transition-duration: .5s, 1s;
        transition-property: max-height, transform;
    }



    #d_quiz_container .d_item {
        background-size: 50%;
    }
}

#d_quiz_container .d_question .d_methodo h3 {
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 600;
    font-size: 10px;
    line-height: 140%;
    letter-spacing: 0.2px;
    text-transform: uppercase;
    color: #383F4E;

}

#d_quiz_container .d_question .d_methodo p {
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 400;
    font-size: 14px;
    line-height: 19.6px;
    letter-spacing: 0.2px;
    color: #666E80;
    margin-top:1rem;
}
#d_quiz_container .d_question .d_methodo {
    background: #FCFCFD;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 3px;
    padding: 1.5rem;
    margin-top: 2rem;
    margin-bottom: 2rem;
}

#d_quiz_container .d_question .d_next {
    background: #026B9C;
    border-radius: 53px;
    color: #FFFFFF;
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 500;
    font-size: 14px;
    line-height: 16px;
    padding: .7rem;
    padding-left:1.5rem;
    padding-right:1.5rem;
    width: fit-content;
    margin: 0 auto;
    transition: 0.4s;
}

#d_quiz_container .d_question .d_next:hover {
    background: #05587E;
    box-shadow: 0px 0px 10px 3px rgba(0, 66, 97, 0.25);;
}

#d_quiz_container .d_question .d_next_container {
    border-radius: 0px 0px 5px 5px;
    bottom: 0;
    left: 0;
    position: absolute;
    width: 100%;
    padding-top: 2rem;
    padding-bottom: 2rem;
}

@media screen and (max-width: 800px){

    #d_quiz_container .d_question .d_next {
    margin: 0;
    position: absolute;
    top: 50%;
    -ms-transform: translateY(-50%);
    transform: translateY(-50%);
} 

    #d_quiz_container .d_question .d_methodo {
    margin-bottom: 0rem;
}
    
    #d_quiz_container .d_question .d_next_container {
        bottom: 0;
        margin: 0 auto;
        align-items: center;
        display: flex;
        position:absolute;
        flex-direction: row;
        flex-wrap: wrap;
        justify-content: center;
        align-items: center;
        height: 55px;
        background: #FCFCFD;
        border-top: 1px solid #E2E4E9;
        box-shadow: 0px -1px 14px rgb(0 0 0 / 12%);
        border-radius: 0px 0px 5px 5px;
        width: 100%;
    }
}

#d_quiz_container .d_gauge { 
    height: 40px;
    margin: 0 auto;
    margin-top: 3rem;
}
#d_quiz_container .d_gauge .d_row { 
    display: flex;
    flex-direction: row;
    justify-content: center;
    align-items: center;
}

#d_quiz_container .d_gauge .d_row:first-of-type .d_gauge_item div { 
    background: #E2E4E9;
    height: 16px;
    border: .1px solid #FCFCFD;
    position: relative;
}



@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container .d_gauge .d_row:first-of-type .d_gauge_item div { 
        height: 38px;
    }
    #d_quiz_container .active .d_gauge  .d_row:last-of-type  { 
        transform:translate(0%, -100%);
    }
    #d_quiz_container .d_gauge .d_row, #d_quiz_container .d_question h4, #d_quiz_container .d_question h2 { 
        padding-left:2rem;
        padding-right:2rem;
    }
}
        

#d_quiz_container .d_gauge .d_row:first-of-type .d_gauge_item div img { 
    left:50%;
    top:50%;
    -webkit-transform: translate(-50%, -50%);
        -moz-transform: translate(-50%, -50%);
    transform: translate(-50%, -50%);
    position:absolute;
    width: 21px;
    height: 21px;
}
#d_quiz_container .d_gauge .d_row:last-of-type .d_gauge_item { 
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 500;
    font-size: 14px;
    line-height: 36px;
    align-items: center;
    text-align: center;
    color: #000000;
}
@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container .active .d_gauge .d_row:last-of-type .d_gauge_item { 
        font-size: 11px;
    }
    #d_quiz_container .d_question:not(.active) .d_gauge .d_row:last-of-type .d_gauge_item { 
        font-size: 12px;
        line-height: 26px;
    }
}
@media screen and (min-width: 800px){
  
 
    #d_quiz_container .d_gauge .d_row:last-of-type .d_gauge_item:last-child { 
        visibility: hidden;
    }
}

@media screen and (min-width: 800px){
 
    #d_quiz_container .d_gauge .d_row:nth-child(2) {
        transform: translateX(7%);
    }
}

#d_quiz_container .d_gauge .d_row .d_gauge_item { 
    flex-grow: 1;
    flex-basis: 100%;
    text-align: center;
}
#d_quiz_container .d_gauge .d_gauge_item:first-of-type div { 
    border-top-left-radius: 5px;
    border-bottom-left-radius: 5px;
}
#d_quiz_container .d_gauge .d_gauge_item:last-of-type div { 
    border-top-right-radius: 5px;
    border-bottom-right-radius: 5px;
}

@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container .d_gauge .d_gauge_item:first-of-type div { 
        border-top-left-radius: 20px;
        border-bottom-left-radius: 20px;
    }
    #d_quiz_container .d_gauge .d_gauge_item:last-of-type div { 
        border-top-right-radius: 20px;
        border-bottom-right-radius: 20px;
    }
}

#d_quiz_container #d_question_final .d_question_final_left { 
    width: 80%;
    padding-left: 1.5rem;
}

#d_quiz_container #d_question_final .d_question_final_right { 
    width: 20%;
    text-align: center;
    display: inline-block;
  align-self: flex-end;
}
#d_quiz_container #d_question_final .d_question_final_row { 
    display: flex;
    align-items: center;
    justify-content: center;
    
}
#d_quiz_container #d_question_final .d_question_final_right h6 { 
    font-family: "Marr Sans Condensed";
    font-style: normal;
    font-weight: 700;
    font-size: 16px;
    line-height: 12px;
    color: #2A303C;
    margin-top: 1.6rem;
    margin-bottom: 0;
}
#d_quiz_container #d_question_final .d_question_final_right span { 
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 700;
    font-size: 12px;
    line-height: 12px;
    color: #2A303C;
    position: relative;
    top: -5px;
}


#d_quiz_container #d_question_final .d_question_final_all { 
  
    overflow: scroll;
    margin-top: 1.5rem;
    height: fit-content;
    height: -webkit-fill-available;
    position: relative;
}

#d_quiz_container #d_question_final .d_question_final_left h6 { 
    font-family: "Marr Sans Condensed";
    font-style: normal;
    font-weight: 500;
    font-size: 16px;
    line-height: 18px;
    font-style: normal;
    color: #2A303C;
    margin-top: 1rem;
    margin-bottom: 0.3rem;
}
#d_quiz_container #d_question_final .d_gauge_res { 
    height: 10px;
    left: 0px;
    top: 8px;
    background: #E2E4E9;
border-radius: 50px;
margin-top: 1.5rem;
}
#d_quiz_container #d_question_final .d_gauge_res_filled { 
    height: 10px;
    left: 0px;
    background: #2A303C;
    border-radius: 50px;
    position: relative;
    top: -10px;
}
#d_quiz_container #d_question_final .d_gauge_res_choice { 
    height: 20px;
    position: relative;
    top: -25px;
    width: 1px;
    background: #2A303C;
    outline: 2px solid #FFFFFF;
}

#d_quiz_container #d_question_final .d_gauge_res_choice_span { 
    position: relative;
    top: -31px;
    font-family: 'Marr Sans Condensed';
    font-style: normal;
    font-weight: 500;
    font-size: 11px;
    line-height: 18px;
    letter-spacing: 0.2px;
    text-transform: uppercase;
    color: #717B8E;
}

@media screen and (max-width: 800px){
    
    #d_quiz_container .d_item #d_question_final  {
            display: flex;
            flex-flow: column;
            flex: 0 1 auto;
            padding-bottom: 0;
            /* padding-bottom: 2rem; */
        }
}













const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
const mobile = window.innerWidth const margin = {top: 30, right: 85, bottom: 40, left: mobile == false ? 35 : 45};
const dQuizContainer = document.getElementById("d_quiz_container");
const dFinalContainer = document.getElementById("d_final_container");
var sort = sortOrdresDeGrandeur(ordresdegrandeur);
var choices = [];
var win = [];

document.addEventListener("DOMContentLoaded", init);

function init(){

    dQuizContainer.style.height = String(window.innerHeight) + "px";
    if (isInApp == false)
        dQuizContainer.style.width = String(window.innerWidth) + "px";
    dQuizContainer.style.backgroundColor = "grey";
    dQuizContainer.style.position = "relative";

    items();

}

function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {

s = String(string)
e ")
e ")
    .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
    .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
    .replace("Le Pen", "Le Pen")
    .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
    // .replace(/\'/g, "'")
    .replace(/ %/g, " %") /* % */
    .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
        return contents + " " + offset;
    })
    /* Séparateur de milliers insécable */
    .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
    .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
    .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
    .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
    .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
    .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
    .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
    .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/        
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
        .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
        .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */


if (pas_italiques) {
    s = s
        .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
        .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
} else {
    s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
}
if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
    paras = s.split("\n");
    h = ""
    paras.forEach(function(d, i) {
        if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
        } else {
" + d + "";
        }
    })
    return h;
} else {
Minute", "Minute");
}
}

function forEach(arr, fn){
    for(let i = 0, l = arr.length; i        fn.call(arr, arr[i], i, l);
}

function getRound(res, pos){
    return res
}



function createGauge(i){

    let gauge = document.createElement("div");
    let firstRowGauge = document.createElement("div");
    let secondRowGauge = document.createElement("div");
    
 3,6 t"];
    let gaugeI = 0;

    gauge.classList.add("d_gauge");
    firstRowGauge.classList.add("d_row");
    secondRowGauge.classList.add("d_row");
    
    while (gaugeI         let gaugeItemContainer = document.createElement("div");
        let gaugeItem = document.createElement("div");
        let gaugeText = document.createElement("div");
        let event = mobile == true ? gaugeText : gaugeItem;

        event.setAttribute("id", "d_item_" + String(i) + "_" + String(gaugeI))
        gaugeItemContainer.classList.add("d_gauge_item");
        gaugeItem.classList.add("d_gauge_item_" + String(i));
        gaugeText.innerText = String(pos[gaugeI]);
        gaugeText.classList.add("d_gauge_item");
        gaugeText.classList.add("d_item_" + String(i));
        if (mobile == false) {
            event.addEventListener("mouseover", function( event ) {
                let questionContent = document.getElementById("d_question_" + String(i));
                if (questionContent.classList.contains("active")){
                    let allGaugesItems = document.getElementsByClassName("d_gauge_item_" + String(i));
                    let gaugeICompare = event.target.getAttribute("id").replace("d_item_" + String(i) + "_", "");
                    forEach(allGaugesItems, function(el, el_i){
                        let gaugeId = Number(el.getAttribute("id").replace("d_item_" + String(i) + "_", ""));
                        if (gaugeId                             el.style.backgroundColor = "#2A303C";
                    })
                }
            }, false);
            event.addEventListener("mouseout", function( event ) {
                let questionContent = document.getElementById("d_question_" + String(i));
                if (questionContent.classList.contains("active")){
                    let allGaugesItems = document.getElementsByClassName("d_gauge_item_" + String(i));
                    forEach(allGaugesItems, function(el, el_i){
                        el.style.backgroundColor = "";
                    })
                }
            }, false);
        }
        event.addEventListener("click", function( event ) {
            let choice;
            let questionContent = document.getElementById("d_question_" + String(i));
            let gaugeIdDisplay = event.target.getAttribute("id").replace("d_item_" + String(i) + "_", "d_answer_" + String(i) + "_");
            let allGaugesItems = document.getElementsByClassName("d_gauge_item_" + String(i));
            let allGaugesItemsLabels = document.getElementsByClassName("d_item_" + String(i));
            let res = Number(ordresdegrandeur[i]["tonnes_eq_co2"].replace(",", "."));
            let res_round = mobile == false ? Math.floor(2 * res)/2 : (res             if (mobile == false && Number.isInteger(res) == true) {
                res_round = res_round - .5
            }
            if (mobile == true){
 1 && res                     res_round = 1
 .5 && res                     res_round = .5
                else if (res                     res_round = 0
 3)
                    res_round = 3
            } 
          
            if (mobile == false){
", "").replace(",", ".").replace("t", ""));
            } else {
                choice = pos[Number(event.target.getAttribute("id").replace("d_item_"+ String(i)+"_", ""))].replace("- de 0,5 t", 0).replace("de 0,5 à 1 t", .5).replace("de 1 à 3 t", 1).replace("+ de 3 t", 3)
            }

            if (mobile == false)
                choices.push(choice != 3.6 ? choice - .25 : 3.75);
            else {
= 1 && choice                     choices.push(2);
= .5 && choice                     choices.push(.75);
                else if (choice                     choices.push(.25);
= 3)
                    choices.push(3.5);
            } 

            let hello = event.target.parentNode.parentNode.parentNode.children[1];
            let offsets = hello.getBoundingClientRect();
            let top = event.target.parentNode.parentNode.parentNode.children[event.target.parentNode.parentNode.parentNode.children.length-1].children[0].parentNode.getBoundingClientRect().bottom;
   
            if (mobile == true)
                event.target.parentNode.parentNode.parentNode.children[event.target.parentNode.parentNode.parentNode.children.length-1].children[0].style.paddingBottom = String((hello.getBoundingClientRect().bottom - hello.getBoundingClientRect().top)/2) + "px";

            questionContent.classList.remove("active");
            questionContent.getElementsByClassName("d_tap")[0].style.display = "none";
            questionContent.getElementsByClassName("d_answer")[0].style.display = "";

            let in_test = false;
            forEach(allGaugesItems, function(el, el_i){
                el.style.height = "16px";
                let pos_res;
                let next;

                if (mobile == false){
", "").replace(",", ".").replace("t", ""))
", "").replace(",", ".").replace("t", "")) : 15;
                    if (pos_res                         el.style.backgroundColor = "#2A303C";
                    }
= res_round + .5)
                        el.style.backgroundColor = "#B0DBB6";
 choice && choice                         el.style.backgroundColor = "#B0DBB6";
                    else if (res_round == 0 && pos_res == 0.5)
                        el.style.backgroundColor = "#B0DBB6 ";
                    
= res_round + .5 && pos_res                         let success = document.createElement("img");
                        success.src = "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/202210-quizco2/success.svg";
                        el.appendChild(success);
                        in_test = true;
                    }
                    else if (pos_res == choice){
                        let error = document.createElement("img");
                        error.src = "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/202210-quizco2/error.svg";
                        el.appendChild(error);
                    }
                } else if (mobile == true){
                    pos_res = pos[el_i].replace("- de 0,5 t", 0).replace("de 0,5 à 1 t", .5).replace("de 1 à 3 t", 1).replace("+ de 3 t", 3)
                    next = pos[el_i + 1] ? pos[el_i + 1].replace("- de 0,5 t", 0).replace("de 0,5 à 1 t", .5).replace("de 1 à 3 t", 1).replace("+ de 3 t", 3) : 15;
                    if (pos_res                         el.style.backgroundColor = "#2A303C";
                    }
= res_round){
                        el.style.backgroundColor = "#B0DBB6";
 choice && choice                         el.style.backgroundColor = "#B0DBB6";
                    }
                    
= res_round  && pos_res                         let success = document.createElement("img");
                        success.src = "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/202210-quizco2/success.svg";
                        el.appendChild(success);
                        in_test = true;
                    }
                    else if (pos_res == choice){
                        let error = document.createElement("img");
                        error.src = "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/202210-quizco2/error.svg";
                        el.appendChild(error);
                    }
                }  
            })
            if (mobile == true){
                forEach(allGaugesItemsLabels, function(el, el_i){
                        if (el_i == 0)
                            el.style.visibility = "hidden";
                        else {
                        el.innerText = el.innerText.replace("de 0,5 à 1 t", "0,5 t").replace("de 1 à 3 t", "1 t").replace("+ de 3 t", "3 t")
                        el.style.transform = "translateX(-50%) translateY(0%)";
                        }
                    }) 
            }
            event.target.parentNode.parentNode.style.pointerEvents = "none";
          
        }, {once : true});
        gaugeItemContainer.appendChild(gaugeItem)
        firstRowGauge.appendChild(gaugeItemContainer);
        secondRowGauge.appendChild(gaugeText);
        gaugeI += 1;
    }
    gauge.appendChild(firstRowGauge);
    gauge.appendChild(secondRowGauge);
    return gauge
}

function sortOrdresDeGrandeur(ordresdegrandeur){
    let cpy = [];

    for (i = 0; i         if (ordresdegrandeur[i]["A prendre pour \nune question ?"] == "TRUE"){
            cpy[i] = ordresdegrandeur[i];
        }
    }

    cpy = cpy.sort(function(a,b) {
            return Number(b["tonnes_eq_co2"].replace(",", ".")) - Number(a["tonnes_eq_co2"].replace(",", "."))
    });
    return cpy
}
function createAnswer(i){
    
    let answer = document.createElement("div");
    let answerContainer = document.createElement("div");
    let nextContainer = document.createElement("div");

    let h5 = document.createElement("h5");
    let h1 = document.createElement("h1");
    let p = document.createElement("p");
    let methodo = document.createElement("div");
    let methodo_h3 = document.createElement("h3");
    let methodo_p = document.createElement("p");
    let next = document.createElement("div");

    if (i != "final"){
= 2 ? "s" : "";
        let t_round = Number.isInteger(Number(ordresdegrandeur[i]["tonnes_eq_co2"].replace(",", ".")));
 0.1 ? String(Math.round(Number(ordresdegrandeur[i]["tonnes_eq_co2"].replace(",", "."))*10)/10).replace(".", ",") : ordresdegrandeur[i]["tonnes_eq_co2"]; 

2" : " tonne" + pluriel + " équivalent CO2");
        p.innerHTML = marcheDuMonde(ordresdegrandeur[i]["edito"]);
        console.log(marcheDuMonde(ordresdegrandeur[i]["methodo"]))
        // .replace(`href="'`, `href="`).replace(`'" target="'_blank'"`, `" target="_blank"`))
        methodo_p.innerHTML = marcheDuMonde(ordresdegrandeur[i]["methodo"]).replace(`href="'`, `href="`).replace(`'" target="'_blank'"`, `" target="_blank"`);
    } else {
    } 
    answer.classList.add("d_answer");
    answerContainer.classList.add("d_answer_container");
    h5.innerText = "Réponse";
    
    p.classList.add("d_para");
    methodo.classList.add("d_methodo");
    methodo_h3.innerText = "Méthodologie";
    next.innerText = "Suivant";
    next.classList.add("d_next");
    nextContainer.classList.add("d_next_container");
    nextContainer.addEventListener("click", function( event ) {
        if (nextContainer.parentNode.parentNode.parentNode.nextSibling)
            nextContainer.parentNode.parentNode.parentNode.nextSibling.style.opacity = 1;
        nextContainer.parentNode.parentNode.parentNode.style.opacity = 0;
        if (mobile == true)
            nextContainer.parentNode.parentNode.style.transform = "translateX(-600px) translateY(-50%)";
        else
            nextContainer.parentNode.parentNode.style.transform = window.innerWidth             
        if (nextContainer.parentNode.parentNode.parentNode.nextSibling){
            nextContainer.parentNode.parentNode.parentNode.nextSibling.style.display = "";
            nextContainer.parentNode.parentNode.parentNode.nextSibling.children[0].style.transform = "translateX(-50%) translateY(-50%)";
        }
        setTimeout(function() { nextContainer.parentNode.parentNode.parentNode.style.display = "none"; }, 1000);
        if (i == 9){
            document.getElementById("d_question_final").parentNode.style.opacity = 1;
            forEach(sort, function(el, i){
                if (el["A prendre pour \nune question ?"] == "TRUE"){
                let offsetWidth = document.getElementsByClassName("d_gauge_res")[i].offsetWidth;
                let div_jauge_filled = document.createElement("div");
                let div_jauge_choice = document.createElement("div");
                let div_jauge_choice_span = document.createElement("span");

                    if (i == 0){
                        div_jauge_choice_span.innerText = "Votre réponse";
                    }
                div_jauge_filled.classList.add("d_gauge_res_filled");
                div_jauge_choice.classList.add("d_gauge_res_choice");
                div_jauge_choice_span.classList.add("d_gauge_res_choice_span");

                let index = Number(sort[i]["Ordre question"]) - 1;
                let choice = choices[index];
                let res = (Number(sort[i]["tonnes_eq_co2"].replace(",", ".")) * offsetWidth) / 4;
                let success = Math.abs(choice - Number(sort[i]["tonnes_eq_co2"].replace(",", ".")));
                let success_res = false;
                if (mobile == true ){
                    if (success                         success_res = true;
 1)
                        success_res = true;
= 3)
                        success_res = true;
                }
                let choice_res = mobile == false && success                 div_jauge_filled.style.width = String(res) + "px";
                div_jauge_choice.style.left = String(choice_res - 1) + "px";

                div_jauge_choice_span.style.left = choice                 document.getElementsByClassName("d_question_final_left")[i].children[1].appendChild(div_jauge_filled);
                document.getElementsByClassName("d_question_final_left")[i].children[1].appendChild(div_jauge_choice);
                document.getElementsByClassName("d_question_final_left")[i].children[1].appendChild(div_jauge_choice_span);
                }

            })
        } 
    })
    nextContainer.appendChild(next)
    answerContainer.appendChild(h5);
    answerContainer.appendChild(h1);
    answerContainer.appendChild(p);
    methodo.appendChild(methodo_h3);
    methodo.appendChild(methodo_p);
    answerContainer.appendChild(methodo);
    answer.append(answerContainer)
    answer.appendChild(nextContainer);
    answer.style.display = "none";
    return answer
}
function items(){

    forEach(ordresdegrandeur, function(el, i){

        if (el["A prendre pour \nune question ?"] == "TRUE"){
            let item = document.createElement("div");
            let question = document.createElement("div");
            let h4 = document.createElement("h4");
            let h2 = document.createElement("h2");
            let tap = document.createElement("div");
            let tap_img = document.createElement("img");
            let tap_p = document.createElement("p");
            let gauge = createGauge(i);
            let answer = createAnswer(i);


            item.classList.add("d_item");
            // item.style.display = i == 0 ? "" : "none";
            item.style.display = "";
            item.style.zIndex = 10-i;
            if (i == 0)
                item.style.opacity = "1";
            else 
                question.style.transform = "translateX(500px) translateY(-50%)";

            item.style.backgroundImage = "url('" + el["url_img"] +  "')";
            item.style.backgroundSize = mobile == true ?  String(el["size_mobile"]).replace(",", ".") + "%" : String(el["size_desktop"]).replace(",", ".") + "%"
            question.classList.add("d_question");
            question.classList.add("active");
            question.setAttribute("id", "d_question_" + String(i));
            h4.innerText = ((i + 1)             h2.innerHTML = marcheDuMonde(el["item"]);
            tap.classList.add("d_tap");
            tap_img.src = "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/202210-quizco2/arrow.svg";
            if (isInApp == true){
                tap_img.style.marginTop = "1rem";
                tap_img.style.marginBottom = "1rem";
            } tap_p.innerText = mobile == true ? "Touchez la jauge pour répondre": "Cliquez sur une portion de la jauge pour répondre";

            tap.appendChild(tap_img);
            tap.appendChild(tap_p);
            question.appendChild(h4);
            question.appendChild(h2);
            question.appendChild(gauge);
            question.appendChild(tap)
            question.appendChild(answer)
            item.appendChild(question);
            dQuizContainer.appendChild(item);
        }
    })
    let item = document.createElement("div");
    let question = document.createElement("div");
    let h2 = document.createElement("h2");
    let div_left = document.createElement("div");
    let div = document.createElement("div");
    // let divBackground = document.createElement("div");

    question.classList.add("d_question");
    question.classList.add("active");
    question.setAttribute("id", "d_question_final");
    
    h2.innerText = "Tous les résultats";
    item.classList.add("d_item");
   
    item.style.backgroundImage = "url('" + "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/CO2/11-ascii-40.jpg" +  "')";
    item.style.backgroundSize = mobile == true ? "100%" : "33.34%";
    
    forEach(sort, function(el, i){
        if (el["A prendre pour \nune question ?"] == "TRUE"){
            let div_answer = document.createElement("div");
= 2 ? "s" : "";
            let div_h6 = document.createElement("h6");
            let div_jauge = document.createElement("div");
            let div_global_jauge = document.createElement("div");
            let right = document.createElement("div");
            let left = document.createElement("div");
            let h6_nb = document.createElement("h6");
            let span = document.createElement("span");
            
            h6_nb.innerText = el["tonnes_eq_co2"].replace(",00", "");
            span.innerText = "tonne" + pluriel;
            div_h6.innerHTML = marcheDuMonde(el["item"]);
            div_global_jauge.style.height = "30px";
            div_jauge.classList.add("d_gauge_res");
            left.classList.add("d_question_final_left")
            right.classList.add("d_question_final_right")
            left.appendChild(div_h6);
            div_global_jauge.appendChild(div_jauge)

            left.appendChild(div_global_jauge);
            right.appendChild(h6_nb);
            right.appendChild(span);
            div_answer.appendChild(left)
            div_answer.appendChild(right)
            div_answer.classList.add("d_question_final_row");
            div.appendChild(div_answer);
        }
    })
    div.classList.add("d_question_final_all");
    let test = document.createElement("div");
    let img = document.createElement("img")
    img.src = "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/202210-quizco2/arrow.svg";
    test.classList.add("d_test");
    test.appendChild(img)
    // divBackground.classList.add("d_question_final_background");
    question.appendChild(h2);
    question.appendChild(div);
    question.appendChild(test);
    // question.appendChild(divBackground)
    item.appendChild(question);
    dQuizContainer.appendChild(item);
    item.style.opacity = 0;
 
}

<article-nb="2022/12/25/19-9">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ « Nous ne pouvons pas venir efficacement en aide aux enfants, femmes et hommes en difficulté sans nos équipes féminines », ont-elles déclaré, suite à la décision des talibans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Afghanistan           En Afghanistan, plusieurs ONG suspendent leur activité à la suite de l’interdiction de travailler avec des femmes      « Nous ne pouvons pas venir efficacement en aide aux enfants, femmes et hommes en difficulté sans nos équipes féminines », ont-elles déclaré, suite à la décision des talibans.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h16, mis à jour à 14h53    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des Afghanes protestent à Kaboul contre la décision des talibans d’interdire les universités aux femmes, le jeudi 22 décembre 2022.  STRINGER / REUTERS                 Au lendemain de l’ordre donné par les autorités talibanes aux organisations non gouvernementales (ONG) nationales et internationales de ne plus faire travailler de femmes, trois ONG étrangères ont annoncé, dimanche 25 décembre, qu’elles suspendaient leurs activités en Afghanistan.            « Nous suspendons nos programmes, en exigeant que les hommes et les femmes puissent poursuivre de la même manière notre aide pour sauver des vies en Afghanistan », expliquent Save the Children, le Conseil norvégien pour les réfugiés et CARE International dans un communiqué commun.                 « Nous ne pouvons pas venir efficacement en aide aux enfants, femmes et hommes en difficulté en Afghanistan sans nos équipes féminines », poursuit le communiqué, qui souligne l’importance des femmes dans les rangs des associations humanitaires, sans qui elles n’auraient « pas pu venir en aide à des millions d’Afghans dans le besoin depuis août 2021 ». Les trois ONG fustigent par ailleurs une décision qui va, selon elles, « affecter des milliers d’emplois en pleine crise économique de grande ampleur ».                                                Un coup porté au travail humanitaire            Dimanche, de hauts responsables des Nations unies et des dizaines d’ONG opérant en Afghanistan se sont concertés sur la marche à suivre après que les talibans leur ont ordonné de cesser de travailler avec des femmes. Samedi soir, pendant que l’Occident se préparait à célébrer Noël, le ministère de l’économie afghan a ordonné à toutes les organisations non gouvernementales de cesser de travailler avec des femmes sous peine de suspendre leur licence d’exploitation. Il n’a pas été précisé si la directive concernait le personnel féminin étranger des ONG.            Dans la lettre émise aux ONG locales et internationales, le ministère explique avoir pris cette décision après avoir reçu des « plaintes sérieuses » selon lesquelles les femmes y travaillant ne respectaient pas le port du « hijab islamique ». En Afghanistan, les femmes sont contraintes de se couvrir le visage et entièrement le corps.                « Nous n’avons jamais été prévenus de problème concernant le code vestimentaire des femmes », a relaté dimanche une responsable d’association sous anonymat. « L’interdiction va avoir un impact sur tous les aspects du travail humanitaire, car les femmes employées ont des postes-clés dans les projets axés sur la population féminine vulnérable du pays », a déclaré dimanche à l’AFP un haut responsable d’une ONG étrangère.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afghanistan, le retour de l’ultra-rigorisme taliban                   Une aide humanitaire cruciale pour le pays            Des millions d’Afghans dépendent de l’aide humanitaire fournie par les donateurs internationaux par l’intermédiaire d’un vaste réseau d’ONG. Dans un communiqué, l’ONU a rappelé aux autorités afghanes qu’en excluant les femmes « systématiquement de tous les aspects de la vie publique et politique » elles font « reculer le pays en compromettant les efforts pour instaurer la paix et une stabilité significative ».            L’étau autour des femmes s’est resserré ces derniers mois. Les talibans, revenus au pouvoir en août 2021, leur ont interdit, il y a moins d’une semaine, de fréquenter les universités publiques et privées, pour les mêmes raisons de code vestimentaire non respecté. Ils les avaient déjà exclues des écoles secondaires. Elles sont en outre écartées de nombreux emplois publics, ne peuvent pas voyager sans être accompagnées d’un parent masculin et ont reçu l’ordre de se couvrir en dehors de la maison, idéalement avec une burqa. Elles ne sont pas non plus autorisées à entrer dans les parcs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les femmes n’ont désormais plus le droit d’aller à l’université en Afghanistan                   « Ce dernier recul flagrant des droits des filles et des femmes aura des conséquences considérables sur la fourniture de services de santé, de nutrition et d’éducation aux enfants », a tweeté dimanche le directeur régional de l’Unicef, George Laryea-Adjei. Des dizaines d’organisations travaillent dans les régions reculées de l’Afghanistan, et beaucoup de leurs employés sont des femmes. Plusieurs d’entre elles ont prévenu qu’une interdiction du personnel féminin entraverait leur travail. Selon les Nations unies et les agences d’aide, plus de la moitié des 38 millions d’habitants du pays ont besoin d’une assistance humanitaire pendant l’hiver rigoureux.            UNICEF strongly condemns the Taliban decree banning female humanitarian workers at NGOs in #Afghanistan from work.… https://t.co/Rpi3toWgep— G_LaryeaAdjei (@George Laryea-Adjei)                               Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Afghanistan : des vidéos prouvent que des talibans ont mené des exécutions sommaires dans la vallée du Panchir                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le fromage se met à table  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/25/en-afghanistan-plusieurs-ong-suspendent-leur-activite-a-la-suite-de-l-interdiction-de-travailler-avec-des-femmes_6155655_3210.html"},"headline":"En Afghanistan, plusieurs ONG suspendent leur activit\u00e9 \u00e0 la suite de l\u2019interdiction de travailler avec des femmes","dateCreated":"2022-12-25T14:16:14+01:00","datePublished":"2022-12-25T14:16:14+01:00","dateModified":"2022-12-25T14:53:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["Afghanistan","International","Asie-Pacifique"],"description":"\u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas venir efficacement en aide aux enfants, femmes et hommes en difficult\u00e9 sans nos \u00e9quipes f\u00e9minines\u00a0\u00bb, ont-elles d\u00e9clar\u00e9, suite \u00e0 la d\u00e9cision des talibans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/864b564_ggg-afg03-afghanistan-conflict-education-1222-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/25/19-10">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Donner, revendre, troquer ou, en dernier recours, recycler : autant d’options écoresponsables préférables aux poubelles ménagères.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Pixels        Déchets et recyclage           Que faire de nos vieux appareils électroniques inutilisés ?      Donner, revendre, troquer ou, en dernier recours, recycler : autant d’options écoresponsables préférables aux poubelles ménagères.          Par Nicolas Six         Publié aujourd’hui à 15h38    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le Nokia 3310, sorti en octobre 2000.  THOMAS KOHLER CC BY 2.0                 Vieilles télévisions, ordinateurs dépassés, chaînes hi-fi délaissées, téléphones démodés, consoles endormies… que faire des appareils électroniques et de leurs accessoires dont on ne se servira plus ? Plusieurs options s’offrent à vous, détaillées ci-dessous. Mais, avant de vous séparer de vos appareils, pensez à vérifier qu’ils ne contiennent plus de données personnelles. Si nécessaire, videz leur mémoire : on trouve sur Internet des tutoriels pour ordinateurs PC et Mac, smartphones Android et Apple.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi le numérique contribue de plus en plus au réchauffement climatique                   Revendre            Cette piste n’est valable que lorsque l’appareil conserve une valeur, et qu’il n’est pas cassé et irréparable. Le meilleur endroit pour se renseigner est le site de vente d’occasion Leboncoin.fr. Lancez-y une recherche : si elle fait émerger plusieurs appareils équivalents, vendus à un tarif relativement proche les uns des autres, alors votre objet a de bonnes chances de valoir encore quelque chose, et cela vous donnera une estimation de sa valeur. On n’est pas à l’abri des bonnes surprises : certaines consoles et walkmans des années 1980, par exemple, se négocient à plus de 50 euros. En revanche, si la recherche ne renvoie aucun résultat, la tâche sera plus difficile. La solution consistera alors à le mettre en vente en choisissant un prix réduit.                 Des intermédiaires commerciaux peuvent aussi racheter vos appareils électroniques pour les revendre ultérieurement. Ces services ont l’avantage d’être plus rapides et plus simples d’emploi, mais ils offrent généralement des prix très inférieurs à une vente directe. En outre, ils se concentrent sur une courte sélection d’appareils populaires et récents. C’est le cas des boutiques d’occasion comme Happy Cash, Cash Express, ou Easy Cash. Si l’on envoie une photo du produit à ce dernier marchand, il peut estimer sa valeur, tout comme Cash Converters, qui rachète, lui, un éventail de produits plus large.            Sur Internet, on peut aussi revendre des appareils à des spécialistes du reconditionnement, comme ReBuy ou Back Market, qui récupèrent les produits par colis postal. Ceux-ci proposent une estimation immédiate sur la base de critères comme la présence des accessoires et l’état de l’objet.                              Lire aussi   Les téléviseurs pèsent lourd dans l’empreinte environnementale du numérique en France                   Troquer            On peut aussi échanger son appareil contre un autre sur des sites comme France-troc.com ou Mytroc.com. Dans l’annonce, il faut préciser ce que l’on attend en retour : la mention « étudie toute proposition » offre la meilleure chance d’être contacté.                On peut choisir de réduire l’éventail des options en précisant, par exemple, « matériel informatique », mais il est déconseillé d’être trop technique, cela pourrait décourager des personnes. En échange de l’appareil que l’on souhaite troquer, on peut aussi réclamer un service plutôt qu’un objet en retour, comme « un coup de main pour remplacer son chauffe-eau ».            Donner            Dans ce cas, le plus simple consiste à regarder autour de soi : parmi les personnes qui n’ont pas beaucoup de moyens, qui pourrait tirer le meilleur profit de l’objet que vous souhaitez donner ?            On peut aussi offrir l’appareil à des inconnus en déposant une annonce sur un site de dons aux particuliers comme Toutdonner.com, Geev.com ou Donnons.org. On peut également choisir de confier l’objet à des réseaux employant des personnes en insertion, comme Emmaüs ou Envie, qui se chargent de revendre ces objets à des coûts très raisonnables.            Recycler…            C’est une moins bonne solution que d’offrir une seconde vie à votre appareil. Le processus de recyclage est coûteux, polluant et énergivore. Elle permet néanmoins, rappelle l’Agence de l’environnement et de la maîtrise de l’énergie (Ademe), d’éviter l’extraction de métaux dans des mines, activité encore pire pour l’environnement.         Le Monde   Offre spéciale étudiants et enseignants Accédez à tous nos contenus en illimité à partir de 8,49 euros par mois au lieu de 9,99 euros  S’abonner          Ne jetez pas vos objets dans les poubelles ordinaires, car ils sont alors rarement recyclés. Préférez les bacs de tri spécifiques réservés aux appareils électriques, que l’on trouve dans les milliers de points de collecte sur le territoire, localisables sur les sites d’Ecosystem et Ecologic, les organismes chargés de leur recyclage. Si vous souhaitez recycler un smartphone, vous pouvez obtenir gratuitement une étiquette postale prépayée sur le site Jedonnemontelephone.fr. Certaines marques (comme Apple) proposent leur propre canal de recyclage, parfois subventionné pour que la séparation des matériaux soit plus efficace.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pièces détachées des smartphones : trois ans après le vote de la loi antigaspillage, où en est-on ?                   … Ou ne pas recycler ?            Les déchets électroniques les plus petits, mesurant moins de quinze centimètres, comme les souris d’ordinateur, les lecteurs de MP3, ou certains écouteurs sont un cas à part. « Ils sont aujourd’hui mal recyclés : on peine à séparer leurs matériaux, qui finissent généralement à l’incinérateur pour déchets dangereux », selon Jean-Jacques Campillo, responsable optimisation opérationnelle chez Ecologic.            L’incinération est une solution beaucoup moins écologique que le recyclage classique des matériaux, d’après Raphaël Guastavi, directeur adjoint de l’économie circulaire à l’Ademe. Ces installations dégagent notamment des gaz polluants dont certains sont nocifs pour la santé et ne parviennent pas à tout brûler. On y récupère par ailleurs après incinération très peu de métaux réemployables.                             Lire aussi :  Les AirPods, un cadeau de Noël ni réparable ni recyclable                   D’année en année, le tri des matériaux progresse. Ecologic travaille par exemple à catégoriser les appareils électroniques de petite taille dotés d’une batterie inamovible afin d’identifier des solutions de tri qui permettront de mieux les revaloriser à l’avenir. Les consommateurs gagneraient-ils dès lors à stocker ces objets peu encombrants dans leurs placards, en attendant qu’ils puissent être recyclés plutôt qu’incinérés ? Pour M. Guastavi, « la question est intéressante, mais l’absence d’étude scientifique poussée sur ce thème rend la réponse difficile ». Les citoyens écoresponsables les plus déterminés peuvent effectivement choisir de stocker les déchets électroniques de petite taille (hormis les smartphones, qui se recyclent très bien), rappelle Moïra Tourneur, de l’association Zero Waste. A la condition toutefois d’être doués d’une excellente mémoire afin de ne pas oublier de réinjecter plus tard ces appareils dans le circuit de recyclage.                Pour les autres utilisateurs, la règle est la suivante : « Tous les déchets électriques au recyclage, rien dans les placards. Nos expériences passées nous ont prouvé qu’il valait mieux communiquer une règle simplifiée au grand public plutôt qu’une règle complexe qui soit mal appliquée », rappelle M. Campillo, d’Ecologic.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Produits électroniques : « La route du recyclage sera encore longue et coûteuse avant de pouvoir devenir rentable, juste et efficace »                        Nicolas Six           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                              Guides d’achat                          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix  Une sélection d’objets à offrir allant du piano numérique au jeu de société. Leur point commun ? Tous ont été plébiscités par les testeurs des guides d’achat du Monde.                                                  Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/12/25/que-faire-de-nos-vieux-appareils-electroniques-inutilises_6155661_4408996.html"},"headline":"Que faire de nos vieux appareils \u00e9lectroniques inutilis\u00e9s\u00a0?","dateCreated":"2022-12-25T15:38:12+01:00","datePublished":"2022-12-25T15:38:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","D\u00e9chets et recyclage"],"keywords":["D\u00e9chets et recyclage","Pixels","Plan\u00e8te"],"description":"Donner, revendre, troquer ou, en dernier recours, recycler\u00a0: autant d\u2019options \u00e9coresponsables pr\u00e9f\u00e9rables aux poubelles m\u00e9nag\u00e8res.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Six"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/07/13/81/0/1280/640/1342/671/60/0/f4f3971_470342221-5787483103-1275819901-o.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9chets et recyclage","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/dechets-recyclage/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/25/19-11">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ « De Dakar à Djibouti, radioscopie de la relation Afrique-France » (5). L’écrivaine ivoirienne appelle à des relations « équilibrées », débarrassées de la condescendance, du racisme et des préjugés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Côte d'Ivoire           Tanella Boni : « Les Français ne sont pas prêts à renouveler leur regard sur l’Afrique »      « De Dakar à Djibouti, radioscopie de la relation Afrique-France » (5). L’écrivaine ivoirienne appelle à des relations « équilibrées », débarrassées de la condescendance, du racisme et des préjugés.          Propos recueillis par Cyril Bensimon         Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 09h58    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’écrivaine ivoirienne Tanella Boni.  OUMEYA EL OUADIE/EDITIONS BRUNO DOUCEY                 Romancière, philosophe, poète, professeure émérite à l’université Félix-Houphouët-Boigny d’Abidjan… L’ivoirienne Tanella Boni est une observatrice prolixe de la réalité de ses concitoyens.                             Présentation de notre série  De Dakar à Djibouti, radioscopie de la relation Afrique-France                   A côté d’une production académique, elle se penche aussi sur des faits d’actualité, comme en témoigne son dernier roman, Sans parole ni poignée de main (Nimba Editions), qui revient sur le scandale des déchets toxiques qui a ébranlé la Côte d’Ivoire en 2006.            Quel est le premier contact avec la France dont vous vous souvenez ?            Tanella Boni Ce n’est pas le premier contact, car au collège au moins 90 % de mes professeurs étaient français, mais voici le premier souvenir qui me revient : je devais avoir une quinzaine d’années lorsque j’ai reçu un prix au lycée, qui m’a permis de faire mon premier voyage en France.                             Episode 1  Paap Seen : « L’ancien colonisateur continue de faire preuve d’arrogance à l’égard des Africains »                   C’était la première fois que je prenais l’avion et je suis arrivée à Paris avec un certain nombre d’Africains venant du Sénégal, de Madagascar, du Niger, du Bénin – qui était à l’époque le Dahomey. Nous avons été accueillis par des Français, mais aussi par des moniteurs africains avec qui je n’ai pas perdu le contact depuis. Je parle de cette expérience, faite pour que les uns et les autres se rencontrent, car je pense que cela manque aujourd’hui aux jeunes. En fait, c’est en France que je me suis ouverte au reste de l’Afrique.            Dans cette Côte d’Ivoire tout juste indépendante des années 1960, quel regard portiez-vous sur ces Français toujours très présents ?            Ils étaient partout, mais je dois dire que si j’ai connu la France in situ à 15 ans, elle était déjà dans les récits de mon père lors de ma petite enfance. Il avait fait la seconde guerre mondiale, avait vécu en France, s’y était fait des amitiés, était revenu avec quelques habitudes, comme le goût du vin, et a su nous inculquer le goût de ce pays en nous laissant libres d’y faire notre propre expérience.            La Côte d’Ivoire et la France entretiennent une relation particulière. Comment la décririez-vous aujourd’hui ?            Politiquement, on a l’impression que tout va bien. Emmanuel Macron, ses ministres viennent régulièrement. C’est un pays où les Français se sentent bien malgré les violences de 2002 [après le déclenchement de la rébellion, la France s’interposa entre les deux camps plutôt que de se ranger derrière le président Laurent Gbagbo], puis de novembre 2004 [de nombreux intérêts français furent vandalisés après la destruction de l’aviation ivoirienne par l’armée française suite au bombardement de l’enclave française de Bouaké].                             Episode 2  Emna Belhaj Yahia : « La France de la fraternité, de l’égalité, de la liberté m’appartient autant qu’à vous »                   Cependant, il me semble que les relations ne sont plus réellement ce qu’elles étaient, pour la bonne raison que la Côte d’Ivoire s’est tournée vers d’autres pays comme la Chine, les pays arabes, la Corée du Sud. La France n’est plus seule en Côte d’Ivoire.            A un moment où l’on parle beaucoup de contestation de la politique française en Afrique, pensez-vous que la Côte d’Ivoire a ouvert la voie à cette mise en cause ?            On se souvient de la formule apparue en 2003-2004 : « A chacun son Français. » Des Jeunes patriotes [du mouvement de Charles Blé Goudé] se livrent alors à des attaques contre le Centre culturel français et le lycée Mermoz à Abidjan. Même s’ils pouvaient être manipulés par le régime, ces jeunes expriment alors un ras-le-bol. Aujourd’hui, ils ne semblent plus dans le même état d’esprit, ou alors ils ne le manifestent pas ouvertement.             « La loi française sur les frais d’études a fait l’effet d’une douche froide en Afrique »            Une distance s’est installée. On sait que si on leur demande de choisir parmi des pays étrangers pour leurs études, la France ne viendra plus forcément en première place. Je pense que le fantasme s’est déplacé, vers l’Amérique et le Canada. Cela a été renforcé par la loi en France sur les frais d’études, qui a fait l’effet d’une douche froide en Afrique. Désormais, les jeunes Ivoiriens, même s’ils sont binationaux, ne sont pas sûrs qu’ils pourront trouver leur place en France. On peut d’ailleurs se demander si la France a encore besoin des Africains, car il y a ici toujours une suspicion qui pèse sur eux.            Depuis son accession au pouvoir, Emmanuel Macron dit essayer de renouveler les relations entre l’Afrique et la France. Notez-vous un changement ?            Le président Macron fait des efforts, par exemple sur la question des restitutions. Il y a un certain nombre de choses en marche, mais je me demande si les Français eux-mêmes l’entendent de la même oreille. Je crois qu’ils ne sont pas prêts à renouveler leur regard, et pas seulement ceux qui se situent politiquement aux extrêmes. Sont-ils prêts à changer d’état d’esprit ? Mettre un terme à la condescendance, au rejet de l’autre ? On dira toujours que le racisme n’existe pas, mais il est dans les actes, les mots, les attitudes.                             Episode 3  Joey le Soldat, rappeur burkinabé : « Rien n’empêchera la rupture avec la France, c’est le constat de la jeunesse »                   Cependant, le changement doit aussi venir des pays africains. Sommes-nous prêts à être responsables de nous-mêmes ? Le Mali, la Centrafrique, le Burkina Faso disent : « On ne veut plus des Français », mais se jettent en même temps dans la gueule d’un ours venu du grand froid. Si l’on ne veut plus des Français, c’est tout à fait louable, mais alors il faut se donner les moyens d’être pleinement libres. Au moment où nous nous sentons indésirables en France, nous peinons à être véritablement nous-mêmes.            Quels actes pourraient donner un souffle nouveau à cette relation ?            Il faut d’abord que les relations soient équilibrées et cela suppose de faire confiance aux Africains, de déconstruire les préjugés. Ce travail doit être mené de part et d’autre. Si la France apporte sa langue, sa culture et des valeurs, l’Afrique a aussi des valeurs et connaissances à apporter. Nos savoirs et nos savoir-faire doivent circuler.            Comment souhaiteriez-vous voir évoluer la relation franco-africaine en 2023 ?            Je parle souvent de l’éducation, qui passe évidemment par la langue. La langue française est en perte de vitesse en Afrique et peut-être faudrait-il se saisir de cette évolution pour développer ou même ressusciter certaines langues africaines. Cela participerait d’un rééquilibrage.                              Lire aussi   Alphabétisation en Afrique : la langue maternelle au secours des élèves du primaire                   Je suis favorable à ce que nous ne laissions pas mourir nos langues et que, dans le même temps, soit assuré l’enseignement d’un français de bonne qualité. Avoir une identité forte n’est pas synonyme de repli. Etre conscient de ses propres valeurs, c’est avoir une « tête bien faite » afin de pouvoir résister au regard suspicieux de l’autre.                           Sommaire de notre série « De Dakar à Djibouti, radioscopie de la relation Afrique-France »                        Présentation de notre série  De Dakar à Djibouti, radioscopie de la relation Afrique-France                                 Episode 1  Paap Seen : « L’ancien colonisateur continue de faire preuve d’arrogance à l’égard des Africains »                                 Episode 2  Emna Belhaj Yahia : « La France de la fraternité, de l’égalité, de la liberté m’appartient autant qu’à vous »                                 Episode 3  Joey le Soldat, rappeur burkinabé : « Rien n’empêchera la rupture avec la France, c’est le constat de la jeunesse »                                 Episode 4  Aminata Traoré : « Au Mali et ailleurs, cette colère contre la France est l’expression douloureuse d’un sentiment d’humiliation »                                 Episode 5  Tanella Boni : « Les Français ne sont pas prêts à renouveler leur regard sur l’Afrique »                                     Cyril Bensimon           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le fromage se met à table  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/25/tanella-boni-les-francais-ne-sont-pas-prets-a-renouveler-leur-regard-sur-l-afrique_6155639_3212.html"},"headline":"Tanella Boni\u00a0: \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais ne sont pas pr\u00eats \u00e0 renouveler leur regard sur l\u2019Afrique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-25T09:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-25T09:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-25T09:58:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"keywords":["Culture & Style d'Afrique","D\u00e9bats Afrique","Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire","International","Soci\u00e9t\u00e9","Culture"],"description":"\u00ab\u00a0De Dakar \u00e0 Djibouti, radioscopie de la relation Afrique-France\u00a0\u00bb (5). L\u2019\u00e9crivaine ivoirienne appelle \u00e0 des relations \u00ab\u00a0\u00e9quilibr\u00e9es\u00a0\u00bb, d\u00e9barrass\u00e9es de la condescendance, du racisme et des pr\u00e9jug\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/318/0/1002/501/1342/671/60/0/11beecb_1671727713272-tanellabonia-oumeya-elouadie-ed-brunodoucey.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"C\u00f4te d'Ivoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cote-d-ivoire/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/25/19-12">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ L’universitaire, essayiste, critique, collectionneur et pataphysicien, fils de quincaillers, transformait le bric-à-brac en art de vivre, et la vie en tourbillon. Il est mort le 19 décembre à Paris, à 88 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Disparitions       Livres           La mort de Gilbert Lascault, philosophe de l’art, écrivain et voix de France Culture      L’universitaire, essayiste, critique, collectionneur et pataphysicien, fils de quincaillers, transformait le bric-à-brac en art de vivre, et la vie en tourbillon. Il est mort le 19 décembre à Paris, à 88 ans.          Par Florent Georgesco         Publié aujourd’hui à 16h52    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/12/25/19-13">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Cette année encore, vous ne devriez pas échapper aux débats avec vos proches autour de la table… Voici quelques arguments pour et contre sur des sujets incontournables de 2022.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                       Sigrid Olsson / PhotoAlto                         Les Décodeurs        Débats         Dix-sept sujets de dispute pour animer votre réveillon : France-Argentine, la corrida, le 49.3… 🎄   Par Romain Geoffroy, Gary Dagorn, Mathilde Damgé et Dorian Jullien   Publié hier à 05h00, mis à jour à 13h02              Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      SélectionCette année encore, vous ne devriez pas échapper aux débats avec vos proches autour de la table… Voici quelques arguments pour et contre sur des sujets incontournables de 2022.              Pour les retrouvailles en famille ou entre amis, Les Décodeurs du Monde vous ont concocté une édition 2022 du « Vociférator » : un melting-pot de dix-sept controverses apparues cette année. Vous trouverez ci-dessous les arguments des tenants du pour et du contre, avec une pincée de simplisme et une bonne rasade de mauvaise foi. De quoi mettre tout le monde en désaccord autour de la table !                    

/* ----- Conteneurs principaux ----- */

#d_vociferator_edition {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    text-transform: uppercase;
    padding: 2px 4px;
    display: inline-block;
    transform: rotate(-7deg);
    margin: 20px 0 0 10px;
    background-color: #34A65F;
    color: #fff;
    outline: 1px solid #34A65F;
    outline-offset: 3px;
    font-weight: 500;
    letter-spacing: .1px;
}

#d_vociferator {
    padding: 5px 0;
    margin:0 0 50px 0;
    width: 100%;
    color: #16212c;
}

/* ----- Titre et sous-titre ----- */

#d_vociferator #d_header {
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    vertical-align: middle;
}

#d_vociferator #d_gauche {
    width: 80%;
    vertical-align: middle;
}

#d_vociferator #d_titre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.8rem;
    font-weight: bold;
    padding: 10px 10px;
    background: repeating-linear-gradient(
        45deg,
        #34A65F,
        #34A65F 40px,
        #CC231E 40px,
        #CC231E 80px
    );
    background-clip: text;
    color: transparent;
    -webkit-background-clip: text;
    animation: 10s linear 0s infinite candy;
}

#d_vociferator #d_soustitre {
    margin: 1rem 0;
    padding: 0 10px;
    font-size: 1.5rem;
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
    color: #717B8E;
    letter-spacing: 0;
    text-align: left;
    line-height: 2.3rem;
}

/* ----- Boule Noël animée ----- */

#d_vociferator #d_christmas {
    position: relative;
    width: 20%;
    height: 20%;
    background-color: #154d5d;
    border-radius: 100%;
    vertical-align: middle;
}

#d_vociferator #d_christmas:before {
    content: "";
    position: absolute;
    top: 0;
    left: 0;
    width: 100%;
    height: 100%;
    border-radius: 50%;
    transform: rotate(-15deg);
    background-image: radial-gradient(circle at 30% 30%, #fff 1.5%, transparent 2.5%), radial-gradient(circle at 80% 70%, #fff 1.5%, transparent 2.5%), radial-gradient(circle at 30% 50%, #fff 1%, transparent 2%), radial-gradient(circle at 70% 85%, #fff 1%, transparent 2%);
    background-size: 100% 100%, 100% 100%, 50% 100%, 50% 50%;
    background-position: 0 0, 0 0, 0 0, 0 0;
    animation: neige 6s linear infinite forwards;
}

#d_vociferator .boule.b1, #d_vociferator .boule.b7 {
    animation: rouge 2s step-end;
    animation-iteration-count: infinite;
}

#d_vociferator .boule.b2, #d_vociferator .boule.b4 {
    animation: jaune 2s step-start;
    animation-iteration-count: infinite;
}

#d_vociferator .boule.b3, #d_vociferator .boule.b6 {
    animation: bleu 2s step-start;
    animation-iteration-count: infinite;
}

#d_vociferator .boule.b5 {
    animation: violet 2s step-end;
    animation-iteration-count: infinite;
}

/* ----- Bouton sujet ----- */

#d_vociferator #d_bouton {
    display: inline-block;
    position: relative;
    border: none;
    line-height: 100%;
    border: 1px solid transparent;
    border-radius: 3px;
    color: #fff;
    font-size: 1.6rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    line-height: 1.25;
    display: block;
    p max-width: 300px;
    padding: 10px 24px 12px 24px;
    text-align: center;
    font-weight: 700;
    text-decoration: none;
    cursor: pointer;
    margin: 3rem auto;
    background-color: #CC231E;
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
    box-sizing: border-box;
    transition: all ease .5s;
}

#d_vociferator #d_bouton:active {
    background-color: #fdc828;
    transition: all ease .3s;
}

#d_vociferator #d_bouton span {
    display: block;
    padding: 5px 15px;
}

#d_vociferator #d_bouton::before,
#d_vociferator #d_bouton::after {
    content: "";
    width: 0;
    height: 3px;
    position: absolute;
    transition: all 0.2s linear;
    background: #fdc828;
}

#d_vociferator #d_bouton span::before,
#d_vociferator #d_bouton span::after {
    content: "";
    width: 3px;
    height: 0;
    position: absolute;
    transition: all 0.2s linear;
    background: #fdc828;
}

#d_vociferator #d_bouton:hover::before,
#d_vociferator #d_bouton:hover::after {
    width: 100%;
}

#d_vociferator #d_bouton:hover span::before,
#d_vociferator #d_bouton:hover span::after {
    height: 100%;
}

#d_vociferator #d_bouton::after {
    right: 0;
    bottom: 0;
    transition-duration: 0.4s;
}

#d_vociferator #d_bouton span::after {
    right: 0;
    bottom: 0;
    transition-duration: 0.4s;
}

#d_vociferator #d_bouton::before {
    left: 0;
    top: 0;
    transition-duration: 0.4s;
}

#d_vociferator #d_bouton span::before {
    left: 0;
    top: 0;
    transition-duration: 0.4s;
}

/* ----- Cadre des résultats ----- */

#d_vociferator #d_resultat {
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
}

#d_vociferator #d_resultat #d_sujet {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 1rem 0;
    text-align: center;
    font-size: 2rem;
    line-height: 2.6rem;
    font-weight: bold;
    padding: 40px 20px;
}

#d_vociferator #d_resultat #d_sujet .d_mot {
    display: inline-block;
    vertical-align: bottom;
}

#d_vociferator #d_resultat #d_sujet .d_lettre {
    display: inline-block;
    transform-origin: 0 0;
    vertical-align: bottom;
}

#d_vociferator #d_sujet .d_mot:first-child .d_lettre:first-child,
#d_vociferator #d_sujet .d_mot:last-child .d_lettre:last-child {
    font-size: 3rem;
    line-height: 1;
    color: #777;
    font-weight: 400;
    vertical-align: bottom;
}

#d_vociferator #d_resultat .d_argument {
    margin: 20px 0;
    color: inherit;
}

#d_vociferator #d_resultat .d_argument_titre {
    text-align: center;
    margin: 20px 0;
    overflow: hidden;
    text-align: center;
    color: #000;
}

#d_vociferator #d_resultat .d_argument_titre:before, #d_vociferator #d_resultat .d_argument_titre:after {
    content: "";
    display: inline-block;
    width: 50%;
    margin: 0 .5em 0 -55%;
    vertical-align: middle;
    border-bottom: 2px dotted;
}

#d_vociferator #d_resultat .d_argument_titre:after {
    margin: 0 -55% 0 .5em;
}

#d_vociferator #d_resultat .d_argument_titre span{
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    letter-spacing: .3px;
    display: inline-block;
    padding: 5px 5px 4px 9px;
    color: #fff;
    border-radius: 4px;
    opacity: .9;
    vertical-align: middle;
}

#d_vociferator #d_resultat .d_argument_titre[data-argument="pour"] span {
    background-color: #34A65F;
}

#d_vociferator #d_resultat .d_argument_titre[data-argument="contre"] span {
    background-color: #F5624D;
}

#d_vociferator #d_resultat .d_argument_titre[data-argument="pour"]:before, #d_vociferator #d_resultat .d_argument_titre[data-argument="pour"]:after {
    border-color: #CCC;
    opacity: 1;
}

#d_vociferator #d_resultat .d_argument_titre[data-argument="contre"]:before, #d_vociferator #d_resultat .d_argument_titre[data-argument="contre"]:after {
    border-color: #CCC;
    opacity: 1;
}

#d_vociferator #d_resultat #d_la1 {
    animation: la1 2s linear infinite;
}

#d_vociferator #d_resultat #d_la2 {
    animation: la2 2s linear infinite;
}

/* ----- Animations (boules, textes, neige, lire aussi) ----- */

@keyframes rouge {
    0% {
        fill: white;
    }
    50% {
        fill: #b33;
    }
    100% {
        fill: white;
    }
}

@keyframes jaune {
    0% {
        fill: white;
    }
    50% {
        fill: #E3D505;
    }
    100% {
        fill: white;
    }
}

@keyframes bleu {
    0% {
        fill: white;
    }
    50% {
        fill: #3AC1FF;
    }
    100% {
        fill: white;
    }
}

@keyframes violet {
    0% {
        fill: white;
    }
    50% {
        fill: #F817FF;
    }
    100% {
        fill: white;
    }
}

@keyframes candy {
  from {
    background-position: 0px;
  }
  to {
    background-position: 1000px;
  }
}

@keyframes neige {
  100% {
    background-position: 0px 200px, 0 200px, 0px 200px, 0px 200px;
  }
}

@keyframes la1 {
  from {
    color: #0F8A5F;
  }
  to {
    color: #CC231E;
  }
}

@keyframes la2 {
  from {
    color: #CC231E;
  }
  to {
    color: #0F8A5F;
  }
}

/* ----- Mode sombre ----- */

[data-color-mode="dark"] #d_vociferator #d_soustitre {
    color: #bbb
}

[data-color-mode="dark"] #d_vociferator #d_resultat #d_sujet {
    color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] #d_vociferator #d_resultat .d_argument {
    color: #ddd;
}

[data-color-mode="dark"] #d_vociferator #d_resultat .d_argument_titre[data-argument="pour"]:before, [data-color-mode="dark"] #d_vociferator #d_resultat .d_argument_titre[data-argument="pour"]:after {
    border-color: #555;
    opacity: 1;
}

[data-color-mode="dark"] #d_vociferator #d_resultat .d_argument_titre[data-argument="contre"]:before, [data-color-mode="dark"] #d_vociferator #d_resultat .d_argument_titre[data-argument="contre"]:after {
    border-color: #555;
    opacity: 1;
}

/* ----- Styles mobiles ----- */

@media screen and (max-width: 500px) {

    #d_vociferator {
        width: 96%;
        margin: 0 auto 50px;
    }

    #d_vociferator_edition {
        margin: 1.5rem 0 0 10px;
    }

    #d_vociferator #d_gauche {
        width: 100%;
    }

    #d_vociferator #d_christmas {
        width: 50%;
        margin: 20px auto 0;
    }

    #d_vociferator #d_resultat #d_sujet {
        font-size: 1.7rem;
        padding: 30px 15px;
    }
}

@media screen and (min-width: 501px) and (max-width: 700px) {
    
    #d_vociferator #d_gauche {
        width: 66%;
    }

    #d_vociferator #d_christmas {
        width: 33%;
    }

    #d_vociferator_edition {
        margin: 1.5rem 0 0 10px;
    }
}

Edition 2022



Choisissez un sujet de discussion avec le « Vociférator »
Cliquez sur le bouton pour générer au hasard une discussion parmi les thématiques qui ont suscité une polémique en 2022. Bon appétit !





                            c0-4.032-1.488-7.704-3.936-10.512L320,160h16c0.056,0,0.12,0,0.16,0c8.84,0,16-7.168,16-16c0-3.856-1.368-7.408-3.648-10.168
            L269.568,7.512C266.64,2.84,261.512,0,256,0s-10.64,2.84-13.568,7.512l-80,128c-3.08,4.936-3.24,11.16-0.424,16.24
            S170.176,160,176,160h16l-77.312,111.128c-3.272,4.904-3.576,11.216-0.8,16.424c2.792,5.2,8.216,8.448,14.112,8.448h8L74.624,400
            c-3.224,4.912-3.504,11.2-0.704,16.376C76.712,421.544,82.12,424,88,424h336c5.88,0,11.288-2.456,14.08-7.624

                            S341.824,160,336,160h-16l77.312,111.128c3.272,4.904,3.576,11.216,0.8,16.424C395.32,292.752,389.896,296,384,296h-8l61.376,104

                            S170.176,160,176,160h16l-77.312,111.128c-3.272,4.904-3.576,11.216-0.8,16.424c2.792,5.2,8.216,8.448,14.112,8.448h8L74.624,400



























⚡ Un autre sujet de dispute ⚡


        
POUR 👍

       
CONTRE 👎

        


Lire 
aussi






require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/js/anime.min.js", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/EaxgmLlDMILDr4sFu1le6R4u7uUeeQ_1489"], function($) {

    var ordre = [],
        index = 0;

    for(i = 0; i         ordre.push(i);

    ordre = hasard(ordre);

    sujet();
    document.getElementById("d_bouton").addEventListener('click', sujet);

    /* ----- Formattage par défaut du texte ----- */
    function nettoyer(texte) {
        
        return texte.replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \?/g, " !").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
    };

    /* ----- Insère des espaces insécables près des guillemets ----- */
    function nettoyer_esp(texte) {
        
        var temp = texte;
        for (var i = 0; i  ', " ")

        return temp;
    };

    /* ----- Réorganise au hasard l'ordre des sujets ----- */
    function hasard(array) {
        
        let currentIndex = array.length,
            randomIndex;

        while (currentIndex != 0) {

            randomIndex = Math.floor(Math.random() * currentIndex);
            currentIndex--;

            [array[currentIndex], array[randomIndex]] = [
              array[randomIndex], array[currentIndex]];
        }

        return array;
    }

    /* ----- Réinitialise l'ordre et l'index ----- */
    function init() {

        index = 0;
        ordre = hasard(ordre);
    }

    /* ----- Lance un nouveau sujet ----- */
    function sujet() {

        if(index == discussions.length - 1)
            init();
        
        var e = discussions[ordre[index]]

        /* -- On remplit le sujet et ses réponses -- */
        document.querySelector("#d_sujet").innerHTML = ""

        document.getElementById("d_sujet").innerHTML = nettoyer("« " + e.sujet + " »")
        document.querySelector(".d_argument[data-argument='pour']").innerHTML = nettoyer(e.pour)
        document.querySelector(".d_argument[data-argument='contre']").innerHTML = nettoyer(e.contre)
        
        /* -- Si lire aussi, on remplit -- */
        if(e.lien != null && e.titrelien != null) {
            $("#d_vociferator #d_lien .catcher__desc a").attr("href", e.lien)
            $("#d_vociferator #d_lien .catcher__desc a").html(nettoyer(e.titrelien))
            $("#d_lien").show();
        }

        /* -- Si pas de lire aussi, on masque -- */
        if(e.lien == null || e.lien == "") {
            console.log("PAS DE LIEN")
            $("#d_lien").hide();
        }

        /* -- On anime le texte lettre par lettre -- */
        var textWrapper = $('#d_sujet').html().split(" ");
        for (var i = 0; i 
";
$&");
 "

            textWrapper[i] = nettoyer_esp(res);
        }

        $("#d_sujet").html(textWrapper)

        anime.timeline({ loop: false })
            .add({
                targets: '#d_sujet .d_lettre',
                rotateY: [-90, 0],
                duration: 1000,
 20 * i
            });

        index++;

    }
});

<article-nb="2022/12/25/19-14">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ La crise sanitaire a accentué la baisse du nombre de personnes qui donnent de leur temps aux structures caritatives, culturelles et sportives, et leur rajeunissement. Face à cette désaffection, les dirigeants associatifs cherchent des solutions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                           Société            Les associations à la reconquête des bénévoles      La crise sanitaire a accentué la baisse du nombre de personnes qui donnent de leur temps aux structures caritatives, culturelles et sportives, et leur rajeunissement. Face à cette désaffection, les dirigeants associatifs cherchent des solutions.          Par Claire Ané         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 6 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Distribution d’aide alimentaire de l’association Les Gratuits, à Bordeaux, le 13 décembre 2022.  PHILIPPE LOPEZ / AFP               Qui a dit que le bénévolat était en crise ? Adrien Richard, 32 ans, s’est lancé, fin 2020, sur la plate-forme Jeveuxaider.gouv.fr. « J’y pensais depuis longtemps, mais j’avais la vision d’associations pas très organisées, avec des bénévoles qui doivent se débrouiller et se sacrifier », raconte-t-il. En ces temps de crise sanitaire, où l’on parlait beaucoup des personnes âgées isolées, il a choisi la Fondation Claude Pompidou, et rend régulièrement visite à une vieille dame atteinte de la maladie d’Alzheimer. Katia Pereira Dos Santos, 45 ans, déjà bénévole d’une association pour le maintien de l’agriculture paysanne, s’investit en parallèle, depuis juin, dans la création d’un « café associatif et tiers lieu » appelé La Fabrique, à Issy-les-Moulineaux (Hauts-de-Seine).          Ils font partie des bénévoles, souvent étudiants ou actifs, qui ont rejoint en nombre des associations depuis le début de la crise sanitaire liée au Covid-19. Des arrivées qui n’ont pas suffi à compenser les départs de personnes plus âgées et fortement impliquées. Le nombre de bénévoles œuvrant au sein d’une association en France a ainsi diminué de 15 % en deux ans : il est passé de 13 millions à 11 millions, soit un cinquième de la population adulte, selon un sondage IFOP-France Bénévolat réalisé en janvier. Le bénévolat « direct », en dehors de toute structure, a quant à lui progressé.          La baisse a été particulièrement marquée dans les associations culturelles. « Le secteur a été fermé longtemps. Certains bénévoles ont été écœurés d’entendre que la culture n’était pas indispensable, sans compter les “stop and go” qui ont complexifié la gestion et grevé les finances », analyse la présidente de la Coordination des fédérations et associations de culture et de communication, Marie-Claire Martel. La sécurité civile est elle aussi à la peine : « Durant le Covid, on a dû sursolliciter les bénévoles et on n’a pas pu assurer la formation de nouvelles recrues, qui prend du temps. Ce secteur demande une plus grande disponibilité que d’autres », explique le président de l’Ordre de Malte France, Cédric Chalret du Rieu.          « Nécessité d’écouter les bénévoles »          A l’inverse, certaines thématiques mobilisent de plus en plus. Président du réseau d’associations étudiantes Animafac, Christophe Gaydier constate « de nombreuses créations dans la protection de l’environnement, dans la lutte contre les discriminations et contre la précarité étudiante ». Les associations d’aide aux exclus, où œuvrent une grande partie des bénévoles, ont, pour leur part, limité les pertes, voire augmenté leurs effectifs.        Il vous reste 74.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/25/les-associations-a-la-reconquete-des-benevoles_6155648_3224.html"},"headline":"Les associations \u00e0 la reconqu\u00eate des b\u00e9n\u00e9voles","dateCreated":"2022-12-25T12:00:20+01:00","datePublished":"2022-12-25T12:00:20+01:00","dateModified":"2022-12-25T12:00:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"La crise sanitaire a accentu\u00e9 la baisse du nombre de personnes qui donnent de leur temps aux structures caritatives, culturelles et sportives, et leur rajeunissement. Face \u00e0 cette d\u00e9saffection, les dirigeants associatifs cherchent des solutions.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire An\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/70800fa_1671726302402-474906.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/25/19-15">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La Russie a intégré à sa campagne de Syrie, dès 2015, les drones iraniens qui sont aujourd’hui aussi dévastateurs en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         International       Proche-Orient         La guerre des drones, de la Syrie à l’Ukraine   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        La Russie a intégré à sa campagne de Syrie, dès 2015, les drones iraniens qui sont aujourd’hui aussi dévastateurs en Ukraine.   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 09h19    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Il n’y a désormais plus de doute sur l’importance du « laboratoire syrien » dans l’offensive généralisée de la Russie contre l’Ukraine. C’est en Syrie que le Kremlin a testé, puis banalisé des techniques de terreur ciblant la population civile pour mieux affaiblir l’opposition armée : destruction systématique de ponts, d’écoles et d’hôpitaux ; simulacres de « corridors humanitaires » pour mieux piéger les civils croyant échapper à l’enfer ; rouleau compresseur de l’envahisseur visant à ne laisser à la population que l’alternative entre la soumission et l’exode, le tout sur fond de paralysie de l’ONU par le veto russe.          En outre, le général Sergueï Sourovikine, que Vladimir Poutine a nommé à la tête de « l’opération militaire spéciale », en octobre dernier, a longtemps dirigé les troupes russes en Syrie. Et c’est dès sa prise de fonction que l’intégration des drones iraniens aux vagues de bombardements russes s’est avérée dévastatrice pour les infrastructures énergétiques, avec pour objectif affiché de briser par l’hiver glacial la résistance ukrainienne.          Les drones « martyrs » de l’Iran          Le régime Assad s’est très tôt doté de drones iraniens d’observation, de type Mohajer-4 ou Ababil-3, d’une autonomie d’une centaine de kilomètres. Ils sont produits par l’Iranian Aircraft Manufacturing Industries, une société désignée par son acronyme persan de HESA. Ces armements portent des noms à forte résonance islamique, Mohajer signifiant « émigré », en référence aux Mecquois convertis à l’Islam qui ont, en 622, accompagné le prophète Mohammed dans son hégire vers Médine. Quant aux Ababil, ils désignent dans le Coran les oiseaux qui auraient protégé, vers 570, La Mecque contre les envahisseurs venus du Yémen.          Les revers du régime Assad face à l’insurrection révolutionnaire ont contraint l’Iran, à partir de 2012-13, à s’engager de plus en plus en Syrie, soit directement par le biais des gardiens de la révolution, soit indirectement par le truchement du Hezbollah libanais, puis des milices pro-iraniennes venues d’Irak. Cet engagement iranien s’est accompagné d’une montée en puissance des drones employés, avec cette fois entrée en jeu de drones de combat de type Shahed (« Martyr ») 123, puis 129.          La campagne de Syrie que déclenche le Kremlin, en septembre 2015, pour sauver le régime Assad menacé d’effondrement, entraîne une collaboration opérationnelle d’une intensité sans précédent entre les forces russes et iraniennes. C’est tout particulièrement vrai à la base aérienne de Tiyas, dite T-4, proche de Palmyre, où cohabitent les contingents des deux pays. C’est sur cette base que les ingénieurs iraniens assemblent et opèrent les Shahed-129, testant et perfectionnant leurs capacités de combat, par embarquement d’un missile antichar.        Il vous reste 49.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/25/la-guerre-des-drones-de-la-syrie-a-l-ukraine_6155634_3210.html"},"headline":"La guerre des drones, de la Syrie \u00e0 l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-12-25T07:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-25T07:00:10+01:00","dateModified":"2022-12-25T09:19:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Proche-Orient"],"keywords":["Ukraine","International","Proche-Orient","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"La Russie a int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 sa campagne de Syrie, d\u00e8s 2015, les drones iraniens qui sont aujourd\u2019hui aussi d\u00e9vastateurs en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/78802c9_66ffb0f0d38a432f8a08382ed15fd6d0-1-9b17263be430456d84945275d220ea78.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/25/19-16">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Destination n° 2 du palmarès voyage « Le Monde » 2023. Contrefort des Cévennes le plus proche de la Méditerranée, ce massif offre le spectacle grandiose de falaises, d’aiguilles, de maquis et de vasques d’eau vive. Un paradis minéral et rugueux, dont il faut découvrir les secrets en marchant.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              JEAN-CHRISTOPHE MILHET / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »                        Le Goût du Monde       Palmarès des 20 destinations         Le Caroux, ensorcelante montagne de lumière   Par Bénédicte Boucays (Olargues (Hérault))   Publié le 09 décembre 2022 à 11h00, mis à jour le 09 décembre 2022 à 16h05     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageDestination n° 2 du palmarès voyage « Le Monde » 2023. Contrefort des Cévennes le plus proche de la Méditerranée, ce massif offre le spectacle grandiose de falaises, d’aiguilles, de maquis et de vasques d’eau vive. Un paradis minéral et rugueux, dont il faut découvrir les secrets en marchant.                                   






<article-nb="2022/12/25/19-17">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Chroniqueuse au « Financial Times », la New-Yorkaise d’origine égyptienne s’est spécialisée dans la création d’étonnantes œuvres culinaires qui agrémentent boutiques, défilés et musées. Avec sa sœur Nadia, l’artiste vient de lancer une collection fantasque d’objets pour la table.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Le Goût du Monde       Arts de la table           Laila Gohar, l’art de jouer avec la nourriture      Chroniqueuse au « Financial Times », la New-Yorkaise d’origine égyptienne s’est spécialisée dans la création d’étonnantes œuvres culinaires qui agrémentent boutiques, défilés et musées. Avec sa sœur Nadia, l’artiste vient de lancer une collection fantasque d’objets pour la table.          Par Litza Georgopoulos         Publié hier à 08h00, mis à jour à 08h42    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                L’artiste Laila Gohar à New York, en 2022.  DAVID BRANDON GEETING               « Aussi loin que je me souvienne, j’ai toujours été obsédée par la création de moments de magie autour d’une table », écrivait Laila Gohar en préambule de sa première chronique pour la rubrique « How To Host It » (« comment recevoir »), publiée en février dans le magazine du Financial Times, auquel elle collabore chaque mois. Parmi les clichés qui illustrent l’article, des photos d’elle enfant, ici posant bouche pleine lors d’un repas de famille, là mordant dans un beignet au sucre.          D’autres clichés récents, pris dans son appartement new-yorkais, la montrent dans une robe blanche à plis et à volants autour du repas idéal de « la célébration de la nuit la plus froide de l’hiver » : chicken soup et champagne. L’humble soupe est servie avec tous les honneurs, dans une drôle de soupière cygne en faïence, accommodée de salsa verde et d’un aïoli présenté dans une saucière vintage (cygne également) en métal argenté, modèle Gallia, signée Christofle, datant des années 1930.          Pour la trentenaire d’origine égyptienne – elle a vécu au Caire avant de suivre des études d’art et de médias, puis de faire des incursions dans les cuisines de restaurants à Miami et New York –, ces chroniques sont « comme des cérémonies imaginaires ». « Je ne célèbre pas beaucoup de fêtes traditionnelles, et je trouve plus excitant d’en inventer autour de la nature plutôt qu’autour de la religion », explique-t-elle.          Repenser l’alimentation          Une « fève party » pour saluer le mois de juin, une ode à l’anchois, un festin en l’honneur du mimosa… Ces moments de partage savoureux, abondamment relayés sur son compte Instagram et racontés à travers le prisme de l’intime, sembleraient futiles si Laila Gohar, grande connaisseuse du marché fermier d’Union Square, à New York, et intraitable sur la qualité des produits, n’y montrait sérieusement comment conserver l’intégrité des ingrédients et respecter le cycle des saisons, en plus de réenchanter la table par des détails singuliers.          « Laila livre beaucoup d’elle-même et de sa façon de vivre dans ces chroniques pour le Financial Times, confie son amie Victoire de Taillac, directrice de la communication et de l’image de l’Officine universelle Buly. Elle se montrait aussi spontanée et généreuse pendant la crise sanitaire, lors de grands repas organisés sur le trottoir en bas de chez elle. Lorsque nous nous sommes rencontrées, elle était journaliste. Dès qu’elle a commencé à imaginer des installations culinaires dans des galeries d’art, elle a acquis une dimension artistique radicale et une vision extraordinairement claire. »        Il vous reste 61.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2022/12/24/laila-gohar-l-art-de-jouer-avec-la-nourriture_6155590_4497319.html"},"headline":"Laila Gohar, l\u2019art de jouer avec la nourriture","dateCreated":"2022-12-24T08:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-24T08:00:10+01:00","dateModified":"2022-12-25T08:42:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Go\u00fbt du Monde","Arts de la table"],"keywords":["Le Go\u00fbt du Monde","Design & d\u00e9co","Arts de la table","Les objets de la maison","Le fil Good","Designers & artisans"],"description":"Chroniqueuse au \u00ab\u00a0Financial Times\u00a0\u00bb, la New-Yorkaise d\u2019origine \u00e9gyptienne s\u2019est sp\u00e9cialis\u00e9e dans la cr\u00e9ation d\u2019\u00e9tonnantes \u0153uvres culinaires qui agr\u00e9mentent boutiques, d\u00e9fil\u00e9s et mus\u00e9es. Avec sa s\u0153ur Nadia, l\u2019artiste vient de lancer une collection fantasque d\u2019objets pour la table.","author":[{"@type":"Person","name":"Litza Georgopoulos"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/154/0/1125/562/1342/671/60/0/82e08b8_248885-3301486.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Go\u00fbt du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts de la table","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/art-de-la-table/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/25/19-18">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Deux quartiers connus pour abriter des trafiquants de drogue ont été bouclés sur ordre du président du pays, qui a déclaré la guerre aux gangs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Salvador           Au Salvador, 2 000 soldats déployés dans la capitale pour lutter contre les gangs      Deux quartiers connus pour abriter des trafiquants de drogue ont été bouclés sur ordre du président du pays, qui a déclaré la guerre aux gangs.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h21, mis à jour à 08h10    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des soldats déployés dans le cadre d’une opération antigang dans le quartier de Tutunichapa, à San Salvador, le 24 décembre 2022.  MARVIN RECINOS / AFP                 La guerre menée au Salvador contre les gangs par le gouvernement se poursuit. Plus de 2 000 soldats ont bouclé samedi 24 décembre deux quartiers de San Salvador. Il s’agit de la deuxième opération de ce type en un mois dans ce pays d’Amérique centrale gangrené par la violence.            Depuis samedi matin, le quartier de Tutunichapa « est totalement bouclé », a écrit le président du Salvador, Nayib Bukele, sur Twitter. « Plus de 1 000 soldats et 130 policiers vont extraire les criminels » de cette zone « célèbre pour le trafic de drogue », a-t-il ajouté. Pendant la soirée, 1 000 autres militaires et 100 policiers ont été envoyés pour boucler un autre quartier de la capitale, la Granjita.                 « Après avoir encerclé Tutunichapa, un célèbre centre de distribution de drogue, nous savions que de nombreux trafiquants iraient se réfugier dans le quartier de la Granjita, un autre célèbre centre de distribution », a expliqué le chef d’Etat sur le même réseau social.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Salvador, les zones d’ombre de la « guerre contre les gangs »                   A Tutunichapa, vingt-trois personnes ont été arrêtées, selon le ministre de la défense, René Merino. « Tous les terroristes, trafiquants de drogue et membres de gangs seront expulsés de ce quartier, qui était jusqu’à il y a quelques mois un bastion du crime. Les citoyens honnêtes n’ont rien à craindre et peuvent continuer à mener leur vie normalement », a précisé Nayib Bukele dans un autre tweet.            Etat d’urgence            Le 3 décembre, l’armée avait déjà mobilisé près de 10 000 militaires dans la ville de Soyapango, limitrophe de San Salvador.                Le ministre de la défense a précisé que 690 membres présumés de gangs avaient été arrêtés à la date de samedi dans cette ville.            Le 27 mars, à la suite d’une demande du président du Salvador, le Congrès avait décrété un état d’urgence pour lutter contre une recrudescence de violences provoquées par des gangs. Jeudi, le Congrès a prolongé pour la neuvième fois ce régime d’exception, critiqué par les organisations de droits humains.            Cette guerre contre les gangs a conduit à l’arrestation de plus de 60 000 personnes depuis mars pour des liens présumés avec des organisations criminelles, selon des chiffres officiels.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Amnesty International dénonce de graves violations des droits humains au Salvador                                    Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Monnaie officielle, le bitcoin tarde à s’imposer au Salvador                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le fromage se met à table  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/25/au-salvador-2-000-soldats-deployes-dans-la-capitale-pour-lutter-contre-les-gangs_6155627_3210.html"},"headline":"Au Salvador, 2\u00a0000\u00a0soldats d\u00e9ploy\u00e9s dans la capitale pour lutter contre les gangs","dateCreated":"2022-12-25T04:21:13+01:00","datePublished":"2022-12-25T04:21:13+01:00","dateModified":"2022-12-25T08:10:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Salvador"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Salvador"],"description":"Deux quartiers connus pour abriter des trafiquants de drogue ont \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9s sur ordre du pr\u00e9sident du pays, qui a d\u00e9clar\u00e9 la guerre aux gangs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/411/0/8256/4128/1342/671/60/0/74b5467_5077285-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Salvador","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/salvador/"}}
       

        
  
