<FILE-date="2022/12/25/19">

<article-nb="2022/12/25/19-1">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Malgré les restrictions et les hommages aux nombreux morts de la guerre, les Ukrainiens ont célébré la fête chrétienne, le 24 décembre dans la capitale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                 ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes fêtes, le Nouvel An et Noël »   Publié aujourd’hui à 13h22, mis à jour à 13h46        Read in English         Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Reportage photoMalgré les restrictions et les hommages aux nombreux morts de la guerre, les Ukrainiens ont célébré la fête chrétienne, le 24 décembre dans la capitale.                « Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes fêtes, le Nouvel An et Noël, de nos enfants », avait déclaré le maire de Kiev, Vitali Klitschko, il y a quelques jours. Parole tenue : malgré la guerre, la lassitude, les restrictions et le deuil, les Ukrainiens ont célébré Noël, samedi 24 et dimanche 25 décembre. Selon la tradition orthodoxe, les Ukrainiens célèbrent Noël le 7 janvier, mais des sondages font état d’un nombre croissant de personnes préférant avancer la date au 25 décembre, en ligne avec les autres Eglises.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct – Vladimir Poutine : « l’objectif » de Moscou était « d’unir le peuple russe », l’Occident cherche à « diviser » la Russie                 Dans le contexte de coupures de courant très régulières, la ville s’est adaptée. Les lumières féeriques de l’arbre de Noël installé près de la cathédrale Sainte-Sophie sont alimentées par un générateur diesel, et les décorations des années précédentes sont réutilisées. « Nous l’avons appelé “l’arbre de Noël de l’invincibilité ukrainienne” », a déclaré M. Klitschko, soulignant que tout était fait « pour que les enfants passent des vacances malgré les moments difficiles ». Mais il est difficile de faire fi du conflit et de se mettre dans l’esprit de Noël. Une photographe pour Le Monde était dans la capitale ukrainienne.                              Des soldats se retrouvent face à une table vide alors que des femmes fêtent normalement Noël, lors d’une performance réalisée afin d'attirer l'attention sur la captivité des prisonners d'Azovstal, qui continue pendant les fêtes. Sur la place Sophia, à Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Au royaume d'hiver de VDNG, à Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un sapin de Noël décore l'appartement d'Anastasia, à Brovary, dans la banlieue de Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un jeune garçon s'amuse avec un cerceau, au Cirque national, à Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   L'ombre d'une acrobate est projetée sur les murs de la salle à moitié vide, lors d'un spectacle nommé "Conte de Noël", au Cirque national, à Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Des acrobates lors d'un spectacle nommé "Conte de Noël" au Cirque national, à Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Des enfants fabriquent de faux bonshommes de neige à l'exposition « Qu'il y ait des fêtes, de la lumière et de la chaleur ! » au Musée d'histoire, à Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Exposition « Qu'il y ait des fêtes, de la lumière et de la chaleur ! » au Musée d'histoire, à Kiev,  le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un « didukh », une décoration de Noël traditionnelle faite de blé et de houblon des premières et dernières récoltes, est disposé au centre de la table, à Brovary, dans la banlieue de Kiev. Ce groupe d'amis, comprenant orthodoxes, protestants et athées, s'est réuni afin de mettre en avant la diversité des traditions ukrainiennes héritées de leurs familles issues de différentes régions, mélangeant traditions païennes et coutumes plus récentes. En Ukraine, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Une musicienne accompagne la chorale pour la messe de minuit avancée à 19 heures en raison du couvre-feu, dans la cathérale de Saint-Mykolay, monument qui a brûlé il y a près d'un an et demi. A Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Dans la salle de concert de Bel Etage, à Kiev, où un dessin a été vendu aux enchères 120 000 UAH (3 050 euros), afin de financer l'effort de guerre, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Des soldats en pain d'épices décorent un café à Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »             Il vous reste 0% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/25/en-ukraine-des-fetes-pour-ne-pas-se-laisser-voler-noel-par-les-russes_6155652_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes f\u00eates, le Nouvel An et No\u00ebl\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-25T13:22:31+01:00","datePublished":"2022-12-25T13:22:31+01:00","dateModified":"2022-12-25T13:46:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Malgr\u00e9 les restrictions et les hommages aux nombreux morts de la guerre, les Ukrainiens ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la f\u00eate chr\u00e9tienne, le 24\u00a0d\u00e9cembre dans la capitale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/d9f7aff_1671960450497-asurp-ukr-noel-50.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/25/19-2">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le président russe s’exprimait dans un entretien dont un extrait a été diffusé à la télévision russe, dimanche. Il a de nouveau accusé Kiev et de ses alliés occidentaux de « refuser des pourparlers » de paix.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                    L’Occident cherche à « diviser » la Russie, dit Vladimir Poutine         Ce qu’il faut savoir en ce matin de Noël                    Le contexte          Image de couverture :  Des soldats ukrainiens sur le front près de la ville de Kharkiv, le 25 décembre.   Evgeniy Maloletka / AP          Le ministre des armées français ira à Kiev le mercredi 28 décembre. Sébastien Lecornu « rendra notamment hommage aux morts au monument des Héros à Kiev », a dit le ministère. La France, qui a organisé récemment une conférence internationale en soutien à l’Ukraine, répète qu’elle est prête à apporter toute son aide humanitaire et militaire.Une frappe russe sur le marché de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, samedi 24 décembre, a fait au moins seize morts et soixante-quatre blessés. « C’est la terreur, c’est tuer pour intimider et [prendre] du plaisir », a fustigé le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Vendredi, Kherson, reprise au début de novembre par les forces ukrainiennes, avait déjà été la cible de soixante-quatorze frappes russes, selon les autorités régionales, faisant au total cinq morts et vingt-deux blessés, selon l’administration régionale.Dans l’Est, les frappes russes sont toujours « régulières » sur Bakhmout, que les Russes tentent de prendre depuis l’été, a déploré la présidence ukrainienne. « La liberté s’obtient à un prix élevé. Mais le prix de l’esclavage est encore plus élevé », a déclaré M. Zelensky lors de son allocution du soir.Sans mentionner précisément la guerre en Ukraine, le pape François a dénoncé samedi, lors de la traditionnelle messe de Noël, l’avidité et la soif de pouvoir, qui conduit certains à vouloir « dévorer leurs voisins ».         Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. « La sécurité énergétique en Allemagne et en Europe centrale et orientale est capitale pour notre avenir économique »         Chronique. Pauline Grosjean, professeure d’économie : « Les régions cultivant la pomme de terre voient le nombre de batailles au cours des guerres diminuer »         Décryptages. Vladimir Poutine promet à ses généraux un financement illimité         Editorial. Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles         Vidéo. Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain         Récit. La visite de Volodymyr Zelensky à Washington scelle l’alliance entre Kiev et les Etats-Unis         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          L’Occident cherche à « diviser » la Russie, dit Vladimir Poutine         Ce qu’il faut savoir en ce matin de Noël                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-25T17:20:16+00:00","coverageEndTime":"2022-12-26T05:20:16+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct \u2013 Vladimir Poutine\u00a0: \u00ab\u00a0l\u2019objectif\u00a0\u00bb de Moscou \u00e9tait \u00ab\u00a0d\u2019unir le pe...","description":"Le pr\u00e9sident russe s\u2019exprimait dans un entretien dont un extrait a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe, dimanche. Il a de nouveau accus\u00e9 Kiev et de ses alli\u00e9s occidentaux de \u00ab\u00a0refuser des pourparlers\u00a0\u00bb de paix.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct – Vladimir Poutine : « l’objectif » de Moscou était « d’unir le peuple russe », l’Occident cherche à « diviser » la Russie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident russe s\u2019exprimait dans un entretien dont un extrait a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe, dimanche. Il a de nouveau accus\u00e9 Kiev et de ses alli\u00e9s occidentaux de \u00ab\u00a0refuser des pourparlers\u00a0\u00bb de paix.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/0/0/8067/5378/1342/894/3/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-25T17:20:16+00:00"
,"endDate":"2022-12-26T05:20:16+00:00"
  Au moins 16 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 64 bless\u00e9es dans le bombardement par la Russie de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, samedi, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch. Les forces russes ont \u00ab\u00a0ouvert le feu sur la r\u00e9gion de Kherson \u00e0 71\u00a0reprises\u00a0\u00bb avec de l\u2019artillerie, des syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples et des mortiers, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Ianouchevytch sur sa messagerie Telegram.          \u00ab\u00a0Les occupants ont frapp\u00e9 l\u2019h\u00f4pital r\u00e9gional de Kherson. Ils ont \u00e9galement attaqu\u00e9 le centre r\u00e9gional de soins psychiatriques\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Ianouchevytch dans un autre message, vid\u00e9o \u00e0 l\u2019appui. \u00ab\u00a0Heureusement, ces attaques ennemies n\u2019ont pas fait de bless\u00e9s\u00a0\u00bb, s\u2019est-il f\u00e9licit\u00e9.                         M.\u00a0Ianouchevytch a par ailleurs annonc\u00e9 que toute personne souhaitant donner son sang pour aider les victimes pouvait se rendre gratuitement en taxi au centre de transfusion de Kherson. De nombreux habitants ont entendu cet appel et faisaient la queue d\u00e8s cet apr\u00e8s-midi au centre de transfusion, a fait savoir Iuliia Mendel, ancienne porte-parole de la pr\u00e9sidence ukrainienne.                    Parmi les personnes tu\u00e9es figurent trois membres des services de secours ukrainiens. Ces derniers ont p\u00e9ri dans l\u2019explosion d\u2019une mine. \u00ab\u00a0Tous trois ont servi de mani\u00e8re d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e (\u2026) et ont accompli la t\u00e2che de d\u00e9miner les territoires lib\u00e9r\u00e9s de l\u2019ennemi dans la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le service d\u2019urgence de Jytomyr sur sa page Facebook.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau bilan apr\u00e8s le bombardement de Kherson","dateModified":"2022-12-25T17:34:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#800106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T16:57:54+00:00","articleBody":"     Images d\u2019ambiance dans la capitale ukrainienne, Kiev, pendant les festivit\u00e9s de No\u00ebl.                A Kiev, le 25 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR  \/ ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Dans un grand magasin, au centre-ville de Kiev, le 25 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Une longue file d\u2019attente devant l\u2019un des restaurants de hot dogs les plus populaires de la ville, le 25 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Les lumi\u00e8res de No\u00ebl sont \u00e9teintes, \u00e9clair\u00e9es seulement par l\u2019une des rares lumi\u00e8res de rue rest\u00e9es allum\u00e9es, dans le but d\u2019\u00e9conomiser de l'\u00e9lectricit\u00e9,  le 25 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/cab17fc_1671987342906-asurp-ukr-noel-live.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct \u2013 Vladimir Poutine\u00a0: \u00ab\u00a0l\u2019objectif\u00a0\u00bb de Moscou \u00e9tait \u00ab\u00a0d\u2019unir le pe...","dateModified":"2022-12-25T17:26:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#800097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T16:46:04+00:00","articleBody":"     Les blogueurs militaires russes, ultranationalistes et proguerre, n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 publier des informations critiques envers le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, car ils estiment que ce dernier a une approche trop molle et pas assez structur\u00e9e de la guerre en Ukraine. Leur influence est grandissante dans l\u2019espace m\u00e9diatique russe, o\u00f9 ils ont r\u00e9guli\u00e8rement la parole. En octobre dernier, ces blogueurs avaient obtenu le d\u00e9part du colonel g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Lapine de son poste de commandant du groupe de forces \u00ab\u00a0central\u00a0\u00bb en Ukraine, tenu responsable de la reconqu\u00eate ukrainienne d\u2019une partie du Donbass en septembre.          Selon le dernier rapport de l\u2019ISW, les informations peu flatteuses concernant Bakhmout sont peut-\u00eatre une mani\u00e8re, pour les siloviki (\u00ab\u00a0les responsables issus de l\u2019appareil s\u00e9curitaire et militaire\u00a0\u00bb) et la mouvance belliciste (qui rassemble les blogueurs militaires, mais aussi le patron et financier de la milice Wagner, Evgueni Prigojine, et le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne, Ramzan Kadyrov) de \u00ab\u00a0mettre en place les conditions d\u2019information qui justifieront la nationalisation des ressources des oligarques pour financer l\u2019effort de guerre de la Russie\u00a0\u00bb.          Une petite musique qui semble avoir \u00e9t\u00e9 entendue au Kremlin, selon l\u2019ISW, qui rappelle que, le 22\u00a0d\u00e9cembre, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019en est pris indirectement aux oligarques russes, d\u00e9clarant que les Russes qui drainent l\u2019argent de la Russie depuis l\u2019\u00e9tranger et n\u2019ont pas de lien avec le pays \u00ab\u00a0repr\u00e9sentent un danger\u00a0\u00bb pour la Russie. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, Vladimir Poutine avait d\u00e9j\u00e0 nationalis\u00e9 de grandes entreprises pour consolider sa kleptocratie autoritaire. Il pourrait tenter d\u2019utiliser la nationalisation, cette fois pour contraindre les \u00e9lites \u00e0 soutenir sa guerre en Ukraine ou saisir leurs biens afin de financer ses d\u00e9penses militaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment expliquer que les blogueurs militaires russes d\u00e9voilent des informations peu flatteuses pour les Ru...","dateModified":"2022-12-25T17:09:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#800091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T16:24:25+00:00","articleBody":"     Le rythme de progression des forces russes dans la zone de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a ralenti ces derniers jours, selon la derni\u00e8re analyse publi\u00e9e par le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW), confirmant les dires de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Le cercle de r\u00e9flexion s\u2019appuie sur des renseignements en source ouverte (satellites, contenu publi\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, v\u00e9rifi\u00e9 par ses soins) et sa veille de la sph\u00e8re des blogueurs militaires russes. Selon l\u2019ISW, ces derniers, qui sont bien renseign\u00e9s sur les r\u00e9alit\u00e9s du terrain, ont \u00ab\u00a0reconnu que l\u2019Ukraine a r\u00e9ussi \u00e0 ralentir l\u00e9g\u00e8rement le rythme de l\u2019avanc\u00e9e russe autour de Bakhmout et des localit\u00e9s environnantes\u00a0\u00bb. L\u2019un d\u2019entre eux affirme que les forces ukrainiennes ont repouss\u00e9 des mercenaires du groupe Wagner vers les positions qu\u2019ils occupaient il y a quelques jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019offensive russe dans la r\u00e9gion de Bakhmout ralentit selon l\u2019ISW","dateModified":"2022-12-25T16:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#800081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T12:39:25+00:00","articleBody":"     PHOTOS | \u00ab\u00a0Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes f\u00eates, le Nouvel An et No\u00ebl, de nos enfants\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 le maire de Kiev, Vitali Klitschko, il y a quelques jours. Parole tenue\u00a0: malgr\u00e9 la guerre, la lassitude, les restrictions et le deuil, les Ukrainiens ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 No\u00ebl, samedi\u00a024 et dimanche 25\u00a0d\u00e9cembre. Selon la tradition orthodoxe, les Ukrainiens c\u00e9l\u00e8brent No\u00ebl le 7\u00a0janvier, mais des sondages font \u00e9tat d\u2019un nombre croissant de personnes pr\u00e9f\u00e9rant avancer la date au 25\u00a0d\u00e9cembre, en ligne avec les autres Eglises.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes f\u00eates, le Nouvel An et No\u00ebl\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct \u2013 Vladimir Poutine\u00a0: \u00ab\u00a0l\u2019objectif\u00a0\u00bb de Moscou \u00e9tait \u00ab\u00a0d\u2019unir le pe...","dateModified":"2022-12-25T12:45:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#800038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T11:35:32+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019il avait d\u00e9j\u00e0 fait allusion \u00e0 la guerre en Ukraine lors de la messe de No\u00ebl de samedi, le pape Fran\u00e7ois a une nouvelle fois d\u00e9nonc\u00e9 le conflit, dimanche. Le souverain pontife a alors appel\u00e9 \u00e0 mettre fin au conflit, lors de son traditionnel message de No\u00ebl, place Saint-Pierre \u00e0 Rome\u00a0:           \u00ab\u00a0Que le Seigneur nous rende pr\u00eats \u00e0 des gestes concrets de solidarit\u00e9 pour aider ceux qui souffrent, et qu\u2019il \u00e9claire l\u2019esprit de ceux qui ont le pouvoir de faire taire les armes et de mettre fin imm\u00e9diatement \u00e0 cette guerre insens\u00e9e\u00a0!\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Que notre regard se remplisse des visages de nos fr\u00e8res et s\u0153urs ukrainiens qui vivent ce No\u00ebl dans l\u2019obscurit\u00e9, dans le froid ou loin de chez eux, \u00e0 cause des destructions caus\u00e9es par dix mois de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pape argentin, qui plaide inlassablement pour la paix depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape appelle \u00e0 \u00ab\u00a0mettre fin\u00a0\u00bb \u00e0 une \u00ab\u00a0guerre insens\u00e9e\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-25T12:04:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#799942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T10:17:45+00:00","articleBody":"     L\u2019Occident cherche \u00e0 \u00ab\u00a0diviser (\u2026) la Russie historique\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 dimanche le pr\u00e9sident russe. M.\u00a0Poutine s\u2019exprimait dans un entretien dont un court extrait a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique russe. \u00ab\u00a0\u201cDiviser pour mieux r\u00e9gner\u201d\u00a0: ils ont toujours essay\u00e9 de le faire, ils essaient de le faire maintenant, mais notre objectif est tout autre\u00a0: unir le peuple russe\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          L\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0agit dans la bonne direction\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous prot\u00e9geons nos int\u00e9r\u00eats nationaux, les int\u00e9r\u00eats de nos citoyens, de notre peuple\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Le chef du Kremlin a une nouvelle fois d\u00e9nonc\u00e9 la position de Kiev et de ses alli\u00e9s occidentaux, qui \u00ab\u00a0refusent des pourparlers\u00a0\u00bb, lui se r\u00e9affirmant \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier avec tous les participants \u00e0 ce processus pour [obtenir] des r\u00e9sultats acceptables\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous nous sommes toujours efforc\u00e9s de faire en sorte que tous les diff\u00e9rends qui surgissent soient r\u00e9solus par des moyens pacifiques, par le biais de n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, a encore affirm\u00e9 M.\u00a0Poutine.          Il a aussi dit \u00eatre s\u00fbr \u00ab\u00a0\u00e0 100\u00a0%\u00a0\u00bb que l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0d\u00e9truira\u00a0\u00bb les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Occident cherche \u00e0 \u00ab\u00a0diviser\u00a0\u00bb la Russie, dit Vladimir Poutine","dateModified":"2022-12-25T11:19:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#799906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T09:22:37+00:00","articleBody":"     Le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, se rendra en Ukraine mercredi 28\u00a0d\u00e9cembre pour t\u00e9moigner du soutien de la France aux troupes de Kiev, a appris l\u2019Agence France-Presse (AFP) aupr\u00e8s du minist\u00e8re. \u00ab\u00a0Il rendra notamment hommage aux morts au monument des H\u00e9ros \u00e0 Kiev et rencontrera son homologue ukrainien, Oleksii Reznikov\u00a0\u00bb, a-t-on pr\u00e9cis\u00e9 de m\u00eame source.          La France, qui a organis\u00e9 le 13\u00a0d\u00e9cembre une conf\u00e9rence internationale en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, mart\u00e8le qu\u2019elle reste dispos\u00e9e \u00e0 apporter toute son aide humanitaire et militaire \u00e0 Kiev. Emmanuel Macron a annonc\u00e9 cette semaine que la France a livr\u00e9 derni\u00e8rement des lance-roquettes et des batteries de missiles Crotale \u00e0 l\u2019Ukraine. Il a ajout\u00e9, dans une interview \u00e0 TF1 et LCI diffus\u00e9e mardi, que Paris allait poursuivre ses livraisons d\u2019armements au d\u00e9but de 2023. La France envisage d\u00e9sormais de fournir \u00e0 Kiev six \u00e0 douze canons Caesar suppl\u00e9mentaires, pr\u00e9lev\u00e9s sur une commande destin\u00e9e au Danemark.          Depuis le d\u00e9but du conflit, en f\u00e9vrier, la France a notamment fourni dix-huit canons Caesar de 155\u00a0millim\u00e8tres, mont\u00e9s sur camions, d\u2019une port\u00e9e de 40\u00a0kilom\u00e8tres, des missiles antichars et antia\u00e9riens, ainsi que des v\u00e9hicules de l\u2019avant blind\u00e9 (VAB).             Lire aussi :     L\u2019usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gard\u00e9                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais se rendra en Ukraine le 28\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-25T09:43:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#799886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T08:18:00+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y a d\u00e9sormais plus de doute quant \u00e0 l\u2019importance du \u00ab\u00a0laboratoire syrien\u00a0\u00bb dans l\u2019offensive g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de la Russie contre l\u2019Ukraine. C\u2019est en Syrie que le Kremlin a test\u00e9, puis banalis\u00e9, des techniques de terreur ciblant la population civile\u00a0pour mieux affaiblir l\u2019opposition arm\u00e9e\u00a0: destruction syst\u00e9matique de ponts, d\u2019\u00e9coles et d\u2019h\u00f4pitaux\u00a0; simulacres de \u00ab\u00a0corridors humanitaires\u00a0\u00bb pour mieux pi\u00e9ger les civils croyant \u00e9chapper \u00e0 l\u2019enfer\u00a0; rouleau compresseur de l\u2019envahisseur visant \u00e0 ne laisser \u00e0 la population que l\u2019alternative entre la soumission et l\u2019exode, le tout sur fond de paralysie de l\u2019ONU par le veto russe.             Lire aussi :     La guerre des drones, de la Syrie \u00e0 l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct \u2013 Vladimir Poutine\u00a0: \u00ab\u00a0l\u2019objectif\u00a0\u00bb de Moscou \u00e9tait \u00ab\u00a0d\u2019unir le pe...","dateModified":"2022-12-25T08:21:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#799831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T06:22:57+00:00","articleBody":"     Lors de la messe de No\u00ebl, le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 samedi \u00ab\u00a0la soif de pouvoir\u00a0\u00bb, qui conduit certains \u00e0 vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9vorer leurs voisins\u00a0\u00bb, une allusion indirecte \u00e0 la guerre en Ukraine et \u00e0 d\u2019autres conflits. \u00ab\u00a0Je pense avant tout aux enfants d\u00e9vor\u00e9s par la guerre, la pauvret\u00e9 et l\u2019injustice\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          D\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 de multiples reprises l\u2019intervention arm\u00e9e, adjurant les bellig\u00e9rants de cesser les combats. Mais si d\u2019autres repr\u00e9sentants du Saint-Si\u00e8ge d\u00e9signaient la Russie comme la responsable du conflit, le chef de l\u2019Eglise catholique s\u2019en est souvent tenu \u00e0 des formulations plus diplomatiques, destin\u00e9es \u00e0 pr\u00e9server une hypoth\u00e9tique capacit\u00e9 de m\u00e9diation.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Dialoguer\u00a0\u00bb avec Poutine\u00a0? Pour le pape Fran\u00e7ois, \u00ab\u00a0\u00e7a sent mauvais, mais on doit le faire\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape d\u00e9nonce ceux qui veulent \u00ab\u00a0d\u00e9vorer leurs voisins\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-25T06:54:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#799785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T05:01:00+00:00","articleBody":"      Une frappe russe sur le march\u00e9 de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, samedi 24\u00a0d\u00e9cembre, a fait au moins dix\u00a0morts et cinquante-cinq bless\u00e9s. \u00ab\u00a0C\u2019est la terreur, c\u2019est tuer pour intimider et pour le plaisir\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Vendredi, Kherson, reprise au d\u00e9but de novembre par les forces ukrainiennes, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 la cible de soixante-quatorze frappes russes, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales, faisant au total cinq morts et vingt-deux bless\u00e9s, selon l\u2019administration r\u00e9gionale.          Dans l\u2019Est, les frappes russes sont toujours \u00ab\u00a0r\u00e9guli\u00e8res\u00a0\u00bb sur Bakhmout, que les Russes tentent de prendre depuis l\u2019\u00e9t\u00e9, a d\u00e9plor\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne. \u00ab\u00a0La libert\u00e9 s\u2019obtient \u00e0 un prix \u00e9lev\u00e9. Mais le prix de l\u2019esclavage est encore plus \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky lors de son allocution du soir.          Sans mentionner pr\u00e9cis\u00e9ment la guerre en Ukraine, le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 samedi, lors de la traditionnelle messe de No\u00ebl, l\u2019avidit\u00e9 et la soif de pouvoir, qui conduit certains \u00e0 vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9vorer leurs voisins\u00a0\u00bb.          Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a adopt\u00e9, vendredi, un vaste projet de loi de finances des services f\u00e9d\u00e9raux, comprenant 45\u00a0milliards d\u2019aide pour l\u2019Ukraine.          Le gouvernement n\u00e9erlandais a annonc\u00e9, vendredi, la mise \u00e0 disposition d\u2019une enveloppe totale de 2,5\u00a0milliards d\u2019euros en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine en\u00a02023, dont 2\u00a0milliards d\u2019aide militaire.          L\u2019ambassadeur de Russie aux Etats-Unis, Anatoli Antonov, a estim\u00e9, vendredi, que les relations entre les deux pays \u00e9taient \u00e0 un \u00ab\u00a0\u00e2ge de glace\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse russe Tass. M.\u00a0Antonov a \u00e9galement pr\u00e9venu que le risque de conflit avec Washington \u00e9tait \u00ab\u00a0\u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis ont appel\u00e9, vendredi, avec une pointe d\u2019ironie, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 reconna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 du conflit en Ukraine et \u00e0 retirer ses troupes apr\u00e8s son utilisation du mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, proscrit par le Kremlin, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          La d\u00e9couverte d\u2019un possible agent double travaillant pour le compte de la Russie au sein des services secrets allemands a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9occupante par le vice-chancelier allemand, vendredi, d\u2019autres \u00e9lus s\u2019inqui\u00e9tant que cet agent ait pu avoir acc\u00e8s \u00e0 des informations de services alli\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce matin de No\u00ebl","dateModified":"2022-12-25T08:26:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html#799783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-en-direct-le-ministre-des-armees-francais-ira-a-kiev-le-mercredi-28-decembre_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T05:00:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-25T05:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/0/0/8067/5378/1342/894/3/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/25/19-3">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ La Russie a intégré à sa campagne de Syrie, dès 2015, les drones iraniens qui sont aujourd’hui aussi dévastateurs en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         International       Proche-Orient         La guerre des drones, de la Syrie à l’Ukraine   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        La Russie a intégré à sa campagne de Syrie, dès 2015, les drones iraniens qui sont aujourd’hui aussi dévastateurs en Ukraine.   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 09h19    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Il n’y a désormais plus de doute sur l’importance du « laboratoire syrien » dans l’offensive généralisée de la Russie contre l’Ukraine. C’est en Syrie que le Kremlin a testé, puis banalisé des techniques de terreur ciblant la population civile pour mieux affaiblir l’opposition armée : destruction systématique de ponts, d’écoles et d’hôpitaux ; simulacres de « corridors humanitaires » pour mieux piéger les civils croyant échapper à l’enfer ; rouleau compresseur de l’envahisseur visant à ne laisser à la population que l’alternative entre la soumission et l’exode, le tout sur fond de paralysie de l’ONU par le veto russe.          En outre, le général Sergueï Sourovikine, que Vladimir Poutine a nommé à la tête de « l’opération militaire spéciale », en octobre dernier, a longtemps dirigé les troupes russes en Syrie. Et c’est dès sa prise de fonction que l’intégration des drones iraniens aux vagues de bombardements russes s’est avérée dévastatrice pour les infrastructures énergétiques, avec pour objectif affiché de briser par l’hiver glacial la résistance ukrainienne.          Les drones « martyrs » de l’Iran          Le régime Assad s’est très tôt doté de drones iraniens d’observation, de type Mohajer-4 ou Ababil-3, d’une autonomie d’une centaine de kilomètres. Ils sont produits par l’Iranian Aircraft Manufacturing Industries, une société désignée par son acronyme persan de HESA. Ces armements portent des noms à forte résonance islamique, Mohajer signifiant « émigré », en référence aux Mecquois convertis à l’Islam qui ont, en 622, accompagné le prophète Mohammed dans son hégire vers Médine. Quant aux Ababil, ils désignent dans le Coran les oiseaux qui auraient protégé, vers 570, La Mecque contre les envahisseurs venus du Yémen.          Les revers du régime Assad face à l’insurrection révolutionnaire ont contraint l’Iran, à partir de 2012-13, à s’engager de plus en plus en Syrie, soit directement par le biais des gardiens de la révolution, soit indirectement par le truchement du Hezbollah libanais, puis des milices pro-iraniennes venues d’Irak. Cet engagement iranien s’est accompagné d’une montée en puissance des drones employés, avec cette fois entrée en jeu de drones de combat de type Shahed (« Martyr ») 123, puis 129.          La campagne de Syrie que déclenche le Kremlin, en septembre 2015, pour sauver le régime Assad menacé d’effondrement, entraîne une collaboration opérationnelle d’une intensité sans précédent entre les forces russes et iraniennes. C’est tout particulièrement vrai à la base aérienne de Tiyas, dite T-4, proche de Palmyre, où cohabitent les contingents des deux pays. C’est sur cette base que les ingénieurs iraniens assemblent et opèrent les Shahed-129, testant et perfectionnant leurs capacités de combat, par embarquement d’un missile antichar.        Il vous reste 49.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/25/la-guerre-des-drones-de-la-syrie-a-l-ukraine_6155634_3210.html"},"headline":"La guerre des drones, de la Syrie \u00e0 l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-12-25T07:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-25T07:00:10+01:00","dateModified":"2022-12-25T09:19:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Proche-Orient"],"keywords":["Ukraine","International","Proche-Orient","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"La Russie a int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 sa campagne de Syrie, d\u00e8s 2015, les drones iraniens qui sont aujourd\u2019hui aussi d\u00e9vastateurs en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/78802c9_66ffb0f0d38a432f8a08382ed15fd6d0-1-9b17263be430456d84945275d220ea78.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/25/19-4">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Les troupes de Kiev ont réussi à chasser les Russes de Kherson, au début de novembre. La ville est toutefois la cible régulière de bombardements russes, notamment sur ses installations énergétiques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Une femme près du corps de son mari décédé après le bombardement russe sur la ville de Kherson, le 24 décembre 2022.   DIMITAR DILKOFF / AFP          Le Congrès américain a adopté, vendredi, un vaste projet de loi de finances des services fédéraux comprenant 45 milliards d’aide pour l’Ukraine.Le gouvernement néerlandais a annoncé, vendredi, la mise à disposition d’une enveloppe totale de 2,5 milliards d’euros en soutien à l’Ukraine en 2023, dont 2 milliards d’aide militaire.L’ambassadeur de Russie aux Etats-Unis, Anatoli Antonov, a estimé, vendredi, que les relations entre les deux pays étaient à un « âge de glace », a rapporté l’agence de presse russe TASS. M. Antonov a également prévenu que le risque de conflit avec Washington était « élevé ».Les Etats-Unis ont appelé, vendredi, avec une pointe d’ironie, le président russe, Vladimir Poutine, à reconnaître la réalité du conflit en Ukraine et à retirer ses troupes après son utilisation du mot « guerre », proscrit par le Kremlin, lors d’une conférence de presse.La découverte d’un possible agent double travaillant pour le compte de la Russie au sein des services secrets allemands a été jugée très préoccupante par le vice-chancelier allemand, vendredi, d’autres élus s’inquiétant que cet agent ait pu avoir accès à des informations de services alliés.            Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. « La sécurité énergétique en Allemagne et en Europe centrale et orientale est capitale pour notre avenir économique »         Chronique. Pauline Grosjean, professeure d’économie : « Les régions cultivant la pomme de terre voient le nombre de batailles au cours des guerres diminuer »         Décryptages. Vladimir Poutine promet à ses généraux un financement illimité         Editorial. Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles         Vidéo. Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain         Récit. La visite de Volodymyr Zelensky à Washington scelle l’alliance entre Kiev et les Etats-Unis         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-25T05:06:45+00:00","coverageEndTime":"2022-12-25T17:06:45+00:00","headline":"Guerre en Ukraine : le bilan du bombardement russe \u00e0 Kherson grimpe \u00e0 dix morts, \u00ab\u00a0\u00e0 la veille de No\u00ebl...","description":"Les troupes de Kiev ont r\u00e9ussi \u00e0 chasser les Russes de Kherson, au d\u00e9but de novembre. La ville est toutefois la cible r\u00e9guli\u00e8re de bombardements russes, notamment sur ses installations \u00e9nerg\u00e9tiques.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : le bilan du bombardement russe à Kherson grimpe à dix morts, « à la veille de Noël, c’est tuer pour intimider », dénonce Volodymyr Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les troupes de Kiev ont r\u00e9ussi \u00e0 chasser les Russes de Kherson, au d\u00e9but de novembre. La ville est toutefois la cible r\u00e9guli\u00e8re de bombardements russes, notamment sur ses installations \u00e9nerg\u00e9tiques.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/0/0/4000/2666/1342/894/3/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-25T05:06:45+00:00"
,"endDate":"2022-12-25T17:06:45+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi","dateModified":"2022-12-25T05:06:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-25T03:53:40+00:00","articleBody":"     Trois membres des services d\u2019urgence ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s samedi dans l\u2019explosion d\u2019une mine alors qu\u2019ils participaient \u00e0 des op\u00e9rations de d\u00e9minage dans la r\u00e9gion de Kherson, ont annonc\u00e9 les services r\u00e9gionaux pour lesquels ils travaillaient.          Ils \u00e9taient originaires de la r\u00e9gion de Jytomyr, dans le nord de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Tous trois travaillaient avec abn\u00e9gation pour les services d\u2019urgence de la r\u00e9gion de Jytomyr et d\u00e9minaient les territoires lib\u00e9r\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, ont fait savoir les services d\u2019urgence de la r\u00e9gion de Jytomyr sur leur page Facebook.          La Russie, qui a lanc\u00e9 son invasion de l\u2019Ukraine il y a dix mois, contr\u00f4le la plus grande partie de la r\u00e9gion de Kherson. Les forces ukrainiennes ont toutefois repris la ville de Kherson et certaines zones de la r\u00e9gion au mois de novembre.          Des experts en d\u00e9minage ont \u00e9t\u00e9 depuis d\u00e9ploy\u00e9s dans la r\u00e9gion, apr\u00e8s que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes y avaient plac\u00e9 de nombreux engins explosifs et des mines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois membres des services d\u2019urgence ukrainiens tu\u00e9s pendant une op\u00e9ration de d\u00e9minage dans la r\u00e9gio...","dateModified":"2022-12-25T08:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T23:14:44+00:00","articleBody":"           Le pape Fran\u00e7ois s\u2019adresse aux croyants, \u00e0 la basilique Saint-Pierre, au Vatican, le 24\u00a0d\u00e9cembre 2022. GREGORIO BORGIA \/ AP           Sans mentionner pr\u00e9cis\u00e9ment la guerre en Ukraine, le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 samedi, lors de la traditionnelle messe de No\u00ebl, l\u2019avidit\u00e9 et la soif de pouvoir, qui conduit certains \u00e0 vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9vorer leurs voisins\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les hommes et les femmes de notre monde, dans leur soif de richesse et de pouvoir, d\u00e9vorent m\u00eame leurs voisins, leurs fr\u00e8res et s\u0153urs, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.\u00a0Combien de guerres avons-nous vues\u00a0! Et dans combien d\u2019endroits, aujourd\u2019hui encore, la dignit\u00e9 humaine et la libert\u00e9 sont trait\u00e9es avec m\u00e9pris\u00a0!\u00a0\u00bb          Depuis que la Russie a envahi sa voisine, en f\u00e9vrier, Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 de tr\u00e8s nombreuses reprises les atrocit\u00e9s de cette guerre, qu\u2019il a qualifi\u00e9e d\u2019agression non provoqu\u00e9e.          Pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie de Covid-19, la fr\u00e9quentation ayant \u00e9t\u00e9 restreinte \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la basilique Saint-Pierre, quelque 7\u00a0000\u00a0personnes ont pu assister \u00e0 la messe, durant laquelle Fran\u00e7ois c\u00e9l\u00e9brait le dixi\u00e8me No\u00ebl de son pontificat. Environ 4\u00a0000 autres personnes ont \u00e9galement pu la suivre \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur, sur la place Saint-Pierre, par une nuit relativement cl\u00e9mente.          En raison d\u2019une douleur chronique au genou qui l\u2019emp\u00eache de rester longtemps debout, le pape a confi\u00e9 \u00e0 un cardinal le soin d\u2019assurer la plupart des c\u00e9l\u00e9brations devant l\u2019autel de la plus grande \u00e9glise de la chr\u00e9tient\u00e9. Assis sur le c\u00f4t\u00e9 de l\u2019autel pendant la majeure partie de la messe, Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 la cupidit\u00e9 et le consum\u00e9risme, appelant les croyants \u00e0 revenir \u00e0 la source du message de No\u00ebl, en pensant \u00e0 ceux qui souffrent de la guerre et de la pauvret\u00e9.          \u00ab\u00a0Comme toujours, les principales victimes de cette avidit\u00e9 humaine sont les faibles et les vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb, a-t-il encore d\u00e9clar\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0un monde assoiff\u00e9 d\u2019argent, de pouvoir et de plaisir\u2026\u00a0\u00bb.  \u00ab\u00a0Je pense avant tout aux enfants d\u00e9vor\u00e9s par la guerre, la pauvret\u00e9 et l\u2019injustice\u00a0\u00bb, a-t-il dit, mentionnant \u00e9galement \u00ab\u00a0les enfants \u00e0 na\u00eetre, pauvres et oubli\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/17382f7_a71610b6b24344ff993e4de8dcf98198-0-d9460e711b764821a50b80ff71ff4896.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lors de la messe de No\u00ebl, le pape d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la soif de richesse et de pouvoir\u00a0\u00bb qui conduit les homm...","dateModified":"2022-12-25T08:18:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T20:20:00+00:00","articleBody":"     Selon le dernier bilan samedi soir du gouverneur de la r\u00e9gion de Kherson, Iaroslav Ianouchevitch, \u00ab\u00a0pour le moment, nous avons 55 bless\u00e9s (\u2026) et 10 morts. Parmi les bless\u00e9s, 18 sont dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan de la\u00a0frappe russe sur le march\u00e9 de Kherson\u00a0monte \u00e0 dix morts","dateModified":"2022-12-24T20:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T14:43:22+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar, a estim\u00e9 samedi 24\u00a0d\u00e9cembre que la guerre en Ukraine\u00a0n\u2019est pas pr\u00e8s de s\u2019arr\u00eater. \u00ab\u00a0Il ne serait pas faux de dire, qu\u2019en d\u00e9pit de toute notre bonne volont\u00e9 et appel \u00e0 un cessez-le-feu, la guerre risque de se poursuivre en\u00a02023\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Akar, dont le pays, membre de l\u2019Otan, s\u2019est positionn\u00e9 comme un acteur neutre et m\u00e9diateur dans le conflit entre ses deux voisins qui bordent la mer Noire. \u00ab\u00a0Cette guerre ne semble pas pr\u00e8s de se terminer facilement\u00a0\u00bb, a-t-il conc\u00e9d\u00e9 lors d\u2019un point de presse \u00e0 Ankara, faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019aide occidentale \u00e0 Kiev et \u00e0 la d\u00e9termination affich\u00e9e de Moscou.          La Turquie qui a particip\u00e9, avec les Nations unies, \u00e0 un accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes \u00e0 partir des ports d\u2019Ukraine, a d\u00e9j\u00e0 accueilli une rencontre entre chefs de la diplomatie russe et ukrainienne au d\u00e9but de la guerre en mars, ainsi que des n\u00e9gociations entre les deux bellig\u00e9rants \u00e0 Istanbul. \u00ab\u00a0Nous appelons \u00e0 un cessez-le-feu, au moins un cessez-le-feu humanitaire. Puis, un cessez-le-feu permanent et ensuite, des discussions de paix\u00a0\u00bb, a encore dit M.\u00a0Akar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ankara estime que la guerre en Ukraine \u00ab\u00a0ne finira pas facilement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-24T15:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T13:44:31+00:00","articleBody":"     Le bombardement russe sur le centre-ville de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 sept personnes et cinquante-huit habitants ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, dont dix-huit sont dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb a affirm\u00e9 sur Telegram le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, Kirill Timoshenko.          D\u00e9sormais sous contr\u00f4le ukrainien, Kherson est la cible r\u00e9guli\u00e8re de bombardements russes. Vendredi, la ville a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 la cible de soixante-quatorze\u00a0frappes russes selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales, faisant au total cinq morts et vingt-deux bless\u00e9s, selon l\u2019administration r\u00e9gionale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins sept morts et cinquante-huit bless\u00e9s \u00e0 Kherson, selon le dernier bilan ","dateModified":"2022-12-24T14:13:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T12:13:54+00:00","articleBody":"     L\u2019h\u00f4pital pour les v\u00e9t\u00e9rans de guerre Lisova Poliana, dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Kiev, h\u00e9berge quelque deux cents patients souffrant de troubles de stress post-traumatique.                Deux \u00e9tages o\u00f9 sont dispens\u00e9s des traitements allant du yoga \u00e0 la cardiologie, en passsant par des consultations de psychologue, sont d\u00e9cor\u00e9es de peintures murales guerri\u00e8res, afin d\u2019encourager le d\u00e9veloppement apr\u00e8s un trouble de stress post-traumatique, le 22\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Nina Volodymyryvna, 54\u00a0ans, psychologue, avec un patient \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, le 22 d\u00e9cembre\u00a02022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Bogdana Nadvodnyuk, \u00e0 droite,  le 23 d\u00e9cembre 2022. Il a perdu 80\u00a0% des soldats de son unit\u00e9, la 72e brigade. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 L\u2019h\u00f4pital pour les v\u00e9t\u00e9rans de guerre Lisova Poliana, le 22\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/0945fa9_1671882452296-asurp-ukr-hopitalptsd-9.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : le bilan du bombardement russe \u00e0 Kherson grimpe \u00e0 dix morts, \u00ab\u00a0\u00e0 la veille de No\u00ebl...","dateModified":"2022-12-24T13:15:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T10:19:28+00:00","articleBody":"     Un bombardement russe sur le centre-ville de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a fait au moins cinq morts et vingt bless\u00e9s, a annonc\u00e9 le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, Kirill Timoshenko, samedi matin.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a aussit\u00f4t d\u00e9nonc\u00e9 ce bombardement sur Telegram\u00a0:           A la veille de No\u00ebl, dans le centre-ville. (\u2026) Ce n\u2019est pas une guerre selon les r\u00e8gles d\u00e9finies. C\u2019est la terreur, c\u2019est tuer pour intimider et pour le plaisir.\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Le monde doit voir et comprendre contre quel mal absolu nous luttons\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, qualifiant une nouvelle fois l\u2019Etat russe de \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb.          Les troupes de Kiev ont r\u00e9ussi \u00e0 chasser les Russes de Kherson, au d\u00e9but de novembre, \u00e0 la suite d\u2019une contre-offensive r\u00e9ussie. Repass\u00e9e sous contr\u00f4le ukrainien, la ville est toutefois la cible r\u00e9guli\u00e8re ces derni\u00e8res semaines de bombardements russes, notamment sur ses installations \u00e9nerg\u00e9tiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins cinq morts et vingt bless\u00e9s dans un bombardement russe \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-12-24T10:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T09:45:05+00:00","articleBody":"     Visualisez l\u2019\u00e9volution de la situation sur une carte actualis\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a0:             Lire aussi :   Invasion de l\u2019Ukraine en cartes\u00a0: l\u2019\u00e9volution des combats semaine apr\u00e8s semaine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : le bilan du bombardement russe \u00e0 Kherson grimpe \u00e0 dix morts, \u00ab\u00a0\u00e0 la veille de No\u00ebl...","dateModified":"2022-12-24T09:47:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T09:30:02+00:00","articleBody":"    Que sait-on aujourd\u2019hui de l\u2019\u00e9tat de l\u2019opinion russe, et pas seulement citadine de l\u2019ouest, sur la guerre en Ukraine ? Cordialement    Jean         Bonjour Jean,          Dans un entretien au Monde publi\u00e9 le 21\u00a0octobre, le sociologue russe Lev Goudkov constatait que l\u2019attitude des Russes vis-\u00e0-vis de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine rel\u00e8ve plus de l\u2019absence d\u2019opposition que d\u2019un soutien r\u00e9el\u00a0:           Formellement, [le soutien de la population \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb] s\u2019\u00e9tablit autour de 75\u00a0%. Mais, selon moi, il serait plus juste de parler d\u2019une absence de r\u00e9sistance \u2013 ou d\u2019une absence d\u2019opposition \u2013 que d\u2019un soutien ou d\u2019une b\u00e9n\u00e9diction. Nous \u00e9tudions le niveau de soutien d\u00e9claratif, mais aussi les \u00e9motions suscit\u00e9es par tel ou tel \u00e9v\u00e9nement. Or, nous constatons que l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb suscite des sentiments contrast\u00e9s. Il y a certes de la fiert\u00e9, de la satisfaction, mais aussi, au m\u00eame niveau et souvent chez les m\u00eames personnes, des \u00e9motions n\u00e9gatives\u00a0: choc, confusion, d\u00e9pression, d\u00e9sespoir, honte\u2026 Cela d\u00e9note une insatisfaction importante.\u00a0\u00bb           Il ajoute\u00a0notamment\u00a0:           \u00ab\u00a0C\u2019est une position passive, sans co\u00fbt ni responsabilit\u00e9. Seulement 10\u00a0% des sond\u00e9s disent ressentir une responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de ce qui se passe en Ukraine. Pour une grande partie des Russes, la politique, comme la guerre aujourd\u2019hui, est un champ qui n\u2019a rien \u00e0 voir avec eux.\u00a0[La politologue et philosophe allemande]\u00a0Hannah Arendt le disait bien\u00a0: cette passivit\u00e9 est le fondement de l\u2019Etat totalitaire ou autoritaire.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : le bilan du bombardement russe \u00e0 Kherson grimpe \u00e0 dix morts, \u00ab\u00a0\u00e0 la veille de No\u00ebl...","dateModified":"2022-12-24T09:46:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T07:08:01+00:00","articleBody":"     Un conseiller municipal russe a annonc\u00e9 avoir d\u00e9pos\u00e9 plainte contre Vladimir Poutine, qu\u2019il accuse d\u2019avoir diffus\u00e9 de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb pour avoir utilis\u00e9 le mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb en d\u00e9crivant la situation en Ukraine.          Jeudi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, le pr\u00e9sident russe a en effet utilis\u00e9 le mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb en assurant vouloir que le conflit en Ukraine se termine \u00ab\u00a0le plus t\u00f4t\u00a0\u00bb possible. \u00ab\u00a0Notre but, ce n\u2019est pas de faire tourner le conflit comme un volant d\u2019inertie, mais, au contraire, de terminer cette guerre et nous aspirons \u00e0 cela\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe. Engag\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie est pourtant officiellement appel\u00e9e \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb par le Kremlin. Les autorit\u00e9s russes ont introduit une loi pr\u00e9voyant de lourdes peines de prison pour toute publication d\u2019information sur l\u2019arm\u00e9e jug\u00e9e \u00ab\u00a0fausse\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La F\u00e9d\u00e9ration de Russie n\u2019a commenc\u00e9 aucune guerre\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Nikita Iouferev, conseiller municipal \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg (Nord-Ouest), dans sa plainte adress\u00e9e au procureur g\u00e9n\u00e9ral russe, Igor Krasnov, et dont le texte a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 jeudi soir sur le compte Twitter de l\u2019\u00e9lu. \u00ab\u00a0Conform\u00e9ment \u00e0 une d\u00e9cision du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie du 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022, une op\u00e9ration sp\u00e9ciale est en cours\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, demandant d\u2019enqu\u00eater sur les propos de M.\u00a0Poutine et de le poursuivre pour \u00ab\u00a0diffusion de fausses informations sur l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb.          Cette requ\u00eate n\u2019a que peu de chances d\u2019aboutir, d\u2019autant plus que le texte de l\u2019\u00e9lu local comporte plusieurs erreurs factuelles, comme la date du discours de M.\u00a0Poutine ou le nom m\u00eame du pr\u00e9sident, \u00e9crit une fois au f\u00e9minin. Il s\u2019agit n\u00e9anmoins d\u2019une initiative tr\u00e8s rare dans le pays, o\u00f9 la r\u00e9pression s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00e9lu local russe porte plainte contre Vladimir Poutine pour son emploi du mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-24T09:14:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T05:30:00+00:00","articleBody":"      Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a adopt\u00e9, vendredi, un vaste projet de loi de finances des services f\u00e9d\u00e9raux comprenant 45\u00a0milliards d\u2019aide pour l\u2019Ukraine.          Les Pays-Bas ont annonc\u00e9, vendredi, la mise \u00e0 disposition d\u2019une enveloppe totale de 2,5\u00a0milliards d\u2019euros en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine en\u00a02023, dont 2\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019aide militaire.          L\u2019ambassadeur de Russie aux Etats-Unis, Anatoli Antonov, a estim\u00e9, vendredi, que les relations entre les deux pays \u00e9taient \u00e0 un \u00ab\u00a0\u00e2ge de glace\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse russe TASS. M.\u00a0Antonov a \u00e9galement pr\u00e9venu que le risque de conflit avec Washington \u00e9tait \u00ab\u00a0\u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis ont appel\u00e9, vendredi, avec une pointe d\u2019ironie, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 reconna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 du conflit en Ukraine et \u00e0 retirer ses troupes apr\u00e8s son utilisation du mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, proscrit par le Kremlin, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          La d\u00e9couverte d\u2019un possible agent double travaillant pour la Russie au sein des services secrets allemands a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9occupante par le vice-chancelier allemand, vendredi, d\u2019autres \u00e9lus s\u2019inqui\u00e9tant que cet agent ait pu avoir acc\u00e8s \u00e0 des informations de services alli\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0samedi 24\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-24T15:07:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html#799535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bilan-du-bombardement-russe-a-kherson-grimpe-a-dix-morts-a-la-veille-de-noel-c-est-tuer-pour-intimider-denonce-volodymyr-zelensky_6155584_3210.html","datePublished":"2022-12-24T05:15:31+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/535/0/4000/2000/1342/671/60/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-24T07:20:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/0/0/4000/2666/1342/894/3/0/67fdf09_5075846-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/25/19-5">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Lili Pankotai, 18 ans, s’est mis à dos les soutiens du premier ministre hongrois en déclamant un texte au cours d’une importante manifestation à Budapest. Elle a exprimé toute la colère de la jeunesse contre un système éducatif verrouillé par le pouvoir.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                              M le mag        Hongrie           En Hongrie, une lycéenne crache son slam au visage de Viktor Orban dans un poème devenu culte      Lili Pankotai, 18 ans, s’est mis à dos les soutiens du premier ministre hongrois en déclamant un texte au cours d’une importante manifestation à Budapest. Elle a exprimé toute la colère de la jeunesse contre un système éducatif verrouillé par le pouvoir.          Par Jean-Baptiste Chastand(Budapest, Envoyé spécial)         Publié hier à 11h00, mis à jour hier à 13h48    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Après la prestation qui l’a rendue célèbre, Lili Pankotai a dû quitter son lycée pour un établissement plus progressiste, à Budapest. Ici, le 5 décembre, dans un bar de la capitale.  ANDI GALDI VINKO  POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Pouvait-elle trouver un meilleur titre à son texte ? Avenir. Comme celui qu’elle et les milliers de lycéens qui descendent depuis des semaines dans les rues de Hongrie contre le premier ministre nationaliste Viktor Orban rêvent d’incarner. « Que tu le croies ou pas/Je suis et nous sommes le présent/Ainsi que ce putain d’avenir », scande Lili Pankotai, 18 ans, dans le slam qui l’a rendue célèbre après avoir été déclamé à la tribune d’une des plus imposantes manifestations du ­mouvement qui secoue actuellement le pays pour réclamer davantage de liberté dans le système éducatif.          C’était à Budapest, le 23 octobre, à l’occasion de la commémoration de l’insurrection antisoviétique de 1956, transformée ce jour-là en vaste protestation afin de soutenir des professeurs brutalement licenciés par le pouvoir pour avoir fait grève. Prononcés avec détermination, ces quelques vers lus sur son téléphone portable résument toutes les dérives du premier ministre qui dirige la Hongrie d’une main de fer depuis 2010 : « Douze ans d’amitié avec Poutine pourraient aller à la poubelle/Mais les prix de l’énergie sont plus importants que l’Europe » ; « Cela me fait mal de voir que les jeunes d’aujourd’hui/Qui se battent pour eux-mêmes et leurs professeurs/Qu’on dise d’eux qu’ils sont des putains de libéraux » ; « Tu penses/Que vous pouvez effacer la pensée/Mon cul »…                        Ce texte désormais culte, elle l’a écrit « en une heure », un soir de mars dernier, sous le coup de la rage, en rentrant du lycée, raconte-t-elle en ce début décembre, dans un café de Budapest. Après la réaction du chef de son établissement du sud de la Hongrie, où elle était interne, elle a en effet préféré déménager dans la capitale. Au lendemain du discours, le proviseur s’est désolidarisé publiquement de son élève. « Nous rejetons dans les termes les plus forts tout le contenu de [ce slam] qui est incompatible avec les valeurs chrétiennes », a posté sur Facebook le proviseur de ce lycée privé catholique. Se sentant « poussée à partir », l’adolescente aux longs cheveux blonds est désormais inscrite dans un établissement plus progressiste.          Cible d’attaques multiples          Dans son texte, Lili égratignait certes ce lycée « chrétien conservateur », « papa est un homme, maman est une femme », qui cherchait à lui inculquer fidèlement les messages homophobes du pouvoir. Mais ce qui a visiblement le plus ulcéré le système, c’est qu’une jeune femme ose s’attaquer à Viktor Orban en employant une familiarité crue, conformément aux codes du slam, cet art de la poésie déclamée et engagée. « Enfant soldat de la gauche », « Greta Thunberg hongroise » [ce n’est pas un compliment chez les Magyars], qui « mériterait deux grosses claques »… les nombreux médias aux mains du pouvoir se sont déchaînés contre cette jeune fille qui n’a même pas encore son baccalauréat.        Il vous reste 49.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                                Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                Lunch box, gourdes, piles rechargeables… 6 achats pour limiter nos déchets  Pour produire moins de déchets au quotidien, on peut investir dans une lunch box, un mug isotherme, une boîte de rangement alimentaire, ou d’autres produits remplaçant avantageusement les gobelets et emballages destinés à la poubelle. Voici les meilleurs modèles, lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/24/en-hongrie-une-lyceenne-crache-son-slam-au-visage-de-viktor-orban_6155602_4500055.html"},"headline":"En Hongrie, une lyc\u00e9enne crache son slam au visage de Viktor Orban dans un po\u00e8me devenu culte","dateCreated":"2022-12-24T11:00:05+01:00","datePublished":"2022-12-24T11:00:05+01:00","dateModified":"2022-12-24T13:48:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Hongrie"],"keywords":["M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles","Europe","Hongrie"],"description":"Lili Pankotai, 18\u00a0ans, s\u2019est mis \u00e0 dos les soutiens du premier ministre hongrois en d\u00e9clamant un texte au cours d\u2019une importante manifestation \u00e0 Budapest. Elle a exprim\u00e9 toute la col\u00e8re de la jeunesse contre un syst\u00e8me \u00e9ducatif verrouill\u00e9 par le pouvoir.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Budapest, Envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/53/0/1000/500/1342/671/60/0/cda6751_249311-3301683.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/25/19-6">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Entre 1563 et 1727, plus de 2 500 personnes, essentiellement des femmes, furent accusées de sorcellerie et exécutées en Ecosse. Des historiens, des associations, mais aussi le gouvernement s’emploient à dénoncer ces injustices.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              Sylvie Serprix                        Société       Egalité femmes-hommes         La réhabilitation des « sorcières » d’Ecosse, entre travail de mémoire et féminisme   Par Cécile Ducourtieux (Torryburn, Mid Calder et Forfar (Ecosse), envoyée spéciale)   Publié hier à 05h30, mis à jour hier à 16h02     Temps de Lecture 14 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesEntre 1563 et 1727, plus de 2 500 personnes, essentiellement des femmes, furent accusées de sorcellerie et exécutées en Ecosse. Des historiens, des associations, mais aussi le gouvernement s’emploient à dénoncer ces injustices.                Douglas Speirs ouvre le coffre de sa voiture, nous tend des bottes. L’air est glacé mais lumineux et la marée est encore basse, découvrant la baie de Torry, au large de Torryburn, un hameau de la péninsule de Fife, en Ecosse. En abordant la grève, on s’enfonce dans une boue collante et limoneuse. Au bout de quelques mètres, l’archéologue s’accroupit, écarte délicatement les chapelets d’algues recouvrant une longue dalle : la pierre tombale de Lilias Adie, une dame de la localité, décédée dans les premiers jours de septembre 1704.          Veste en tweed, savoir d’érudit et verbe de conteur, Douglas Speirs a pris soin d’introduire son sujet avant d’arriver sur les lieux : « Tout est parti d’une conversation sur les revenants avec Louise Yeoman, une éminente historienne écossaise. Elle m’avait signalé un cas extrêmement intéressant dans cette localité. En 2014, j’ai sillonné la baie pendant trois jours. J’ai fini par trouver la tombe au moment où j’allais abandonner. »          Lilias Adie avait passé deux mois en captivité dans l’église de Torryburn. C’était une vieille dame sans soutien. Les rares archives disponibles – les comptes rendus des interrogatoires menés par le pasteur de la paroisse, le révérend Allan Logan – ne mentionnent ni enfant ni mari. On comprend juste qu’elle avait été accusée d’être une sorcière et avait été maltraitée par les membres du kirk session, le consistoire, formé du pasteur et de notables, qui agissait presque comme un tribunal. Elle a finalement avoué avoir renoncé à son baptême, signé un pacte avec le diable et être devenue une de ses servantes. « C’était évidemment n’importe quoi, mais elle avait été torturée, sans doute privée de sommeil, une pratique courante à l’époque », précise l’archéologue, employé du conseil régional de Fife.           « Les gens croyaient sincèrement que Satan pouvait ressusciter ses servantes, pour l’aider à accomplir ses noirs desseins » Douglas Speirs, archéologue          Comme toutes les personnes passées aux aveux, Lilias Adie aurait dû être exécutée par strangulation puis brûlée sur le bûcher. Mais elle est morte avant que le conseil du roi, à Edimbourg, donne son feu vert à l’organisation d’un procès. Passée aux aveux mais pas dûment condamnée, la vieille dame fut enterrée avec des précautions inédites, d’après Douglas Speirs : « Les gens croyaient sincèrement que Satan pouvait ressusciter ses servantes, pour l’aider à accomplir ses noirs desseins. Lilias a donc été enterrée comme une possible revenante, dans cette zone de l’estran réservée aux morts très spéciaux. Son cercueil a été recouvert de cette pierre d’au moins une demi-tonne, extraite d’une carrière toute proche, blonde, tandis que celles de la baie sont bleu-noir. C’est la seule tombe d’une personne accusée de sorcellerie conservée en Ecosse. »        Il vous reste 87.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/24/rehabilitation-des-sorcieres-d-ecosse-entre-travail-de-memoire-et-feminisme_6155578_3224.html"},"headline":"La r\u00e9habilitation des \u00ab\u00a0sorci\u00e8res\u00a0\u00bb d\u2019Ecosse, entre travail de m\u00e9moire et f\u00e9minisme","dateCreated":"2022-12-24T05:30:08+01:00","datePublished":"2022-12-24T05:30:08+01:00","dateModified":"2022-12-24T16:02:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Egalit\u00e9 femmes-hommes"],"keywords":["Royaume-Uni","Religions","International","Soci\u00e9t\u00e9","Egalit\u00e9 femmes-hommes","Journ\u00e9e internationale des droits des femmes","Europe"],"description":"Entre 1563 et 1727, plus de 2\u00a0500 personnes, essentiellement des femmes, furent accus\u00e9es de sorcellerie et ex\u00e9cut\u00e9es en Ecosse. Des historiens, des associations, mais aussi le gouvernement s\u2019emploient \u00e0 d\u00e9noncer ces injustices.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Torryburn, Mid Calder et Forfar (Ecosse), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/813/0/2480/1240/1342/671/60/0/a49172a_1671540250829-hd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egalit\u00e9 femmes-hommes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egalite-femmes-hommes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/25/19-7">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Deux jours après la visite du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, le Congrès a adopté, vendredi, un vaste projet de loi de finances des services fédéraux, incluant une nouvelle aide financière et militaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube vendredi 23 décembre                    Le contexte          Image de couverture :  Dans un cimetière dans la ville de Kharkiv, dans l’est de l’Ukraine, le 23 décembre.   Evgeniy Maloletka / AP          Le Kremlin a dénoncé jeudi une absence de « volonté d’écouter la Russie » après la visite aux Etats-Unis de Volodymyr Zelensky, alors que Vladimir Poutine a affirmé vouloir que le conflit se termine « le plus tôt » possible. A Washington, le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, a réagi à cette déclaration en estimant que le Kremlin n’avait manifesté aucune volonté « significative » de mettre fin à cette guerre.La Maison Blanche a alerté jeudi sur la montée en puissance du groupe paramilitaire russe Wagner, selon elle « rival » de l’armée régulière russe en Ukraine, et qui reçoit désormais de l’armement de Corée du Nord.Le chef d’état-major russe, Valeri Guerassimov, a confirmé que l’objectif des forces de Moscou en Ukraine était désormais la conquête de la totalité de la région industrielle de Donetsk. Il a dit constater une « stabilisation » de la ligne de front, longue de 815 kilomètres.         Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Vladimir Poutine promet à ses généraux un financement illimité         Chronique. Pauline Grosjean, professeure d’économie : « Les régions cultivant la pomme de terre voient le nombre de batailles au cours des guerres diminuer »         Editorial. Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles         Vidéo. Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain         Récit. La visite de Zelensky à Washington scelle l’alliance entre Kiev et les Etats-Unis         Reportage. « Bonjour cher soldat » : ces lettres écrites par des enfants russes qui témoignent de la propagande de Moscou         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube vendredi 23 décembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-24T04:55:57+00:00","coverageEndTime":"2022-12-24T04:55:57+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Etats-Unis confirment une nouvelle aide de 45\u00a0milliards de dollars pour l\u2019Ukra...","description":"Deux jours apr\u00e8s la visite du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, le Congr\u00e8s a adopt\u00e9, vendredi, un vaste projet de loi de finances des services f\u00e9d\u00e9raux, incluant une nouvelle aide financi\u00e8re et militaire.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : les Etats-Unis confirment une nouvelle aide de 45 milliards de dollars pour l’Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Deux jours apr\u00e8s la visite du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, le Congr\u00e8s a adopt\u00e9, vendredi, un vaste projet de loi de finances des services f\u00e9d\u00e9raux, incluant une nouvelle aide financi\u00e8re et militaire.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/0/0/4000/2667/1342/894/3/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-24T04:55:57+00:00"
,"endDate":"2022-12-24T04:55:57+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-12-24T04:53:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#799511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T22:30:01+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont appel\u00e9 vendredi, avec une pointe d\u2019ironie, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine \u00e0 reconna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 du conflit en Ukraine et \u00e0 retirer ses troupes apr\u00e8s son utilisation du mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, proscrit en Russie, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          D\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019intervention russe en Ukraine est officiellement appel\u00e9e \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Russie. Les autorit\u00e9s russes ont introduit une loi pr\u00e9voyant de lourdes peines de prison pour toute publication d\u2019information sur l\u2019arm\u00e9e russe jug\u00e9e \u00ab\u00a0fausse\u00a0\u00bb et plusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es, notamment apr\u00e8s avoir publiquement qualifi\u00e9 ce conflit de \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb.          Pourtant, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse jeudi, Vladimir Poutine a utilis\u00e9 ce mot en assurant vouloir que le conflit en Ukraine se termine \u00ab\u00a0le plus t\u00f4t\u00a0\u00bb possible. \u00ab\u00a0Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, les Etats-Unis et le reste du monde savaient que l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale \u00e9tait une guerre non provoqu\u00e9e et injustifi\u00e9e contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 un porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0Au final, apr\u00e8s 300 jours, Poutine a appel\u00e9 la guerre par son nom\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Comme prochaine \u00e9tape dans la reconnaissance de la r\u00e9alit\u00e9, nous l\u2019exhortons \u00e0 mettre fin \u00e0 cette guerre en retirant ses troupes d\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb          Un conseiller municipal russe de Saint-P\u00e9tersbourg, Nikita Iouferev, a annonc\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 jeudi soir avoir d\u00e9pos\u00e9 une plainte contre le pr\u00e9sident Vladimir Poutine qu\u2019il accuse d\u2019avoir diffus\u00e9 de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb en faisant usage du mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb pour d\u00e9crire l\u2019op\u00e9ration russe en Ukraine. Cette requ\u00eate n\u2019a que peu de chances d\u2019aboutir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington appelle Poutine \u00e0 \u00ab\u00a0reconna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s qu\u2019il a parl\u00e9 de \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb en...","dateModified":"2022-12-24T01:16:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#799354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T19:16:31+00:00","articleBody":"     Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a adopt\u00e9 vendredi un vaste projet de loi de finances des services f\u00e9d\u00e9raux, d\u2019un montant total de 1\u00a0700\u00a0milliards de dollars dont 45\u00a0milliards pour l\u2019Ukraine, par un dernier vote de la Chambre des repr\u00e9sentants. Cela permet d\u2019\u00e9viter la paralysie de l\u2019administration f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine (le fameux\u00a0shutdown), qui aurait pu intervenir d\u00e8s vendredi soir si aucun texte n\u2019avait \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par le Congr\u00e8s avant.          Ce budget, qui doit financer le fonctionnement de l\u2019Etat f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain jusqu\u2019\u00e0 septembre\u00a02023, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 dans la foul\u00e9e de la visite du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, aux Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain adopte une vaste loi de finances comprenant une aide de 45\u00a0milliards pour l\u2019Ukra...","dateModified":"2022-12-23T19:38:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#799352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T19:13:26+00:00","articleBody":"     La r\u00e9colte de c\u00e9r\u00e9ales en Ukraine, un des principaux producteurs mondiaux, va chuter d\u2019environ 40\u00a0% cette ann\u00e9e par rapport \u00e0 2021 en raison de l\u2019invasion russe, selon les estimations d\u2019Association c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re nationale annonc\u00e9es vers la fin de la moisson. Apr\u00e8s 106\u00a0millions de tonnes r\u00e9colt\u00e9es en\u00a02021, un record historique, \u00ab\u00a0cette ann\u00e9e, il est pronostiqu\u00e9 que la r\u00e9colte sera \u00e0 hauteur de 64-65\u00a0millions de tonnes\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) le directeur de cette association, Sergui\u00ef Ivachtchenko.          D\u00e9clench\u00e9e fin f\u00e9vrier dans l\u2019est, le sud et le nord de l\u2019Ukraine, l\u2019invasion russe a chamboul\u00e9 l\u2019industrie agricole de ce pays, au moment o\u00f9, r\u00e9put\u00e9 pour ses terres noires tr\u00e8s fertiles, il \u00e9tait le quatri\u00e8me exportateur mondial de ma\u00efs et en passe de devenir le troisi\u00e8me exportateur de bl\u00e9. L\u2019offensive militaire a d\u2019abord suscit\u00e9 une p\u00e9nurie de carburant \u00ab\u00a0entravant la campagne de semis\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M.\u00a0Ivachtchenko.          Le blocus de ports maritimes ukrainiens par l\u2019arm\u00e9e russe a par ailleurs emp\u00each\u00e9 pendant des mois les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, or les recettes qui en sont tir\u00e9es servent \u00e0 financer la campagne de semis, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019occupation d\u2019une partie des r\u00e9gions, les hostilit\u00e9s dans les champs, les destructions d\u2019infrastructures\u00a0\u00bb ont r\u00e9duit d\u2019\u00ab\u00a0environ un quart\u00a0\u00bb la surface totale des champs cultiv\u00e9s par les producteurs de c\u00e9r\u00e9ales par rapport \u00e0 l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, a fait valoir le responsable.          \u00ab\u00a0D\u2019habitude, on semait sur environ 25\u00a0millions d\u2019hectares. Cette ann\u00e9e, on a pu r\u00e9colter sur 18 \u00e0 19\u00a0millions d\u2019hectares\u00a0\u00bb seulement, a-t-il d\u00e9plor\u00e9, notant \u00e9galement \u00ab\u00a0une baisse\u00a0\u00bb du rendement, de nombreux agriculteurs ne pouvant plus se permettre de recourir aux engrais.          A ce jour, l\u2019Ukraine a r\u00e9colt\u00e9 46,6\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales dans 90\u00a0% des champs en exploitation, a relev\u00e9 vendredi le minist\u00e8re de la politique agraire. Cependant, 30\u00a0% du ma\u00efs attend encore d\u2019\u00eatre r\u00e9colt\u00e9, a not\u00e9 M.\u00a0Ivachtchenko.          Les exportations de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019autres produits agricoles \u00e0 partir des ports ukrainiens ont pu reprendre en ao\u00fbt, apr\u00e8s la signature d\u2019un accord humanitaire international sous l\u2019\u00e9gide des Etats-Unis et de la Turquie qui a failli \u00e9chouer \u00e0 l\u2019automne. Au total, 580\u00a0navires transportant 15\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 depuis les ports ukrainiens \u00e0 destination de pays asiatiques, africains et europ\u00e9ens, selon le minist\u00e8re de la politique agraire.          Pour approfondir\u00a0:             Lire aussi :     Les sc\u00e9narios noirs du bl\u00e9 ukrainien, otage de la guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre va lourdement peser sur la production de c\u00e9r\u00e9ales en Ukraine en\u00a02022","dateModified":"2022-12-23T19:44:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#799208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T17:46:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Tant que la Russie continuera \u00e0 faire la guerre \u00e0 l\u2019Ukraine, les Pays-Bas continueront \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb Le gouvernement n\u00e9erlandais a annonc\u00e9 vendredi la mise \u00e0 disposition d\u2019une enveloppe totale de 2,5\u00a0milliards d\u2019euros en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine en\u00a02023.          \u00ab\u00a0Pr\u00e8s de 2\u00a0milliards sont destin\u00e9s au soutien militaire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le premier ministre n\u00e9erlandais, Mark Rutte, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 La\u00a0Haye. \u00ab\u00a0Le reste ira \u00e0 l\u2019humanitaire, \u00e0 la reconstruction de l\u2019infrastructure\u00a0\u00bb et \u00e0 la lutte contre l\u2019impunit\u00e9, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019utilisation exacte de la contribution d\u00e9pend des besoins des Ukrainiens et donc du d\u00e9roulement de la guerre\u00a0\u00bb, a \u00e9galement soulign\u00e9 le gouvernement dans un communiqu\u00e9.          L\u2019aide aux travaux de r\u00e9paration est destin\u00e9e \u00e0 la remise en \u00e9tat des infrastructures \u2013 dont les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques \u2013 des h\u00f4pitaux, de logements, de l\u2019agriculture et pour des op\u00e9rations de d\u00e9minage, a d\u00e9taill\u00e9 le gouvernement.          La ministre n\u00e9erlandaise de la d\u00e9fense Kajsa Ollongren a affirm\u00e9 la semaine derni\u00e8re que les Pays-Bas avaient fourni pr\u00e8s d\u2019un milliard d\u2019euros d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pays-Bas promettent 2,5\u00a0milliards d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine en\u00a02023","dateModified":"2022-12-23T17:58:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#799185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T17:44:25+00:00","articleBody":"     La d\u00e9couverte d\u2019un possible agent double travaillant pour le compte de la Russie au sein des services secrets allemands a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e vendredi tr\u00e8s pr\u00e9occupante par le vice-chancelier allemand, d\u2019autres \u00e9lus s\u2019inqui\u00e9tant que cet agent ait pu avoir acc\u00e8s \u00e0 des informations de services alli\u00e9s.          Jeudi 22\u00a0d\u00e9cembre, le parquet f\u00e9d\u00e9ral de Karlsruhe avait annonc\u00e9 l\u2019arrestation la veille, \u00e0 Berlin, de Carsten L., un agent du service f\u00e9d\u00e9ral de renseignement (BND), soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir transmis des informations sensibles \u00e0 Moscou. Citant des informations en provenance de sources de services s\u00e9curitaires \u00e0 Berlin, le m\u00e9dia Focus Online affirmait vendredi que l\u2019agent double d\u00e9couvert \u00e9tait un cadre des renseignements techniques ultrasecrets du BND \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.          Dans le cadre de ces fonctions, il avait acc\u00e8s \u00e0 toutes les informations des services secrets des partenaires occidentaux du BND, affirme ce m\u00e9dia en ligne allemand. Cela pourrait concerner des informations provenant d\u2019\u00e9coutes d\u2019autres services secrets, notamment de la NSA am\u00e9ricaine et de la GCHQ britannique. L\u2019agent double a \u00ab\u00a0fourni des informations collect\u00e9es dans le cadre de son travail \u00e0 un service de renseignement russe en\u00a02022\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le parquet.          Interrog\u00e9 par les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision allemandes RTL et NTV, le ministre de l\u2019\u00e9conomie et vice-chancelier allemand, Robert Habeck, a qualifi\u00e9 cette affaire de \u00ab\u00a0particuli\u00e8rement pr\u00e9occupante\u00a0\u00bb, au moment o\u00f9 se poursuit l\u2019offensive militaire russe en Ukraine d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Le ministre de la justice, Marco Buschmann, a estim\u00e9 sur Twitter que ce cas montrait \u00ab\u00a0combien il fallait \u00eatre sur ses gardes\u00a0\u00bb. Le vice-pr\u00e9sident du parti lib\u00e9ral FDP \u2013 l\u2019un des trois partis de la coalition gouvernementale allemande \u2013, Wolfgang Kubicki, a quant \u00e0 lui manifest\u00e9 son inqui\u00e9tude sur les cons\u00e9quences n\u00e9gatives que cette affaire pourrait avoir concernant la coop\u00e9ration du BND avec des services secrets occidentaux partenaires.          \u00ab\u00a0Si des informations en provenance du BND ont vraiment pu parvenir en Russie, cela va rendre notre collaboration avec nos partenaires beaucoup plus difficile\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kubicki au quotidien allemand Handelsblatt.                Le sigle du service  f\u00e9d\u00e9ral de renseignement allemand (BND). AXEL SCHMIDT \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/fae1a92_fw1-ukraine-crisis-germany-russia-1222-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin \u00ab\u00a0sur ses gardes\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9couverte d\u2019un agent double travaillant pour la Russie","dateModified":"2022-12-23T18:04:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#798577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T12:51:55+00:00","articleBody":"     Un d\u00e9put\u00e9 municipal russe a annonc\u00e9 avoir d\u00e9pos\u00e9 plainte contre Vladimir Poutine qu\u2019il accuse d\u2019avoir diffus\u00e9 de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb pour avoir utilis\u00e9 le mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb en d\u00e9crivant la situation en Ukraine.          Jeudi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, le pr\u00e9sident russe a en effet utilis\u00e9 le mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb en assurant vouloir que le conflit en Ukraine se termine \u00ab\u00a0le plus t\u00f4t\u00a0\u00bb possible. Engag\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie est pourtant officiellement appel\u00e9e \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb par le Kremlin. Les autorit\u00e9s russes ont introduit une loi pr\u00e9voyant de lourdes peines de prison pour toute publication d\u2019information sur l\u2019arm\u00e9e russe jug\u00e9e \u00ab\u00a0fausse\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La F\u00e9d\u00e9ration de Russie n\u2019a commenc\u00e9 aucune guerre\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Nikita Iouferev, un conseiller municipal \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg (Nord-Ouest), dans sa plainte adress\u00e9e au procureur g\u00e9n\u00e9ral russe, Igor Krasnov, et dont le texte a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 jeudi soir sur le compte Twitter de l\u2019\u00e9lu. \u00ab\u00a0Conform\u00e9ment \u00e0 une d\u00e9cision du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie du 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022 une op\u00e9ration sp\u00e9ciale est en cours\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, demandant d\u2019enqu\u00eater sur les propos de M.\u00a0Poutine et de le poursuivre pour \u00ab\u00a0diffusion de fausses informations sur l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb.          Cette requ\u00eate n\u2019a que peu de chances d\u2019aboutir, d\u2019autant plus que le texte de l\u2019\u00e9lu local comporte plusieurs erreurs factuelles, comme la date du discours de M.\u00a0Poutine ou le nom m\u00eame du pr\u00e9sident, \u00e9crit au f\u00e9minin \u00e0 une reprise. Il s\u2019agit n\u00e9anmoins d\u2019une initiative tr\u00e8s rare dans le pays o\u00f9 la r\u00e9pression s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00e9lu local russe porte plainte contre Poutine pour avoir utilis\u00e9 le mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-23T13:02:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#798523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T11:52:09+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadeur de Russie aux Etats-Unis, Anatoli Antonov, a estim\u00e9 vendredi que les relations entre les deux pays \u00e9taient \u00e0 un \u00ab\u00a0\u00e2ge de glace\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse russe Tass. M.\u00a0Antonov a \u00e9galement pr\u00e9venu que le risque de conflit avec Washington \u00e9tait \u00ab\u00a0\u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.          En outre, il a affirm\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait difficile de dire quand un dialogue strat\u00e9gique entre Moscou et Washington pourrait reprendre. Il a cependant jug\u00e9 que les n\u00e9gociations concernant les \u00e9changes de prisonniers avaient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0efficaces\u00a0\u00bb et se poursuivraient. L\u2019\u00e9change r\u00e9alis\u00e9 au d\u00e9but de d\u00e9cembre entre la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner (d\u00e9tenue en Russie depuis plus de neuf mois) et le trafiquant d\u2019armes russe Viktor Bout constitue l\u2019une des rares avanc\u00e9es diplomatiques obtenues cette ann\u00e9e entre la Russie et les Etats-Unis.          Les relations entre les deux pays se sont nettement d\u00e9t\u00e9rior\u00e9es du fait de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine et de l\u2019imposition par les Occidentaux de sanctions contre Moscou. Les Etats-Unis ont confirm\u00e9 mercredi\u00a0la livraison d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot \u00e0 Kiev. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent Washington se montrait r\u00e9ticent \u00e0 c\u00e9der ses \u00e9quipements militaires les plus sophistiqu\u00e9s, par peur d\u2019une escalade avec la Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les relations entre Moscou et Washington sont \u00e0 un \u00ab\u00a0\u00e2ge de glace\u00a0\u00bb, selon l\u2019ambassadeur de Russie...","dateModified":"2022-12-23T12:05:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#798494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T10:14:27+00:00","articleBody":"     Un groupe de m\u00e9caniciens militaires ukrainiens a quitt\u00e9 la Lituanie vendredi, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 form\u00e9 \u00e0 la r\u00e9paration des obusiers allemands fournis \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Ils ont acquis des connaissances th\u00e9oriques ailleurs, mais (\u2026) nous leur avons appris des choses de la vie r\u00e9elle, les pannes fr\u00e9quentes qui ne sont pas d\u00e9crites dans les manuels\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Zilvins Cerskus, un major de l\u2019arm\u00e9e lituanienne.          En juin, Berlin a d\u00e9clar\u00e9 avoir commenc\u00e9 \u00e0 fournir des obusiers automoteurs de 155\u00a0mm \u00e0 l\u2019Ukraine. En novembre, le magazine allemand Der Spiegel a rapport\u00e9 qu\u2019ils subissaient une forte usure due \u00e0 des tirs intensifs \u2013 jusqu\u2019\u00e0 300\u00a0obus par jour. En l\u2019absence de capacit\u00e9 de r\u00e9paration en Ukraine, certains obusiers ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s vers des pays de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), notamment en Lituanie.          M. Cerskus a d\u00e9clar\u00e9 que cette formation permettrait\u00a0d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9conomiser du temps et des ressources\u00a0\u00bb,\u00a0puisque les r\u00e9parations peuvent \u00eatre effectu\u00e9es plus pr\u00e8s du champ de bataille,\u00a0\u00ab\u00a0au lieu d\u2019attendre pendant un mois ou deux que le mat\u00e9riel r\u00e9par\u00e9 revienne de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb.          Les Lituaniens ont form\u00e9 500\u00a0soldats ukrainiens lors de diverses sessions organis\u00e9es cette ann\u00e9e, et esp\u00e8rent tripler ce nombre l\u2019an prochain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens se forment \u00e0 la r\u00e9paration des obusiers allemands en Lituanie","dateModified":"2022-12-23T10:22:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#798475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T09:27:07+00:00","articleBody":"     Visualisez l\u2019\u00e9volution de la situation sur une carte actualis\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a0:             Lire aussi :   Invasion de l\u2019Ukraine en cartes\u00a0: l\u2019\u00e9volution des combats semaine apr\u00e8s semaine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Etats-Unis confirment une nouvelle aide de 45\u00a0milliards de dollars pour l\u2019Ukra...","dateModified":"2022-12-23T09:34:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#798465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T09:24:26+00:00","articleBody":"    Cela fait plusieurs semaines que l'arm\u00e9e ukrainienne ne progresse plus trop. Est-ce une pause strat\u00e9gique de repos ou un regroupement avant une forte offensive ?    Patate chaude         Bonjour Patate chaude,          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne est toujours \u00e0 l\u2019offensive\u00a0: elle a lanc\u00e9 au d\u00e9but de novembre une attaque contre les positions russes autour de la ville de Kreminna, dans l\u2019oblast de Louhansk (est du pays), dans un nouvel effort \u2013\u00a0infructueux jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u2013 pour couper un important axe d\u2019approvisionnement.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes reconnaissent une avanc\u00e9e lente, ralentie par les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques, la pluie et la boue. Parall\u00e8lement, les forces sp\u00e9ciales tentent de prendre pied sur la rive gauche du Dniepr dans les \u00eeles et les marais qui composent la fl\u00e8che de Kinbourn, une p\u00e9ninsule strat\u00e9gique sur la route de la Crim\u00e9e, annex\u00e9e en\u00a02014 par la Russie.          Les efforts de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine se concentrent actuellement sur la prise de la totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019Est, a annonc\u00e9 son chef d\u2019\u00e9tat-major, Val\u00e9ri Guerassimov, jeudi.\u00a0Selon lui, la ligne de front avec les forces ukrainiennes est actuellement longue de 815\u00a0kilom\u00e8tres.          Mardi, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a admis que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb dans les oblasts de Donetsk et de Louhansk, dans le Donbass, ainsi que dans les r\u00e9gions\u00a0de Kherson et de Zaporijia, dans le Sud ukrainien. Il s\u2019agit de quatre zones dont Moscou revendique l\u2019annexion sans pour autant les avoir enti\u00e8rement conquises.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Etats-Unis confirment une nouvelle aide de 45\u00a0milliards de dollars pour l\u2019Ukra...","dateModified":"2022-12-23T09:34:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#798421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T06:40:11+00:00","articleBody":"     La Russie pourrait r\u00e9duire sa production journali\u00e8re de p\u00e9trole au d\u00e9but de\u00a02023, en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019introduction par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), le G7 et l\u2019Australie d\u2019un plafonnement du prix de l\u2019or noir russe, a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui le vice-premier ministre, Alexandre Novak. Un ralentissement de la production qui pourrait atteindre 700\u00a0000\u00a0barils en moins par jour.          Au d\u00e9but de\u00a0d\u00e9cembre, les 27 pays de l\u2019UE, le G7 et l\u2019Australie s\u2019\u00e9taient mis d\u2019accord sur un prix maximal de 60\u00a0dollars pour le p\u00e9trole brut d\u2019origine russe transport\u00e9 par voie maritime, afin de limiter les revenus de Moscou pour financer son offensive militaire en Ukraine. Ainsi, seul le p\u00e9trole vendu par Moscou \u00e0 un prix \u00e9gal ou inf\u00e9rieur \u00e0 60\u00a0dollars pourra continuer \u00e0 \u00eatre livr\u00e9. Au-del\u00e0 de ce plafond, il sera interdit pour les entreprises de fournir les services permettant le transport maritime (fret, assurance,\u00a0etc.).          L\u2019objectif affich\u00e9 est d\u2019ass\u00e9cher une partie des revenus colossaux que Moscou tire de la vente de ses hydrocarbures et ainsi diminuer sa capacit\u00e9 \u00e0 financer son intervention militaire en Ukraine.          Quelques jours apr\u00e8s l\u2019introduction du plafonnement du prix du brut russe, M.\u00a0Poutine a menac\u00e9 l\u2019Occident de\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9duire la production\u00a0\u00bb\u00a0de p\u00e9trole russe\u00a0\u00ab\u00a0si n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, d\u00e9non\u00e7ant une\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9cision stupide\u00a0\u00bb.          Pour aller plus loin             Lire aussi :     Les Europ\u00e9ens d\u00e9cident de plafonner \u00e0 60\u00a0dollars le baril le prix du p\u00e9trole russe                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou menace de ralentir sa production de p\u00e9trole","dateModified":"2022-12-23T06:43:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#798399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T05:49:00+00:00","articleBody":"      De retour en Ukraine, apr\u00e8s une visite \u00e0 Washington, Volodymyr Zelensky a remerci\u00e9 jeudi Joe Biden et les Etats-Unis pour leur soutien. \u00ab\u00a0Nous revenons (\u2026) avec de bons r\u00e9sultats. Avec quelque chose qui va vraiment aider\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, \u00e9voquant la livraison d\u2019un syst\u00e8me de missiles am\u00e9ricain Patriot, que Kiev r\u00e9clamait depuis des mois. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a assur\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe trouverait un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb pour contourner ce syst\u00e8me de d\u00e9fense.          Sur le chemin du retour dans son pays, M.\u00a0Zelensky a rencontr\u00e9 le chef de l\u2019Etat polonais, Andrzej Duda, en Pologne. Lors de leur entrevue, les deux dirigeants ont notamment \u00ab\u00a0discut\u00e9 des plans strat\u00e9giques pour l\u2019avenir, des relations bilat\u00e9rales et des interactions au niveau international en\u00a02023\u00a0\u00bb, selon le pr\u00e9sident ukrainien.          Le Kremlin a d\u00e9nonc\u00e9 jeudi une absence de \u00ab\u00a0volont\u00e9 d\u2019\u00e9couter la Russie\u00a0\u00bb apr\u00e8s la visite aux Etats-Unis de Volodymyr Zelensky, alors que Vladimir Poutine a affirm\u00e9 vouloir que le conflit se termine \u00ab\u00a0le plus t\u00f4t\u00a0\u00bb possible. A Washington, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, a r\u00e9agi \u00e0 cette d\u00e9claration en estimant que le Kremlin n\u2019avait manifest\u00e9 aucune volont\u00e9 \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb de mettre fin \u00e0 cette guerre.          La Maison Blanche a alert\u00e9 jeudi sur la mont\u00e9e en puissance du groupe paramilitaire russe Wagner, selon elle \u00ab\u00a0rival\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re russe en Ukraine, et qui re\u00e7oit d\u00e9sormais de l\u2019armement de Cor\u00e9e du Nord.          La premi\u00e8re ministre italienne, Giorgia Meloni, dont le gouvernement d\u2019extr\u00eame droite soutient Kiev, a affirm\u00e9 jeudi vouloir se rendre en Ukraine au d\u00e9but de\u00a0l\u2019ann\u00e9e 2023.\u00a0C\u2019est \u00ab\u00a0un de mes voyages prioritaires\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.          Le chef d\u2019\u00e9tat-major russe, Valeri Guerassimov, a confirm\u00e9 que l\u2019objectif des forces de Moscou en Ukraine \u00e9tait d\u00e9sormais la conqu\u00eate de la totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est. Il a dit constater une \u00ab\u00a0stabilisation\u00a0\u00bb de la ligne de front, longue de 815 kilom\u00e8tres.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube vendredi 23 d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-23T08:06:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html#798397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/23/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-s-inquiete-apres-la-decouverte-d-un-agent-double-travaillant-pour-la-russie_6155468_3210.html","datePublished":"2022-12-23T05:47:29+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible gr\u00e2ce \u00e0 ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-23T08:03:40+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/0/0/4000/2667/1342/894/3/0/1fff811_b5b0cddabf4a4644964bfe5479de2c9a-0-6b0de44ebf1d4f6099a365565036cda6.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/25/19-8">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Isolé au sein de l’UE, notamment pour sa proximité avec Poutine, le premier ministre hongrois dénonce la « magyarophobie » de Bruxelles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Hongrie           Sanctionné à Bruxelles, Viktor Orban poursuit sa rhétorique antieuropéenne en Hongrie      Isolé au sein de l’UE, notamment pour sa proximité avec Poutine, le premier ministre hongrois dénonce la « magyarophobie » de Bruxelles.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié le 23 décembre 2022 à 15h44, mis à jour le 23 décembre 2022 à 17h05    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Viktor Orban, premier ministre hongrois, lors de sa rituelle conférence de presse annuelle, à Budapest, le 21 décembre 2022, juste avant la dernière réunion du gouvernement de l’année.  ATTILA KISBENEDEK / AFP               S’inspirant d’un rituel instauré par Vladimir Poutine, dont il reste proche malgré la guerre en Ukraine, Viktor Orban organise, une fois par an, une conférence de presse dont la longueur est censée compenser la rareté. Cet exercice s’est tenu, mercredi 21 décembre, dans un sombre contexte pour le premier ministre nationaliste hongrois. L’économie hongroise est confrontée à la pire inflation de toute l’Europe (+23,1 % en novembre), l’Union européenne (UE) vient de décider de geler plus de dix milliards de fonds en raison des dérives antidémocratiques du gouvernement et un sondage, publié le 21 décembre, montre que les deux tiers des dix millions de Hongrois considèrent désormais que leur pays « va dans la mauvaise direction ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des théâtres aux réseaux de tramway, la Hongrie à l’heure des fermetures et des pénuries                 « 2022 a été probablement l’année la plus difficile pour la Hongrie depuis la chute du communisme », a d’ailleurs reconnu en ouverture M. Orban. Mais il a immédiatement assuré que son pays avait « obtenu des résultats exceptionnels », blâmant, pour les points négatifs,  « Bruxelles », les « sanctions » contre la Russie ou « la banque centrale hongroise ». Cette dernière a dû relever ses taux au niveau record de 13 % pour freiner la chute du forint, la monnaie nationale.          « S’il n’y avait pas de sanctions sur l’énergie, l’inflation hongroise pourrait baisser de moitié », a martelé M. Orban, pour expliquer la gravité relative de la situation économique par rapport à celle de ses voisins d’Europe centrale. En réalité, le pays bénéficie d’une exemption sur l’embargo européen sur le pétrole russe, entré en vigueur en décembre, et il n’y a toujours aucune sanction sur le gaz.          Médias à la botte du premier ministre          Mais la réalité compte peu dans une Hongrie où le narratif est dominé par les médias à la botte du premier ministre. Ceux-ci ont lancé il y a peu une croisade contre les derniers titres de presse critiques du pays, qualifiés de « médias du dollar » sous prétexte qu’ils seraient financés depuis les Etats-Unis. Les médias de propagande martèlent le message du pouvoir de manière si efficace qu’un sondage de l’Institut Political Capital publié mi-novembre a montré que 36 % des Hongrois croient que « leur gouvernement n’a pas voté pour les sanctions contre la Russie ». Une proportion qui monte à 50 % chez les électeurs du Fidesz, le parti de M. Orban. Or, Budapest a approuvé tous les paquets adoptés à Bruxelles.          « Nous n’avons pas mis de veto contre les sanctions, mais nous n’en avons soutenu aucune », a acrobatiquement soutenu le dirigeant hongrois mercredi, pour entretenir cette confusion. « Quiconque fournit des armes est impliqué dans cette guerre au moins jusqu’aux chevilles. Quiconque forme les soldats l’est jusqu’aux genoux. Et quiconque finance l’un des belligérants – comme l’UE le fait actuellement à hauteur de 18 milliards d’euros – est impliqué jusqu’au cou », a-t-il ajouté, dans une attaque en règle contre la politique européenne de soutien à l’Ukraine. Puis il a défendu son projet de construction d’une extension de sa centrale nucléaire dotée de deux réacteurs fabriqués par une entreprise russe.        Il vous reste 50.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/23/sanctionne-a-bruxelles-viktor-orban-poursuit-sa-rhetorique-antieuropeenne-en-hongrie_6155522_3210.html"},"headline":"Sanctionn\u00e9 \u00e0 Bruxelles, Viktor Orban poursuit sa rh\u00e9torique antieurop\u00e9enne en Hongrie","dateCreated":"2022-12-23T15:44:29+01:00","datePublished":"2022-12-23T15:44:29+01:00","dateModified":"2022-12-23T17:05:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["International","Europe","Hongrie"],"description":"Isol\u00e9 au sein de l\u2019UE, notamment pour sa proximit\u00e9 avec Poutine, le premier ministre hongrois d\u00e9nonce la \u00ab\u00a0magyarophobie\u00a0\u00bb de Bruxelles.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/c950217_5059139-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/25/19-9">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Le 24 juin, près de 2 000 personnes, en majorité originaires du Soudan, avaient tenté de pénétrer dans l’enclave, située sur la côte nord du Maroc.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Maroc           En Espagne, l’enquête sur la mort d’au moins 23 migrants africains à Melilla classée sans suite      Le 24 juin, près de 2 000 personnes, en majorité originaires du Soudan, avaient tenté de pénétrer dans l’enclave, située sur la côte nord du Maroc.       Le Monde avec AFP     Publié le 23 décembre 2022 à 15h43, mis à jour le 23 décembre 2022 à 17h51    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       A Madrid, manifestation le 26 juin 2022, deux jours après le drame de Melilla qui avait abouti à la mort d’au moins 23 personnes. Les militants rejouent l’étalage des corps après que plus de 2 000 migrants africains avaient tenté de pénétrer dans l’enclave espagnol située en territoire marocain.  NACHO DOCE / REUTERS                 L’enquête ouverte par la justice espagnole sur la mort d’au moins 23 migrants africains ayant tenté de pénétrer fin juin dans l’enclave de Melilla depuis le Maroc a été classée sans suite, faute d’éléments suffisants contre les forces de l’ordre espagnoles. Une décision qui dessère sur le ministre de l’intérieur du gouvernement Sanchez, sur la sellette depuis des mois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gouvernement espagnol sous pression de ses alliés politiques après la mort de 23 migrants à Melilla                   « Le parquet a classé l’enquête » sur ce drame ayant provoqué l’indignation internationale, car il n’a « pas identifié de signes de délit dans les agissements des agents des forces de sécurité » espagnoles, a annoncé, vendredi 23 décembre, le ministère public.                 « On ne peut pas conclure que l’action des agents ait augmenté le risque pesant sur la vie et l’intégrité physique des migrants et on ne peut donc pas les inculper d’homicide involontaire », a-t-il ajouté dans un communiqué.            « Bouffée d’oxygène »            Selon le parquet, « aucun des agents n’a eu connaissance » de la chute de migrants les uns sur les autres depuis la clôture séparant l’enclave du Maroc « et de ses conséquences fatales », et n’a su « qu’il y avait des personnes en situation de risque qui nécessitaient de l’aide ». D’après les éléments rassemblés durant les six mois d’enquête, « l’attitude des migrants » a été « constamment hostile et violente, envers les agents marocains et espagnols », souligne-t-il par ailleurs.            Le parquet précise toutefois avoir transmis aux responsables des forces de sécurité des éléments pour d’éventuelles poursuites disciplinaires contre des agents suspectés d’avoir jeté des pierres sur des migrants. Il appelle en outre les autorités espagnoles à « mettre en œuvre les mesures nécessaires » afin que les migrants puissent déposer des demandes d’asile en bonne et due forme et n’aient plus à tenter de franchir la frontière illégalement.                             Lire aussi :  Au Maroc, des peines de prison aggravées pour dix-huit migrants africains après le drame de Nador-Melilla                   « Ce classement de l’enquête (...) apporte une bouffée d’oxygène au ministre de l’intérieur », appelé à la démission par l’opposition mais aussi par des formations soutenant le gouvernement du socialiste Pedro Sanchez, estime El Pais, premier quotidien généraliste du pays.                Mais cette décision du parquet soulève toutefois des interrogations relatives à son indépendance. « Tout cela a-t-il été une simple simulation pour pouvoir dire qu’une enquête a déjà eu lieu ? », s’est interrogé sur Twitter Jon Inarritu, député de Bildu, parti de la gauche séparatiste basque qui soutient l’exécutif au Parlement. « Ne veulent-ils pas indisposer le Maroc ? », avec qui Madrid a renoué en grande pompe en 2021 après un an de crise diplomatique, a-t-il ajouté.            « Tuerie de masse »            Le 24 juin, près de 2 000 clandestins, en majorité originaires du Soudan – pays très pauvre miné par les conflits –, avaient tenté de pénétrer dans l’enclave de Melilla, située sur la côte nord du Maroc.            Selon les autorités marocaines, au moins 23 migrants ont péri dans cette tragédie qui représente le bilan humain le plus lourd jamais enregistré lors des tentatives d’intrusion de migrants dans cette enclave ou dans celle de Ceuta, qui constituent les deux seules frontières de l’UE sur le continent africain.                           Protestors hold signs depicting silhouettes as they take part in a anti-racism demonstration "against the deaths at the borders" in Barcelona on July 1, 2022. - At dawn on June 24, around 2,000 migrants, mostly from sub-Saharan Africa, tried to break through the fence from Morocco into Melilla, one of Spain's two tiny North African enclaves. Moroccan authorities said some of the victims had fallen while trying to scramble over the fence, giving an initial toll of 18 dead, but later raising it to 23 after another five migrants died of their injuries. (Photo by Pau BARRENA / AFP)  PAU BARRENA / AFP                 Ce drame avait provoqué l’indignation internationale, l’ONU dénonçant un « usage excessif de la force » de la part des autorités marocaines et espagnoles. Amnesty International avait qualifié pour sa part ce drame de « tuerie de masse » et accusé Rabat et Madrid de vouloir « couvrir leurs meurtres » en « dissimulant » la vérité, six mois après les faits.            Brutalité des forces marocaines            « Certaines actions des agents espagnols et marocains, comme frapper des personnes immobilisées (…), refuser des soins médicaux d’urgence aux personnes blessées, l’usage répété de gaz lacrymogène contre des personnes se trouvant dans un espace clos dont elles ne pouvaient s’échapper, peuvent constituer une violation du droit à ne pas subir de torture et autres mauvais traitements », avait dénoncé, mi-décembre, l’ONG.         Newsletter   « Le Monde Afrique » Chaque samedi, retrouvez une semaine d’actualité et de débats, par la rédaction du « Monde Afrique » S’inscrire          Amnesty, comme des experts indépendants nommés par le Conseil des droits de l’homme des Nations unies, évoque un bilan d’au moins 37 morts. Plusieurs ONG avaient aussi accusé les forces de l’ordre espagnoles de ne pas avoir prêté assistance aux migrants gravement blessés.                             Lire aussi :  Au Maroc, le drame de Melilla au cœur d’une bataille des récits                   Deux enquêtes publiées en novembre par la BBC et le consortium européen Lighthouse Reports, auxquelles ont notamment participé les quotidiens espagnol El Pais et français Le Monde, avaient dénoncé la brutalité des forces marocaines et questionné l’action des forces espagnoles.            Elles avaient notamment conclu à la mort d’au moins un migrant en territoire espagnol, ce que le ministre de l’intérieur espagnol avait catégoriquement nié à plusieurs reprises. Le défenseur des droits espagnol, qui enquête aussi sur ces faits, a toutefois jugé que les explications du ministère de l’intérieur n’avaient « pas été suffisantes » jusqu’ici.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le fromage se met à table  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/23/drame-de-melilla-le-parquet-espagnol-classe-son-enquete-sans-suite_6155521_3212.html"},"headline":"En Espagne, l\u2019enqu\u00eate sur la mort d\u2019au moins 23\u00a0migrants africains \u00e0 Melilla class\u00e9e sans suite","dateCreated":"2022-12-23T15:43:59+01:00","datePublished":"2022-12-23T15:43:59+01:00","dateModified":"2022-12-23T17:51:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["Le Monde Afrique","Maroc","International","Europe","Immigration en Europe","Espagne"],"description":"Le 24\u00a0juin, pr\u00e8s de 2\u00a0000 personnes, en majorit\u00e9 originaires du Soudan, avaient tent\u00e9 de p\u00e9n\u00e9trer dans l\u2019enclave, situ\u00e9e sur la c\u00f4te nord du Maroc.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/404/0/5000/2500/1342/671/60/0/f2e4b22_1671806339079-2022-06-26t183507z-394747332-rc2szu9eyjpa-rtrmadp-3-europe-migrants-spain-protests.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/25/19-10">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le rôle central d’un ex-élu dans l’affaire de corruption au Parlement européen rejaillit sur son ancien parti.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Italie           En Italie, le scandale du « Qatargate » fragilise le Parti démocrate      Le rôle central d’un ex-élu dans l’affaire de corruption au Parlement européen rejaillit sur son ancien parti.          Par Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié le 23 décembre 2022 à 14h00, mis à jour hier à 02h09    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                L’ancien eurodéputé italien Pier Antonio Panzeri, à Strasbourg, le 26 mars 2019.  MARC DOSSMANN / AFP               La gauche italienne allait déjà mal. Le « Qatargate », une affaire de corruption au Parlement européen au cœur de laquelle se trouve un ancien eurodéputé socialiste italien, ajoute une nouvelle crise aux difficultés multiples rencontrées par une famille politique déjà plongée dans des doutes existentiels par les résultats des élections de septembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Qatargate » : l’enquête révèle un système de corruption rudimentaire                 Pier Antonio Panzeri, figure de la gauche lombarde, avait été à la tête de la branche milanaise de la Confédération général italienne du travail (CGIL) avant d’être élu pour trois mandats de suite au Parlement européen, les deux derniers sous l’étiquette du Parti démocrate (PD). Détenu depuis le 9 décembre, il est soupçonné par les enquêteurs belges d’être le pivot d’un réseau de corruption alimenté par le Qatar et le Maroc et auquel sont associés plusieurs ressortissants italiens bruxellois. Si le scandale est d’abord une question européenne et que M. Panzeri s’est éloigné depuis longtemps des instances italiennes, son implication dans une affaire aussi grave a plongé les représentants de son univers politique d’origine dans le désarroi.          « M. Panzeri vient de notre monde, celui de la défense des travailleurs et de la gauche italienne. Cette affaire rejaillit durement sur notre image », regrette Sergio Cofferati, ancien secrétaire général de la CGIL et ancien eurodéputé du PD. Depuis que le « Qatargate » a éclaté, les journaux liés au camp progressiste se sont penchés sur un motif majeur de la culture politique italienne, un totem de la gauche transalpine vieux de quatre décennies et qui revient depuis au centre des débats : « La question morale. » Le terme est emprunté à un entretien donné au quotidien La Repubblica en 1981 par Enrico Berlinguer, alors secrétaire général du Parti communiste italien (PCI), et sert toujours de boussole au centre gauche. Il désigne le devoir pour la gauche de marquer sa « différence » en refusant de s’adonner à l’affairisme supposé de ses adversaires politiques.          « Sorte de curée »          Quarante ans plus tard, le monde de Berlinguer, mort en 1984, a depuis longtemps disparu, mais cette référence à la question morale a refait surface après le « Qatargate ». Elle laisse désemparés élus, intellectuels et journalistes de gauche, déjà désorientés par l’arrivée au pouvoir du gouvernement de Giorgia Meloni, le plus à droite de l’histoire républicaine. « Pour des questions de communication, la gauche avait mis sa supposée moralité au cœur de son discours, indexant sa crédibilité sur cette idée », rappelle M. Cofferati.        Il vous reste 50.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/23/en-italie-le-scandale-du-qatargate-fragilise-le-parti-democrate_6155511_3210.html"},"headline":"En Italie, le scandale du \u00ab\u00a0Qatargate\u00a0\u00bb fragilise le Parti d\u00e9mocrate","dateCreated":"2022-12-23T14:00:08+01:00","datePublished":"2022-12-23T14:00:08+01:00","dateModified":"2022-12-24T02:09:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Proche-Orient","Qatar","Italie","Europe"],"description":"Le r\u00f4le central d\u2019un ex-\u00e9lu dans l\u2019affaire de corruption au Parlement europ\u00e9en rejaillit sur son ancien parti.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/544/0/4163/2081/1342/671/60/0/4a49ac2_1671783879355-000-33392j9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/25/19-11">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ L’Allemagne et ses voisins de l’Est doivent, du fait de l’interruption du gaz russe, repenser les sources et voies d’approvisionnement énergétique, en coopération avec l’Union européenne, analyse, dans une tribune au « Monde », le chercheur Guntram Wolff.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Tribunes         « La sécurité énergétique en Allemagne et en Europe centrale et orientale est capitale pour notre avenir économique »   Tribune        Guntram Wolff  directeur du Conseil allemand des relations étrangères/DGAP        L’Allemagne et ses voisins de l’Est doivent, du fait de l’interruption du gaz russe, repenser les sources et voies d’approvisionnement énergétique, en coopération avec l’Union européenne, analyse, dans une tribune au « Monde », le chercheur Guntram Wolff.   Publié le 23 décembre 2022 à 08h00, mis à jour le 23 décembre 2022 à 08h00    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Depuis le début de la guerre en Ukraine en février 2022, l’Allemagne et les pays d’Europe centrale et orientale subissent un choc énergétique extraordinaire. En l’espace de six mois, leur principal fournisseur de gaz naturel, la Russie, a presque totalement interrompu ses livraisons. Le gaz jouait un rôle central dans le mix énergétique primaire de la région, représentant plus de 20 % de ses approvisionnements.          Les analystes financiers prévoient désormais que les prix du gaz en Europe au cours de la prochaine décennie seront nettement plus élevés qu’aux Etats-Unis et par rapport à la période d’avant-guerre. Cette « militarisation » de l’énergie par la Russie a été globalement accueillie avec fermeté et, à quelques exceptions près, la région n’a pas cédé au chantage russe.          Au contraire, un ajustement massif du système énergétique est en cours. D’un point de vue macroéconomique, le choc des prix de l’énergie représente une détérioration massive des termes de l’échange de l’Union européenne (UE) et de l’Allemagne : l’excédent de la balance courante de l’UE s’est transformé en déficit pour la première fois depuis 2008, car l’Europe a dû importer de l’énergie à des prix beaucoup plus élevés et son taux de change s’est affaibli face au dollar, monnaie de règlement de la facture énergétique.          L’effondrement économique redouté n’a pas eu lieu          Un grand nombre de producteurs de matières premières à forte intensité de gaz en Europe centrale et orientale ont été gravement touchés. De nombreux processus industriels dépendent directement ou indirectement du gaz comme source d’énergie. L’industrie représente 27 % de la consommation totale de gaz dans l’UE, cette part étant encore plus élevée en Allemagne et en Europe centrale et orientale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A quel point l’Europe dépend-elle du Qatar pour son approvisionnement en gaz ?                 L’industrie allemande travaille avec des milliers de fournisseurs dans les pays voisins. La Pologne et la République tchèque sont des partenaires commerciaux fiables et des sources de stabilité en temps de crise. Le commerce avec les pays du groupe de Visegrad (Hongrie, Pologne, République tchèque, Slovaquie) dépasse même le commerce avec la Chine.          La sécurité énergétique en Allemagne et en Europe centrale et orientale est donc d’une importance capitale pour notre avenir économique. En Allemagne, des économies d’énergie considérables ont été réalisées sans entraîner l’effondrement économique redouté, grâce à des ajustements de l’industrie et des ménages aux nouvelles conditions économiques.          Maintenir l’intégrité du marché européen de l’énergie        Il vous reste 61.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/23/la-securite-energetique-en-allemagne-et-en-europe-centrale-et-orientale-est-capitale-pour-notre-avenir-economique_6155471_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique en Allemagne et en Europe centrale et orientale est capitale pour notre avenir \u00e9conomique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-23T08:00:05+01:00","datePublished":"2022-12-23T08:00:05+01:00","dateModified":"2022-12-23T08:00:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Ukraine","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Tribunes \u00e9co","Tribunes","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019Allemagne et ses voisins de l\u2019Est doivent, du fait de l\u2019interruption du gaz russe, repenser les sources et voies d\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique, en coop\u00e9ration avec l\u2019Union europ\u00e9enne, analyse, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le chercheur Guntram Wolff.","author":[{"@type":"Person","name":"Guntram Wolff","description":"directeur du Conseil allemand des relations \u00e9trang\u00e8res\/DGAP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/91/0/5466/2733/1342/671/60/0/c286606_1671629577202-pns-6590348.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/25/19-12">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Pour l’heure, l’Italie est le seul pays de la zone euro à ne pas avoir ratifié la réforme du Mécanisme européen de stabilité, destiné à aider les pays européens en cas de difficultés financières. Rome y voit un instrument de l’austérité imposée par le Nord aux pays du Sud.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Italie           Italie : Giorgia Meloni juge le fonds de sauvetage européen « peu utile »      Pour l’heure, l’Italie est le seul pays de la zone euro à ne pas avoir ratifié la réforme du Mécanisme européen de stabilité, destiné à aider les pays européens en cas de difficultés financières. Rome y voit un instrument de l’austérité imposée par le Nord aux pays du Sud.       Le Monde avec AFP     Publié le 23 décembre 2022 à 01h54, mis à jour le 23 décembre 2022 à 07h12    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Giorgia Meloni, le 17 décembre 2022, à Rome.  ROBERTO MONALDO / AP                 La première ministre italienne, Giorgia Meloni, a critiqué, jeudi 22 décembre, le Mécanisme européen de stabilité (MES), le fonds de sauvetage de la zone euro, dont la réforme doit être débattue au Parlement national.            « La question que je voudrais poser, avant d’entrer dans le débat qui aura lieu au Parlement sur la ratification ou non de quelque chose de peu utile, est : peut-on rendre cet outil utile ? », a-t-elle déclaré dans l’émission de télévision « Porta a Porta » diffusée sur la chaîne publique Rai 1.                 « Tant que je compte pour quelque chose, je peux signer avec du sang le fait que l’Italie ne fera pas appel au MES », a-t-elle relevé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Européens peinent à s’entendre sur un nouveau patron du Mécanisme européen de stabilité                   Créé en 2012, le MES emprunte sur les marchés financiers pour fournir des crédits à taux bonifié aux Etats de la zone euro en difficulté, qui doivent en contrepartie mettre en œuvre des réformes pour améliorer leur compétitivité et assainir leurs finances publiques.            Des conditions « trop strictes »            Ce mécanisme dispose d’une capacité de prêt maximale de 500 milliards d’euros destinés à aider, en cas de difficultés financières, les pays partageant la monnaie unique. Il fait l’objet d’une profonde méfiance en Italie, où il est considéré comme un instrument de l’austérité imposée par l’Europe du Nord aux pays du Sud.                Au début de 2021, les Etats membres de la zone euro avaient signé un traité renforçant le rôle de ce fonds, ouvrant la voie à sa ratification par les Parlements nationaux avant son entrée en vigueur. Pour l’heure, l’Italie est le seul pays de la zone euro à ne pas avoir ratifié la réforme.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Mécanisme européen de stabilité : une décennie de construction de pare-feu contre les crises de l’euro                   Le recours à ce mécanisme est assorti de conditions de réformes strictes, comme celles imposées à la Grèce lors de son renflouement, en 2015, lorsque le gouvernement de gauche de l’époque avait perdu l’accès aux marchés financiers.            « Pourquoi le MES n’a jamais été utilisé par personne ? Parce que les conditions sont trop strictes et parce que le MES est un créancier privilégié, c’est-à-dire qu’en cas de difficulté, il est le premier à être remboursé », a ajouté Mme Meloni.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, les reculs de Giorgia Meloni sur le budget                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le fromage se met à table  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/23/italie-giorgia-meloni-juge-le-fonds-de-sauvetage-europeen-peu-utile_6155452_3210.html"},"headline":"Italie\u00a0: Giorgia Meloni juge le\u00a0fonds de\u00a0sauvetage europ\u00e9en \u00ab\u00a0peu utile\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-23T01:54:38+01:00","datePublished":"2022-12-23T01:54:38+01:00","dateModified":"2022-12-23T07:12:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Italie","Europe"],"description":"Pour l\u2019heure, l\u2019Italie est le seul pays de la zone euro \u00e0 ne pas avoir ratifi\u00e9 la r\u00e9forme du M\u00e9canisme europ\u00e9en de stabilit\u00e9, destin\u00e9 \u00e0 aider les pays europ\u00e9ens en cas de difficult\u00e9s financi\u00e8res. Rome y voit un instrument de l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9e par le Nord aux pays du Sud.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/146/0/5237/2618/1342/671/60/0/9a06ded_5ce7ebe5504c475cb604e35d7fbf6c83-0-d6f5252b26914c6e8885966bc1822b69.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/25/19-13">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ La visite de l’ancienne First Lady américaine Eleanor Roosevelt, en 1950, a contribué à faire de Rovaniemi, en Laponie finlandaise, le lieu de résidence officiel de Santa Claus.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Lettres de           Comment le Père Noël est devenu finlandais      La visite de l’ancienne First Lady américaine Eleanor Roosevelt, en 1950, a contribué à faire de Rovaniemi, en Laponie finlandaise, le lieu de résidence officiel de Santa Claus.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié le 23 décembre 2022 à 00h30, mis à jour à 18h33    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                     LETTRE D’HELSINKI                         Des touristes au Santa Claus Village, situé près de Rovaniemi (Finlande), le 2 décembre 2019.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP               Avec son air bonhomme, sa barbe blanche et ses cadeaux par milliers, le Père Noël est un argument marketing imparable. Tout le monde l’adore. Y compris les Chinois : « Ils en sont dingues », assure Jari Ahjoharju, qui dirige la Santa Claus Fondation, à Helsinki. Tout fier, il raconte : « Quand nous organisions des événements pour promouvoir la Finlande, avant le Covid-19, même les patrons des grosses compagnies de tourisme en Chine faisaient la queue pour se faire prendre en photo avec le Père Noël. »          La fondation collabore avec des associations caritatives. Elle est surtout propriétaire du label « Santa Claus Finland » : une marque déposée que seules les compagnies ayant signé un partenariat avec la fondation sont autorisées à utiliser, pour leur campagne de promotion par exemple. C’est le cas de la compagnie aérienne Finnair, mais aussi de Sony Music, du loueur de voitures Add Car ou de la chaîne hôtelière Sheraton.          Quand on évoque d’autres régions du monde, qui clament abriter la résidence officielle de Santa, Jari Ahjoharju se fait évasif : « C’est leur droit », mais, ajoute-t-il, « il n’y a pas vraiment de concurrence ». Même le Groenland a jeté l’éponge. Dans une interview à la chaîne de télévision finlandaise Yle, le 25 décembre 2017, la directrice de l’office du tourisme groenlandais, Lykke Geisler Yakaboylu, l’admettait : l’archipel avait perdu la bataille. « Au Danemark, tous les enfants croient que le Père Noël vient du Groenland. Mais dans les autres pays, il est associé à la Finlande. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Laponie, les mauvais comptes de Noël                 A une époque, pourtant, des dizaines de milliers de lettres arrivaient chaque année à Nuuk, la capitale groenlandaise, dans l’immense boîte aux lettres rouge, installée sur le port. Les enfants du monde entier y envoyaient leur liste de souhaits. Mais les tarifs exorbitants de la poste et la masse salariale nécessaire pour répondre à chacune des lettres ont provoqué deux fois la faillite de la société qui gérait le courrier du Père Noël. La boîte aux lettres a déménagé à Ilulissat en 2011, avant de finir à Uummannaq, où se trouve aussi la résidence d’été du Père Noël : une modeste baraque en pierres, tourbe et bois peinte en vert, au milieu d’un paysage rocailleux.                           Lire aussi :  La lettre au Père Noël, entre jeu et enjeux                 Hôtels, restaurants et parcs d’attractions          Rien à voir avec Rovaniemi, capitale de la Laponie, avec ses hôtels, ses restaurants et ses deux parcs d’attractions. En janvier 2010, la municipalité de 53 000 habitants, à plus de 800 kilomètres au nord d’Helsinki, a obtenu le statut de « ville officielle du Père Noël au sein de l’UE ». Une consécration après des décennies de campagnes de promotion, qui ont fini par faire de Rovaniemi une des destinations les plus prisées de Finlande. En 2019, avant la pandémie, elle avait accueilli environ 400 000 touristes, dont 65 % au mois de décembre. Cette année encore, les Chinois et les Japonais seront absents. Et, pourtant, « les hôtels affichent un taux de réservation de 90 % », assure Sanna Kärkkäinen, présidente de Visit Rovaniemi.        Il vous reste 53.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/23/comment-le-pere-noel-est-devenu-finlandais_6155451_3210.html"},"headline":"Comment le P\u00e8re No\u00ebl est devenu finlandais","dateCreated":"2022-12-23T00:30:04+01:00","datePublished":"2022-12-23T00:30:04+01:00","dateModified":"2022-12-25T18:33:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Finlande","International","Le No\u00ebl du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","Le fil Good","Lettres de","Europe"],"description":"La visite de l\u2019ancienne First Lady am\u00e9ricaine Eleanor Roosevelt, en 1950, a contribu\u00e9 \u00e0 faire de Rovaniemi, en Laponie finlandaise, le lieu de r\u00e9sidence officiel de Santa Claus.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/259/0/3381/1690/1342/671/60/0/b90dbc6_1671592436200-000-1n61lh.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/25/19-14">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Eva Kaili, l’ancienne vice-présidente du Parlement européen, reste en prison après avoir été entendue par la justice, jeudi. Selon les enquêteurs, l’ex-eurodéputé socialiste Pier Antonio Panzeri et Francesco Giorgi, son ancien assistant parlementaire, également détenus, étaient au cœur de l’organisation criminelle mise au jour par la justice.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Europe           « Qatargate » : l’enquête révèle un système de corruption rudimentaire      Eva Kaili, l’ancienne vice-présidente du Parlement européen, reste en prison après avoir été entendue par la justice, jeudi. Selon les enquêteurs, l’ex-eurodéputé socialiste Pier Antonio Panzeri et Francesco Giorgi, son ancien assistant parlementaire, également détenus, étaient au cœur de l’organisation criminelle mise au jour par la justice.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié le 22 décembre 2022 à 23h51, mis à jour le 23 décembre 2022 à 09h05    Temps de Lecture 2 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des scellés sur la porte du bureau de l’ancienne vice-présidente du Parlement européen, Eva Kaili, à Strasbourg, le 13 décembre 2022.  FREDERICK FLORIN / AFP               Eva Kaili a dû retourner à la prison de Haren, au nord de Bruxelles. L’eurodéputée grecque, déchue, le 13 décembre, de sa fonction de vice-présidente du Parlement, a été entendue, jeudi 22 décembre, par la justice belge. Et la chambre du Conseil a décidé de son maintien en détention provisoire, au moins un mois de plus. Les protestations de ses avocats n’y ont rien fait. « Elle conteste toute corruption personnelle », assurait encore, jeudi, André Risopoulos, son avocat à Bruxelles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Parlement européen secoué par une enquête pour corruption au profit présumé du Qatar                 Dans la vaste enquête menée depuis l’été par le juge Michel Claise sur une affaire de corruption et de blanchiment visant notamment des membres du Parlement européen, qui a permis de mettre la main sur 1,5 million d’euros en liquide, ils sont quatre protagonistes derrière les barreaux en Belgique depuis le 9 décembre.          Outre Eva Kaili, l’ex-eurodéputé socialiste Pier Antonio Panzeri et Francesco Giorgi, son ancien assistant parlementaire – par ailleurs compagnon de Mme Kaili –, ont déjà vu leur détention provisoire prolongée, le 14 décembre, jusqu’à la mi-janvier 2023. Ces deux acteurs sont au cœur de l’organisation criminelle mise au jour par la justice belge.          En revanche, Niccolo Figa-Talamanca, le dirigeant de l’ONG No Peace Without Justice, avait obtenu le droit de sortir de prison et d’être équipé d’un bracelet électronique. Le lendemain, le parquet fédéral avait fait appel et la justice belge statuera sur son sort le 27 décembre. M. Figa-Talamanca dirige une association qui héberge l’ONG Fight Impunity, une structure cofondée et dirigée par M. Panzeri et qui serait au cœur du système de corruption.          Demande d’extradition des proches de M. Panzeri          La Belgique a, par ailleurs, demandé l’extradition d’Italie de la femme et de la fille de l’ex-eurodéputé Pier Antonio Panzeri. Lundi, la justice italienne a donné son accord pour l’extradition de Maria Dolores Colleoni, la femme de M. Panzeri, mais réserve encore sa réponse concernant sa fille, Silvia Panzeri. Une décision est attendue le 3 janvier.          La justice belge les soupçonne de connaître les activités de M. Panzeri et de l’avoir aidé. Selon Le Soir, des écoutes téléphoniques des services secrets belges montrent que les deux femmes ont participé à la collecte, notamment au Maroc, de produits pour le compte de M. Panzeri. Les deux femmes nient ces accusations.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Qatargate » : l’enquête fait apparaître l’implication du Maroc                 Pour l’instant, l’enquête dessine un système de corruption relativement rudimentaire. Depuis 2014, avec le Maroc, puis 2018, avec le Qatar, Pier Antonio Panzeri et Francesco Giorgi collectaient fonds et produits pour corrompre des personnalités au sein du Parlement européen et tenter de protéger l’image de ces pays. A part Eva Kaili, aucun député européen n’a jusqu’à présent été interrogé par le juge Claise. Pendant leurs interrogatoires, M. Panzeri, M. Giorgi et Mme Kailli ont bien cité plusieurs noms, dont ceux de l’Italien Andrea Cozzolino, l’employeur de M. Giorgi, ou le Belge Marc Tarabella – dont le domicile a été perquisitionné, le 10 décembre.        Il vous reste 26.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/22/qatargate-l-enquete-revele-un-systeme-de-corruption-rudimentaire_6155449_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Qatargate\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le un syst\u00e8me de corruption rudimentaire","dateCreated":"2022-12-22T23:51:22+01:00","datePublished":"2022-12-22T23:51:22+01:00","dateModified":"2022-12-23T09:05:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Europe"],"keywords":["International","Europe"],"description":"Eva Kaili, l\u2019ancienne vice-pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en, reste en prison apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 entendue par la justice, jeudi. Selon les enqu\u00eateurs, l\u2019ex-eurod\u00e9put\u00e9 socialiste Pier Antonio Panzeri et Francesco Giorgi, son ancien assistant parlementaire, \u00e9galement d\u00e9tenus, \u00e9taient au c\u0153ur de l\u2019organisation criminelle mise au jour par la justice.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/35/0/6000/3000/1342/671/60/0/9a5c877_1671740848213-454645.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/25/19-15">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Vladimir Poutine a assuré, jeudi, vouloir mettre fin à la guerre en Ukraine « le plus tôt possible ». Une déclaration battue en brèche par le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                    Le Kremlin accuse les Etats-Unis de mener « une guerre indirecte » contre la Russie         Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce jeudi 22 décembre                    Le contexte          Image de couverture :  Sur cette image tirée d’une vidéo publiée par le service de presse du ministère de la défense russe, le ministre Sergueï Choïgu (à droite) écoute un officier des troupes russes, dans une zone non divulguée, en Ukraine, le 22 décembre 2022,    AP          En visite à Washington, son premier déplacement à l’étranger depuis le début de la guerre, le président ukrainien a été reçu en héros par Joe Biden et les élus du Congrès. Le président américain a promis à Volodymyr Zelensky que les Ukrainiens ne seraient « jamais seuls » face à la Russie et que les Etats-Unis aideraient Kiev « aussi longtemps qu’il le faudra ».L’aide américaine n’est « pas de la charité », mais un « investissement », a affirmé M. Zelensky devant le Congrès américain. Les élus des deux chambres l’ont reçu avec une longue ovation et se sont levés plusieurs fois pour l’applaudir pendant son discours.Les Etats-Unis ont annoncé mercredi qu’ils allaient fournir à Kiev le système de défense antiaérienne Patriot. Cela va renforcer « de manière significative » la défense ukrainienne face aux frappes russes, a déclaré, mercredi, Volodymyr Zelensky lors d’une conférence de presse conjointe avec Joe Biden à la Maison Blanche. « C’est une étape très importante pour créer un espace aérien sécurisé pour l’Ukraine », a-t-il dit.Vladimir Poutine s’est quant à lui engagé mercredi à accroître les capacités de son armée et son potentiel nucléaire. S’exprimant au cours d’une réunion avec des officiers de haut rang, le président russe a annoncé l’entrée en service « au début de janvier » des nouveaux missiles hypersoniques russes de croisière Zircon et envisagé d’augmenter les effectifs de l’armée russe à 1,5 million de soldats.Moscou entend installer des bases de soutien à sa flotte à Marioupol et Berdiansk, deux villes occupées du sud de l’Ukraine, a affirmé le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou.Sur le terrain, les militaires ukrainiens signalaient des attaques russes, en particulier des bombardements, dans l’Est et le Nord-Est. « L’ennemi continue de concentrer ses efforts sur la conduite d’actions offensives dans les directions de Bakhmout et d’Avdiïvka », dans l’Est, a souligné dans la soirée l’état-major des forces ukrainiennes.Au moins cinq personnes ont été tuées et dix-sept blessées ces dernières vingt-quatre heures, selon la présidence ukrainienne.         Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. A la Maison Blanche et au Congrès, Volodymyr Zelensky rappelle aux Américains que la résistance à la Russie est une cause commune         Décryptages. Les Patriot, un symbole de la « projection de puissance américaine »         Rencontre. Emmanuel Macron sur la guerre en Ukraine : « Je n’ai pas envie que ce soient les Chinois et les Turcs seuls qui négocient le jour d’après »         Factuel. Un collectif français saisit la CPI à propos de la déportation en Russie d’enfants ukrainiens         Reportage photo. La photographe Adrienne Surprenant a arpenté Kiev à la recherche des moments de vie que s’accorde la population en marge des combats.         Témoignage. « Quand on entend un seul “boukh”, c’est mauvais, c’est que le missile a explosé. Quand il y a plusieurs “boukh”, c’est bien, c’est la défense antiaérienne »         Reportage. L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé         Décryptages. En Ukraine, la délicate réinvention politique des députés « prorusses », dix mois après le début de la guerre         Tribune. « Emmanuel Macron a eu raison de rappeler qu’agiter la menace nucléaire érode son effet dissuasif »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Le Kremlin accuse les Etats-Unis de mener « une guerre indirecte » contre la Russie         Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce jeudi 22 décembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-23T05:51:05+00:00","coverageEndTime":"2022-12-23T05:52:47+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie n\u2019a manifest\u00e9 aucune volont\u00e9 \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb de\u00a0mettr...","description":"Vladimir Poutine a assur\u00e9, jeudi, vouloir mettre fin \u00e0 la guerre en Ukraine \u00ab\u00a0le plus t\u00f4t possible\u00a0\u00bb. Une d\u00e9claration battue en br\u00e8che par le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la Russie n’a manifesté aucune volonté « significative » de mettre fin à la guerre, estiment les Etats-Unis","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Vladimir Poutine a assur\u00e9, jeudi, vouloir mettre fin \u00e0 la guerre en Ukraine \u00ab\u00a0le plus t\u00f4t possible\u00a0\u00bb. Une d\u00e9claration battue en br\u00e8che par le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/0/0/5103/2863/1342/752/3/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-23T05:51:05+00:00"
,"endDate":"2022-12-23T05:52:47+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau live en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est termin\u00e9","dateModified":"2022-12-23T05:52:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#798388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T23:32:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous revenons de Washington. Nous arrivons avec de bons r\u00e9sultats. Avec quelque chose qui va vraiment aider\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi soir, Volodymyr Zelensky dans sa premi\u00e8re allocution vid\u00e9o publi\u00e9e depuis son retour en Ukraine. Lors de sa courte visite aux Etats-Unis, le pr\u00e9sident ukrainien a notamment lre\u00e7u de la part de Joe Biden l\u2019assurance d\u2019\u00eatre fourni en missiles de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot.          \u00ab\u00a0Il y a aussi un soutien financier. Il existe \u00e9galement d\u2019autres accords \u2013 nous en reparlerons plus tard\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Zelensky dans cette adresse beaucoup plus courte que d\u2019habitude.           Je remercie le pr\u00e9sident Biden pour son aide, son leadership international et sa d\u00e9termination \u00e0 gagner. Je suis reconnaissant envers le Congr\u00e8s des \u00c9tats-Unis \u2013 les deux chambres, les deux partis, tous ceux qui soutiennent l\u2019Ukraine, tous ceux qui veulent la victoire autant que nous tous. Il y aura la victoire\u00a0!       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De retour en Ukraine, Volodymyr Zelensky remercie Joe Biden","dateModified":"2022-12-23T05:16:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#798375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T20:51:47+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre italienne, Giorgia Meloni, dont le gouvernement d\u2019extr\u00eame droite soutient Kiev dans son conflit face \u00e0 la Russie, a affirm\u00e9 jeudi vouloir se rendre en Ukraine d\u00e9but 2023.          \u00ab\u00a0Je vais appeler [le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr] Zelensky, pour lui pr\u00e9senter mes v\u0153ux et organiser ce voyage que je compte faire dans les premiers mois de l\u2019ann\u00e9e prochaine. C\u2019\u00e9tait un de mes voyages prioritaires\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 dans l\u2019\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision \u00ab\u00a0Porta a Porta\u00a0\u00bb, diffus\u00e9e sur la cha\u00eene publique Rai\u00a01. \u00ab\u00a0Nous sommes dans la p\u00e9riode o\u00f9 quasiment toutes les cultures du monde c\u00e9l\u00e8brent la lumi\u00e8re\u00a0\u00bb tandis que les Ukrainiens \u00ab\u00a0vivent dans l\u2019obscurit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.          \u00ab\u00a0Il suffit d\u2019imaginer ce que cela signifierait de tout \u00e9teindre pendant les f\u00eates, ne serait-ce qu\u2019une heure\u00a0: gaz, \u00e9lectricit\u00e9, t\u00e9l\u00e9phone, t\u00e9l\u00e9vision\u2026 Nous comprendrions (\u2026) \u00e0 quel point leur capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9sister est extraordinaire\u00a0\u00bb, a-t-elle encore d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Cela en dit long sur ce que la d\u00e9fense de la libert\u00e9 et de la patrie signifie pour eux\u00a0\u00bb, a encore estim\u00e9 la premi\u00e8re ministre.          Fin octobre, Mme\u00a0Meloni, cheffe du parti post-fasciste Fratelli d\u2019Italia, avait promis que l\u2019Italie resterait \u00ab\u00a0un partenaire fiable de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb pour soutenir l\u2019Ukraine face \u00e0 la Russie. Et d\u00e9but d\u00e9cembre, le gouvernement a ent\u00e9rin\u00e9 la poursuite de la fourniture d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine en\u00a02023. Le pr\u00e9d\u00e9cesseur de Mme\u00a0Meloni, Mario Draghi, s\u2019\u00e9tait rendu \u00e0 Kiev en juin avec les dirigeants fran\u00e7ais Emmanuel Macron et allemand Olaf Scholz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Giorgia Meloni dit vouloir se rendre en Ukraine d\u00e9but 2023","dateModified":"2022-12-22T20:58:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#798357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T19:31:54+00:00","articleBody":"     Un tribunal russe a condamn\u00e9, jeudi, \u00e0 trois ans de prison un homme qui avait diffus\u00e9 sur les ondes d\u2019une radio pirate des messages d\u00e9non\u00e7ant l\u2019offensive en Ukraine.          Vladimir Roumiantsev, un ouvrier de 61\u00a0ans vivant \u00e0 Vologda (nord-ouest), a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de diffusion de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb avec \u00ab\u00a0motifs haineux\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe, a dit sur Telegram le service de presse des tribunaux de la r\u00e9gion.          \u00ab\u00a0Entre le 7 et le 13\u00a0avril, le pr\u00e9venu a diffus\u00e9 depuis son appartement \u00e0 Vologda, par le biais d\u2019une fr\u00e9quence radio sp\u00e9cifique, des informations fausses sur des agissements n\u00e9gatifs de membres des forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb, a fait savoir cette source, pr\u00e9cisant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019informations erron\u00e9es sur \u00ab\u00a0des vols avec violence\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0des destructions de localit\u00e9s\u00a0\u00bb ou encore \u00ab\u00a0des rapports sexuels forc\u00e9s avec de jeunes femmes\u00a0\u00bb en Ukraine.          Selon le tribunal, Vladimir Roumiantsev avait \u00e9galement publi\u00e9 sur son compte VKontakte, le principal r\u00e9seau social russe, \u00ab\u00a0six vid\u00e9os avec des informations fausses disant que des membres de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine volent, tuent et violent des civils\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9venu a plaid\u00e9 non coupable et se trouvait en d\u00e9tention provisoire depuis juillet. Le parquet avait requis contre lui six ans de prison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un homme lance une radio pirate antiguerre et est condamn\u00e9 \u00e0 trois ans de prison","dateModified":"2022-12-22T19:47:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#798355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T19:28:50+00:00","articleBody":"     Pr\u00e9par\u00e9s par des habitants de la ville ou des \u00e9l\u00e8ves dans leurs \u00e9coles, des centaines de colis ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s au mus\u00e9e consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019enfance dans la guerre de la capitale bosnienne, pour \u00eatre envoy\u00e9s aux enfants ukrainiens pour le Nouvel An.          Inspir\u00e9e par une histoire racont\u00e9e dans le cadre de l\u2019exposition du mus\u00e9e, cette op\u00e9ration, lanc\u00e9e d\u00e9but d\u00e9cembre, a permis la r\u00e9colte de plus de mille colis, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse une employ\u00e9e, Mirela Geko.          Ils seront envoy\u00e9s dans les prochains jours pour \u00eatre distribu\u00e9s aux enfants en Ukraine et \u00e0 ceux qui se sont r\u00e9fugi\u00e9s avec leur famille en Pologne, dix mois apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des centaines de colis du Nouvel An pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 Sarajevo pour les enfants ukrainiens","dateModified":"2022-12-22T19:36:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#798320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T18:43:55+00:00","articleBody":"     La Maison Blanche a alert\u00e9 jeudi sur la mont\u00e9e en puissance du groupe paramilitaire russe Wagner, selon elle \u00ab\u00a0rival\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re russe en Ukraine, et qui re\u00e7oit d\u00e9sormais de l\u2019armement de Cor\u00e9e du Nord. \u00ab\u00a0La Cor\u00e9e du Nord a fait une premi\u00e8re livraison \u00e0 Wagner, qui a pay\u00e9 pour ces \u00e9quipements. Le mois dernier, [elle]) a livr\u00e9 en Russie des obus et des missiles destin\u00e9s \u00e0 Wagner\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 John Kirby, porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de l\u2019ex\u00e9cutif am\u00e9ricain.          Les Etats-Unis estiment que Pyongyang \u00ab\u00a0envisage de livrer plus d\u2019\u00e9quipements\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole lors d\u2019un entretien avec des journalistes. \u00ab\u00a0C\u2019est une claire violation des r\u00e9solutions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies. Le fait que le pr\u00e9sident Poutine demande l\u2019aide de la Cor\u00e9e du Nord montre que la Russie est seule et d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 pour sa part le chef de la diplomatie britannique, James Cleverly.          John Kirby a par ailleurs estim\u00e9 que 50\u00a0000 hommes du groupe Wagner \u00e9taient d\u00e9ploy\u00e9s en Ukraine \u2013 10\u00a0000 mercenaires et 40\u00a0000 personnes recrut\u00e9es dans les prisons russes \u2013 et \u00e9valu\u00e9 \u00e0 100\u00a0millions de dollars le budget mensuel du groupe pour ses op\u00e9rations sur place. Washington, qui a d\u00e9j\u00e0 pris des sanctions contre cette organisation de mercenaires pr\u00e9sente sur plusieurs th\u00e9\u00e2tres de conflit dans le monde, va prendre \u00ab\u00a0dans les prochaines semaines\u00a0\u00bb des mesures suppl\u00e9mentaires, a pr\u00e9venu John Kirby.          Le groupe paramilitaire est actif en Syrie, en Libye, au Soudan et en R\u00e9publique centrafricaine. Il a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de participer \u00e0 des exactions \u00e0 plusieurs endroits. \u00ab\u00a0Il est \u00e9vident pour nous que Wagner est en voie de devenir une puissance rivale de l\u2019arm\u00e9e russe r\u00e9guli\u00e8re et d\u2019autres minist\u00e8res russes\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le porte-parole, en assurant que l\u2019influence au Kremlin du chef du groupe, Evgueni Prigojine, ne faisait qu\u2019\u00ab\u00a0augmenter\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis mettent en garde contre la mont\u00e9e en puissance de Wagner","dateModified":"2022-12-22T18:57:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#798307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T17:58:24+00:00","articleBody":"     Le Kremlin n\u2019a manifest\u00e9 aucune volont\u00e9 \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb de mettre fin \u00e0 la guerre en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, peu apr\u00e8s les d\u00e9clarations de Vladimir Poutine, qui a assur\u00e9 vouloir que le conflit se termine \u00ab\u00a0le plus t\u00f4t possible\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Fondamentalement, aujourd\u2019hui, la Russie n\u2019a manifest\u00e9 aucun int\u00e9r\u00eat [\u00e0 s\u2019engager] dans une diplomatie significative\u00a0\u00bb pour mettre fin \u00e0 la guerre, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, au lendemain de la visite de Volodymyr Zelensky \u00e0 Washington.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie n\u2019a manifest\u00e9 aucune volont\u00e9 \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb de mettre fin \u00e0 la guerre en Ukraine, se...","dateModified":"2022-12-22T18:02:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#798294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T17:37:32+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a assur\u00e9, jeudi, vouloir que le conflit en Ukraine se termine \u00ab\u00a0le plus t\u00f4t\u00a0\u00bb possible, apr\u00e8s pr\u00e8s de dix mois de combats intenses avec l\u2019arm\u00e9e de Kiev.          \u00ab\u00a0Nous nous efforcerons de faire en sorte que cela se termine. Et le plus t\u00f4t sera le mieux, bien s\u00fbr\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef du Kremlin lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          L\u2019offensive lanc\u00e9e en f\u00e9vrier \u00e9tait cens\u00e9e se solder par une victoire russe \u00e9clair, mais l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, aid\u00e9e par les livraisons d\u2019armes occidentales, a forc\u00e9, au printemps, la Russie \u00e0 renoncer \u00e0 prendre Kiev, puis \u00e0 l\u2019automne \u00e0 se replier dans plusieurs autres r\u00e9gions.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine veut que le conflit se termine \u00ab\u00a0le plus t\u00f4t\u00a0\u00bb possible","dateModified":"2022-12-22T17:41:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#798217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T16:50:50+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky est rentr\u00e9 jeudi en Ukraine apr\u00e8s son voyage la veille aux Etats-Unis, son premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a dit \u00e0 l\u2019Agence France-Presse son porte-parole. \u00ab\u00a0Oui, je confirme\u00a0\u00bb qu\u2019il est de retour en Ukraine, a affirm\u00e9 Sergi\u00ef Nykyforov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien est de retour en Ukraine apr\u00e8s son voyage aux Etats-Unis","dateModified":"2022-12-22T17:13:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#798224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T16:37:22+00:00","articleBody":"     Moscou a d\u00e9nonc\u00e9 jeudi une absence de \u00ab\u00a0volont\u00e9 d\u2019\u00e9couter la Russie\u00a0\u00bb apr\u00e8s la visite aux Etats-Unis du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui y a re\u00e7u de nouvelles promesses d\u2019aides, preuve pour Moscou que Washington livre une \u00ab\u00a0guerre indirecte\u00a0\u00bb en Ukraine.          Le pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u en h\u00e9ros \u00e0 Washington, s\u2019entretenant avec son homologue am\u00e9ricain, Joe Biden, et pronon\u00e7ant un discours sous les applaudissements des parlementaires am\u00e9ricains. Il a engrang\u00e9 la promesse d\u2019une enveloppe massive de soutien de pr\u00e8s de 45\u00a0milliards de dollars et de nouvelles livraisons d\u2019armes avec, pour la premi\u00e8re fois, la fourniture du syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot.          \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, nous pouvons constater avec regret que ni le pr\u00e9sident Biden, ni le pr\u00e9sident Zelensky n\u2019ont dit quoi que ce soit qui puisse \u00eatre per\u00e7u comme une volont\u00e9 potentielle d\u2019\u00e9couter les pr\u00e9occupations de la Russie\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi jeudi le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov.          Selon lui, il n\u2019y a pas eu au cours de cette visite de \u00ab\u00a0v\u00e9ritables appels \u00e0 la paix\u00a0\u00bb ou de \u00ab\u00a0mises en garde\u00a0\u00bb am\u00e9ricaines \u00e0 M.\u00a0Zelensky contre \u00ab\u00a0la poursuite du bombardement des immeubles d\u2019habitation dans les zones peupl\u00e9es du Donbass\u00a0\u00bb, une r\u00e9gion de l\u2019est de l\u2019Ukraine en partie contr\u00f4l\u00e9e par des s\u00e9paratistes prorusses et r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9e par les forces ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Cela montre que les Etats-Unis poursuivent leur ligne de guerre de facto et indirecte avec la Russie, jusqu\u2019au dernier Ukrainien\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le porte-parole.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin ne voit \u00ab\u00a0aucune volont\u00e9 d\u2019\u00e9couter la Russie\u00a0\u00bb apr\u00e8s la visite de Volodymr Zelensky \u00e0 W...","dateModified":"2022-12-22T17:08:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#798213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T16:30:27+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a rencontr\u00e9 jeudi son homologue polonais, Andrzej Duda, \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Rzeszow-Jasionka, dans le sud-est de la Pologne, au lendemain de sa visite aux Etats-Unis.          \u00ab\u00a0Sur le chemin du retour, j\u2019ai rencontr\u00e9 un ami de l\u2019Ukraine, le pr\u00e9sident polonais Andrzej Duda\u00a0\u00bb, a dit M. Zelensky sur les r\u00e9seaux sociaux, accompagnant son message d\u2019une vid\u00e9o le montrant accueilli par le pr\u00e9sident polonais, les deux hommes tombant dans les bras l\u2019un de l\u2019autre.          Volodymyr Zelensky a fait savoir qu\u2019il avait \u00e9voqu\u00e9 avec son homologue polonais l\u2019ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e mais aussi \u00ab\u00a0discut\u00e9 des plans strat\u00e9giques pour l\u2019avenir, des relations bilat\u00e9rales et des interactions au niveau international en\u00a02023\u00a0\u00bb.          La pr\u00e9sidence ukrainienne a pr\u00e9cis\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, que la rencontre avait eu lieu \u00e0 Rzeszow, dans le sud-est de la Pologne, ville o\u00f9 transite une bonne partie de l\u2019aide destin\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine et dont l\u2019a\u00e9roport est prot\u00e9g\u00e9 par un important contingent am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky a rencontr\u00e9 Andrzej Duda en Pologne \u00e0 son retour des Etats-Unis","dateModified":"2022-12-22T17:03:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#798206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T16:26:51+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a assur\u00e9 jeudi que l\u2019arm\u00e9e russe trouverait un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb pour contourner le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rien Patriot que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 l\u2019Ukraine, en proie aux bombardements de Moscou.          \u00ab\u00a0Concernant le Patriot, c\u2019est un syst\u00e8me assez vieux. Il ne fonctionne pas comme [le syst\u00e8me russe] S-300. Mais nos opposants partent du principe que c\u2019est une arme d\u00e9fensive. Tr\u00e8s bien, on va garder \u00e7a \u00e0 l\u2019esprit. Et il existe toujours un antidote\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Il a ajout\u00e9 que la livraison de Patriot \u00e9tait \u00ab\u00a0vaine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est seulement un moyen de prolonger le conflit.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Notre but, ce n\u2019est pas de faire tourner le conflit comme un volant d\u2019inertie, mais, au contraire, de terminer cette guerre et nous aspirons \u00e0 cela, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe. Tous les conflits arm\u00e9s se terminent avec des pourparlers. Plus Kiev comprendra \u00e7a rapidement, mieux ce sera.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Poutine a une nouvelle fois d\u00e9fendu le d\u00e9clenchement, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, de l\u2019offensive en Ukraine et assur\u00e9 qu\u2019il n\u2019avait pas eu d\u2019\u00ab\u00a0autre choix\u00a0\u00bb afin de \u00ab\u00a0d\u00e9fendre les gens\u00a0\u00bb dans ce pays. \u00ab\u00a0Les racines entre les peuples de Russie et d\u2019Ukraine sont plus fortes que ceux qui essaient de nous diviser\u00a0\u00bb, a-t-il une nouvelle fois affirm\u00e9.          Il a accus\u00e9 les ennemis de la Russie, Etats-Unis en t\u00eate, d\u2019avoir \u00ab\u00a0toujours\u00a0\u00bb essay\u00e9 de diviser \u00ab\u00a0le monde russe\u00a0\u00bb, qui selon le Kremlin rassemble l\u2019ensemble des populations russophones. \u00ab\u00a0Nos \u00e9ventuels ennemis, nos opposants ont toujours r\u00eav\u00e9 de cela et ont toujours fait cela, ils ont essay\u00e9 de nous diviser et de nous gouverner par morceaux s\u00e9par\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb aux missiles am\u00e9ricains Patriot livr\u00e9s \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-12-22T17:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#798196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T16:16:01+00:00","articleBody":"     Le chef d\u2019une localit\u00e9 ukrainienne sous contr\u00f4le russe dans l\u2019oblast de Kherson (Sud) a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, jeudi, dans un attentat \u00e0 la bombe, a annonc\u00e9 l\u2019administration russe d\u2019occupation, dans cette r\u00e9gion que les forces de Kiev ont partiellement reconquise en novembre.          Dans un communiqu\u00e9 sur Telegram, cette administration a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019Andre\u00ef Chtepa, principal responsable de Lioubymivka, une localit\u00e9 situ\u00e9e sur la rive gauche du Dniepr et occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, \u00e9tait \u00ab\u00a0mort tragiquement apr\u00e8s l\u2019explosion d\u2019une automobile\u00a0\u00bb provoqu\u00e9e par \u00ab\u00a0des terroristes ukrainiens\u00a0\u00bb.          Le Dniepr est devenu la ligne de front dans cette r\u00e9gion depuis que les soldats russes ont quitt\u00e9, au d\u00e9but de novembre, sa rive droite (occidentale).          Les troupes russes avaient d\u00fb se retirer de Kherson, la capitale de l\u2019oblast du m\u00eame nom, une d\u00e9faite majeure, apr\u00e8s avoir subi pendant des semaines une contre-offensive ukrainienne associ\u00e9e \u00e0 des bombardements sur leurs axes de ravitaillement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un responsable prorusse tu\u00e9 dans un attentat dans l\u2019oblast de Kherson","dateModified":"2022-12-22T16:33:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#798194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T16:10:06+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 tous pour vos nombreuses questions. Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-12-22T16:11:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#798175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T16:03:32+00:00","articleBody":"    Est-ce qu\u2019on pourrait supposer que les Etats-Unis mettent le paquet pour affaiblir la Russie et \u00e9viter \u00e0 la Chine des r\u00eaves de conqu\u00eates similaires ?    Maxenrev         Bonjour,          L\u2019affaiblissement de la Russie est d\u2019abord le fait du Kremlin, qui a pr\u00e9cipit\u00e9 le pays dans un ab\u00eeme moral, militaire et \u00e9conomique en croyant conqu\u00e9rir en quelques jours une bonne partie de l\u2019Ukraine, en f\u00e9vrier dernier, et faire tomber Zelensky. La d\u00e9b\u00e2cle de l\u2019arm\u00e9e russe est une sorte de divine surprise pour Washington. La r\u00e9putation de cette arm\u00e9e et de ses \u00e9quipements s\u2019en trouve s\u00e9rieusement atteinte, laissant entrevoir notamment un fonctionnement en silos inefficace et une corruption d\u00e9passant l\u2019entendement. L\u2019aide am\u00e9ricaine massive \u00e0 l\u2019Ukraine se justifie d\u2019un point de vue g\u00e9opolitique, strat\u00e9gique et \u00e9thique. Elle repr\u00e9sente aussi un investissement extr\u00eamement rentable, pour affaiblir un Etat carnivore.          D\u2019autant que les Etats-Unis comptent bien se focaliser \u00e0 plus long terme sur leur rivalit\u00e9 syst\u00e9mique avec la Chine. De ce point de vue, les analyses sont tr\u00e8s variables \u00e0 Washington, entre experts, au sujet des le\u00e7ons que P\u00e9kin pourrait tirer de la guerre en Ukraine par rapport \u00e0 Ta\u00efwan. Certains estiment que la direction chinoise est forc\u00e9ment marqu\u00e9e par deux points\u00a0: la strat\u00e9gie inconsid\u00e9r\u00e9e du Kremlin et la solidit\u00e9 occidentale, sa d\u00e9termination et sa rapidit\u00e9 dans l\u2019adoption de sanctions sans pr\u00e9c\u00e9dent, malgr\u00e9 le prix \u00e0 pays pour nos propres soci\u00e9t\u00e9s. Mais d\u2019autres analystes consid\u00e8rent au contraire que la Chine pourrait acc\u00e9l\u00e9rer ses propres projets d\u2019attaque contre Ta\u00efwan, en estimant que les moyens militaires am\u00e9ricains ne sont pas infiniment extensibles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie n\u2019a manifest\u00e9 aucune volont\u00e9 \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb de\u00a0mettr...","dateModified":"2022-12-22T16:07:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#798145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T15:47:28+00:00","articleBody":"    Tchat. Bonjour. Question na\u00efve, sans doute. Le pr\u00e9sident Zelensky serait -il favorable ou recherche-t-il un engagement physique de troupes am\u00e9ricaines en Ukraine ?    EricV         Bonjour,          Ce n\u2019est pas du tout une question na\u00efve. Volodymyr Zelensky compte sur les armes et les munitions occidentales, absolument indispensables. Il appelle aussi le Congr\u00e8s et l\u2019administration Biden \u00e0 renforcer encore les sanctions contre Moscou, \u00e0 \u0153uvrer aux poursuites p\u00e9nales internationales contre les responsables russes. Mais il ne r\u00e9clame pas d\u2019intervention militaire directe de la part des Etats-Unis, sous forme d\u2019un d\u00e9ploiement de troupes.          Il sait que l\u2019administration Biden a \u00e9rig\u00e9 en credo \u00ab\u00a0la fin des guerres sans fin\u00a0\u00bb, concr\u00e9tis\u00e9 par le retrait militaire chaotique mais d\u00e9finitif d\u2019Afghanistan, en ao\u00fbt\u00a02021. Le dirigeant ukrainien voit cette guerre comme un moment existentiel pour son peuple, une sorte d\u2019\u00e9preuve de patriotisme et de maturit\u00e9. \u00ab\u00a0Nous ne nous plaignons pas, a expliqu\u00e9 Zelensky mercredi devant le Congr\u00e8s. Nous ne jugeons pas et ne nous comparons pas avec ceux dont la vie est plus facile. Votre bien-\u00eatre est le produit de votre s\u00e9curit\u00e9 nationale, le r\u00e9sultat de votre lutte pour l\u2019ind\u00e9pendance et vos nombreuses victoires. Nous, Ukrainiens, nous traverserons aussi notre guerre d\u2019ind\u00e9pendance et de libert\u00e9 avec dignit\u00e9 et succ\u00e8s.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie n\u2019a manifest\u00e9 aucune volont\u00e9 \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb de\u00a0mettr...","dateModified":"2022-12-22T16:07:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#798100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T15:36:36+00:00","articleBody":"    Tchat : Comment comprendre la prise de parole de M Macron alors que M Zelensky rencontre M Biden? Quel sens y-a-t-il de parler de n\u00e9gociations... alors que la guerre fait rage et que Moscou promet de continuer en 2023?    Ben         Bonjour,          Le fait m\u00eame que les propos d\u2019Emmanuel Macron \u2013 en particulier sur les \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 offrir \u00e0 Moscou \u2013 fassent l\u2019objet d\u2019infinies ex\u00e9g\u00e8ses montre qu\u2019ils \u00e9taient ambigus et difficilement compr\u00e9hensibles. C\u2019est d\u2019autant plus curieux que, sur le fond, je ne vois pas de divergence r\u00e9elle entre les positions am\u00e9ricaines et fran\u00e7aises. Washington et Paris condamnent d\u2019une m\u00eame voix les crimes de guerre russe, soutiennent et appliquent les m\u00eames sanctions, mobilisent le camp occidental, livrent des armes \u00e0 l\u2019Ukraine. De la m\u00eame fa\u00e7on, les deux capitales ne souhaitent pas une extension de la guerre du point de vue territorial, ou une escalade des moyens employ\u00e9s. Je pense notamment \u00e0 l\u2019usage \u00e9ventuel d\u2019une bombe tactique par Moscou. Cette convergence de vues \u00e9tait parfaitement claire lors de la r\u00e9cente visite d\u2019Etat d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Washington, d\u00e9but d\u00e9cembre.          Mais ce nouvel emploi de l\u2019expression \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb est irrecevable \u00e0 deux titres. Tout d\u2019abord, sur la forme, il donne le sentiment qu\u2019on veut rassurer le pays agresseur, le pyromane qui met le feu, l\u2019Etat voyou qui pi\u00e9tine le droit international et ses propres engagements. Sur le fond, on a l\u2019impression qu\u2019Emmanuel Macron envisage de remonter l\u2019horloge, de revenir simplement \u00e0 la situation pr\u00e9-24\u00a0f\u00e9vrier, et de reprendre les discussions avec Moscou sur l\u2019architecture de la s\u00e9curit\u00e9 en Europe. Comme si le pr\u00e9sident fran\u00e7ais refusait obstin\u00e9ment de reconna\u00eetre l\u2019\u00e9chec absolu du dialogue strat\u00e9gique qu\u2019il avait commenc\u00e9 avec Vladimir Poutine au fort de Br\u00e9gan\u00e7on, \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2019.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie n\u2019a manifest\u00e9 aucune volont\u00e9 \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb de\u00a0mettr...","dateModified":"2022-12-22T15:55:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#798072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T15:21:07+00:00","articleBody":"    TCHAT - Quelle est l'attitude de l'opinion publique am\u00e9ricaine par rapport \u00e0 ce conflit qui s'installe de plus en plus dans la dur\u00e9e ? Et du c\u00f4t\u00e9 des membres du Congr\u00e8s, dont certains, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, semblaient limiter leur soutien \u00e0 l'Ukraine ?    Olivier         Bonjour,          L\u2019accueil r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 Volodymyr Zelensky au Congr\u00e8s a \u00e9t\u00e9 bruyant et chaleureux, mais il ne faut pas n\u00e9gliger les tensions qui traversent le Parlement am\u00e9ricain. De fa\u00e7on th\u00e9\u00e2trale et assez m\u00e9diocre, plusieurs \u00e9lus appartenant \u00e0 la branche MAGA (\u00ab\u00a0Make America Great Again\u00a0\u00bb, le slogan de Donald Trump) du Parti r\u00e9publicain, comme Lauren Boebert (Colorado) ou Matt Gaetz (Floride), n\u2019ont m\u00eame pas applaudi le pr\u00e9sident ukrainien lors de son entr\u00e9e dans l\u2019enceinte.          Au-del\u00e0 de ce symbole, les \u00e9lus MAGA \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants expriment leur exasp\u00e9ration devant les montants de l\u2019aide apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine et le soutien bipartisan dont elle a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 jusqu\u2019alors. Ils pr\u00e9tendent que Joe Biden est davantage pr\u00e9occup\u00e9 par la fronti\u00e8re entre l\u2019Ukraine et la Russie que par celle entre les Etats-Unis et le Mexique, o\u00f9 se d\u00e9veloppe une vraie crise migratoire. Ils ne voient pas d\u2019int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine. Au S\u00e9nat, pourtant, la direction r\u00e9publicaine \u2013 et notamment son chef de file, Mitch McConnell \u2013 est totalement favorable \u00e0 la poursuite de l\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine.          C\u2019est l\u00e0 qu\u2019intervient la dimension de politique int\u00e9rieure. Il y a actuellement au Congr\u00e8s des n\u00e9gociations tr\u00e8s difficiles au sujet d\u2019un train de d\u00e9penses gigantesques, un projet de loi dit \u00ab\u00a0omnibus\u00a0\u00bb, \u00e0 hauteur de 1\u00a0700 milliards de dollars, qui couvre de tr\u00e8s nombreux sujets. Or une nouvelle enveloppe d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine, de 45 milliards de dollars, figure dans ce texte. Les d\u00e9mocrates veulent\u00a0 inscrire ce soutien dans la dur\u00e9e pour 2023, alors que les r\u00e9publicains auront, \u00e0 compter du 3 janvier, la majorit\u00e9 au sein de la Chambre des repr\u00e9sentants. Si le texte \u00ab\u00a0omnibus\u00a0\u00bb n\u2019\u00e9tait pas adopt\u00e9 d\u2019ici vendredi (tout se joue dans les heures \u00e0 venir), on ne sait ce qu\u2019il adviendrait de cette enveloppe de 45 milliards. Il faut bien mesurer la crise interne profonde que traverse le Parti r\u00e9publicain. Une trentaine de ses \u00e9lus \u00e0 la Chambre menacent leurs coll\u00e8gues s\u00e9nateurs\u00a0: dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 ils soutiendraient le projet \u00ab\u00a0omnibus\u00a0\u00bb, ces \u00e9lus \u00e0 la Chambre s\u2019engagent \u00e0 bloquer leurs initiatives l\u00e9gislatives individuelles lors de la prochaine session du Congr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie n\u2019a manifest\u00e9 aucune volont\u00e9 \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb de\u00a0mettr...","dateModified":"2022-12-22T15:37:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#798047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T15:19:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nComment expliquez-vous l'\u00e9rosion de l'opinion publique am\u00e9ricaine en faveur d'un soutien, sans condition de n\u00e9gociation, \u00e0 l'Ukraine ? Quel r\u00f4le joue le mouvement MAGA, et plus largement les R\u00e9publicains, dans cette \u00e9volution ?\r\nMerci beaucoup !    Chouquette         Bonjour,          Cette \u00e9rosion est logique. L\u2019Ukraine, c\u2019est loin pour l\u2019Am\u00e9rique. Dans un premier temps, une r\u00e9action naturelle de solidarit\u00e9 et d\u2019indignation avait domin\u00e9 face \u00e0 l\u2019abomination de l\u2019offensive russe et son cort\u00e8ge de crimes.\u00a0Mais, au fil des mois, ce soutien inconditionnel s\u2019est affaibli. Des consid\u00e9rations plus pragmatiques, imm\u00e9diates, ont pris le dessus, en particulier la tr\u00e8s forte inflation et le prix de l\u2019essence \u00e0 la pompe.          Selon un sondage publi\u00e9 mercredi par le think tank Chicago Council on Global Affairs, 48\u00a0% des Am\u00e9ricains estiment que leur pays devrait soutenir Kiev aussi longtemps que n\u00e9cessaire, soit une baisse de dix points depuis juillet. La contestation de l\u2019aide militaire et \u00e9conomique monte particuli\u00e8rement chez les r\u00e9publicains, nourrie par les critiques de l\u2019aile MAGA (\u00ab\u00a0Make America Great Again\u00a0\u00bb), acquise \u00e0 Donald Trump. Au total, 48\u00a0% des personnes interrog\u00e9es (contre 39\u00a0% en juillet) souhaitent que Washington pousse Kiev \u00e0 une solution n\u00e9goci\u00e9e avec Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie n\u2019a manifest\u00e9 aucune volont\u00e9 \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb de\u00a0mettr...","dateModified":"2022-12-22T15:26:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#798028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T15:11:18+00:00","articleBody":"    TCHAT - Pourquoi Zelensky a-t-il choisi les USA plut\u00f4t que la Grande-Bretagne ou ses voisins europ\u00e9ens? Cela aurait aussi \u00e9t\u00e9 un message pour sa demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE...    Giffy         Bonjour,          Votre question a du sens. Il ne faut pas du tout minorer l\u2019effort consid\u00e9rable accompli par les Europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de la guerre, en mati\u00e8re de sanctions prises contre la Russie, de sortie de la d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique par rapport \u00e0 Moscou, d\u2019aide humanitaire et militaire \u00e0 l\u2019Ukraine. Mais les Etats-Unis demeurent l\u2019acteur fondamental de la mobilisation occidentale. Il suffit de regarder les volumes d\u2019aides, la nature de ces aides, les moyens financiers consacr\u00e9s. Personne n\u2019a la capacit\u00e9 de fournir autant de munitions et d\u2019\u00e9quipements de haute sophistication. Il faut aussi souligner que l\u2019adresse de Volodymyr Zelensky au Congr\u00e8s marquait l\u2019intervention, cruciale, du pr\u00e9sident ukrainien dans le d\u00e9bat int\u00e9rieur am\u00e9ricain, alors qu\u2019une \u00e9rosion du soutien l\u2019Ukraine se constate dans les sondages depuis juin. Zelensky est venu rappeler qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un combat commun, que les enjeux ne concernaient pas seulement l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et la souverainet\u00e9 de son pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-12-22T15:42:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#798021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T15:05:18+00:00","articleBody":"    Est-on (l'\u00e9tat major) optimiste aux USA quant \u00e0 la r\u00e9solution de ce conflit si meurtrier ? On se dit que l'engagement des USA ne serait pas aussi important ni aussi constant si l'issue de cette guerre \u00e9tait d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e.    Fr\u00e9d\u00e9rique.         Bonjour,          Il faut distinguer les propos publics des analyses confidentielles et des \u00e9changes derri\u00e8re portes closes. Lorsque le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, d\u00e9but novembre, a os\u00e9 \u00e9voquer en public la possibilit\u00e9 d\u2019une ouverture diplomatique cet hiver, il a \u00e9t\u00e9 rapidement corrig\u00e9. Les hauts responsables am\u00e9ricains emploient tr\u00e8s fr\u00e9quemment deux formules, cens\u00e9es encapsuler leur strat\u00e9gie.          La premi\u00e8re formule, \u00ab\u00a0aussi longtemps que n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, marque la d\u00e9termination de Washington \u00e0 soutenir et aider Kiev bien au-del\u00e0 de 2022, sur le temps long. Il s\u2019agit de d\u00e9jouer cette id\u00e9e, pris\u00e9e par le Kremlin, que les Occidentaux seraient vuln\u00e9rables car non r\u00e9silients, sous la pression de leurs opinions publiques.          La seconde expression est\u00a0: \u00ab\u00a0Rien au sujet de l\u2019Ukraine sans l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb Il s\u2019agit de se d\u00e9marquer d\u2019une vision p\u00e9rim\u00e9e de ce pays dans le concert des nations, en cours apr\u00e8s 1991 et la chute de l\u2019URSS, selon laquelle l\u2019Ukraine serait une sorte de zone tampon ind\u00e9finie entre l\u2019Europe et la Russie, susceptible de faire l\u2019objet d\u2019un troc ou d\u2019une vente \u00e0 la d\u00e9coupe. H\u00e9las, cette id\u00e9e teint\u00e9e de m\u00e9pris et d\u2019ignorance demeure assez r\u00e9pandue dans certains cercles politiques, notamment en France. \u00ab\u00a0Rien au sujet de l\u2019Ukraine sans l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, cela implique aussi, pour Washington, de ne pas forcer la main de la victime. De ne pas l\u2019obliger \u00e0 consentir des sacrifices territoriaux, au nom d\u2019un grand accord g\u00e9opolitique avec Moscou. Attention, les Am\u00e9ricains passent forc\u00e9ment des messages en coulisses \u00e0 Zelensky et ses conseillers sur la strat\u00e9gie \u00e0 moyen et long terme. Mais il ne leur viendrait pas \u00e0 l\u2019esprit d\u2019employer une expression comme \u00ab\u00a0donner des garanties de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, us\u00e9e par Emmanuel Macron.\u00a0Leur analyse, exprim\u00e9e par Joe Biden mercredi, consiste \u00e0 dire que Vladimir Poutine ne veut pas n\u00e9gocier \u00e0 l\u2019heure actuelle, bien au contraire. Tous les indices laissent \u00e0 penser qu\u2019il pr\u00e9pare plut\u00f4t la suite des hostilit\u00e9s, pour le premier anniversaire de la guerre et les mois qui suivront.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie n\u2019a manifest\u00e9 aucune volont\u00e9 \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb de\u00a0mettr...","dateModified":"2022-12-22T15:23:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#798011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T14:55:11+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQu\u2019est-ce qui a fait changer la position des \u00c9tats-Unis vis \u00e0 vis de la livraison de Patriot \u00e0 l\u2019Ukraine? \r\nVous notiez qu\u2019ils \u00e9taient r\u00e9ticent \u00e0 l\u2019id\u00e9e de fournir ce type d\u2019armement qui serait vu (et c\u2019est le cas) comme une escalade c\u00f4t\u00e9 russe.    Oncle Sam Gamegie          Bonjour,          L\u2019alliance entre les deux pays est extr\u00eamement \u00e9troite. Elle couvre tous les champs possibles. Il faut mentionner l\u2019aide \u00e9conomique et l\u2019assistance humanitaire, les Etats-Unis \u00e9tant le plus important donateur avec 1,9\u00a0milliard de dollars consacr\u00e9 aux Ukrainiens qui ont fui les combats depuis f\u00e9vrier. Mais le plus d\u00e9terminant dans ce conflit est bien entendu la coop\u00e9ration militaire, avec pr\u00e8s de 22\u00a0milliards de dollars d\u00e9gag\u00e9s \u00e0 ce titre par Washington en\u00a02022. Joe Biden a d\u2019ailleurs annonc\u00e9 une nouvelle enveloppe de 1,8\u00a0milliard de dollars, mercredi, avec cette fameuse batterie de missiles sol-air Patriot, r\u00e9clam\u00e9e de longue date par Kiev.          Au d\u00e9but de la guerre, les Etats-Unis ont \u00e9t\u00e9 surpris comme tout le monde par les incoh\u00e9rences de l\u2019offensive russe et par la r\u00e9sistance admirable des Ukrainiens, qui ont d\u00e9jou\u00e9 tous les plans du Kremlin. Au fil des mois, Washington a fait \u00e9voluer la nature des \u00e9quipements militaires fournis, et on le voit bien avec la batterie de missiles Patriot. Il s\u2019agit d\u2019un calcul mesur\u00e9 et r\u00e9fl\u00e9chi, dont le co\u00fbt financier se r\u00e9v\u00e8le, au final, assez modique, si l\u2019on prend en compte le bilan d\u00e9sastreux \u00e0 ce jour de la guerre pour l\u2019arm\u00e9e russe, \u00e0 la r\u00e9putation et aux moyens largement entam\u00e9s, sans aucune perte humaine pour les Etats-Unis. En outre, l\u2019ampleur inou\u00efe des crimes de guerre russe, de nature syst\u00e9mique, leur politique de destruction, d\u2019assassinats et d\u2019enl\u00e8vements (en particulier des enfants ukrainiens) ont aussi encourag\u00e9 l\u2019administration am\u00e9ricaine \u00e0 passer les crans dans son soutien \u00e0 Kiev.          Cela dit, ce soutien militaire a des limites. L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine n\u2019est pas engag\u00e9e directement dans les combats. Il n\u2019y a pas eu de \u00ab\u00a0no fly zone\u00a0\u00bb impos\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire de zone d\u2019interdiction de survol. Washington continue de refuser la livraison de certains \u00e9quipements offensifs qui permettraient \u00e0 l\u2019Ukraine de frapper en profondeur, dans le territoire russe. En revanche, il existe un partage de renseignements tr\u00e8s intense, un travail de l\u2019ombre entre services am\u00e9ricains et arm\u00e9e ukrainienne, gr\u00e2ce aux satellites et capacit\u00e9s technologiques dont dispose Washington. La distinction est tr\u00e8s subtile entre \u00ab\u00a0aider les Ukrainiens \u00e0 se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb \u2013 ce que revendiquent les Etats-Unis \u2013 et se transformer en protagoniste du conflit, ce dont Moscou accuse les Am\u00e9ricains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie n\u2019a manifest\u00e9 aucune volont\u00e9 \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb de\u00a0mettr...","dateModified":"2022-12-22T15:20:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#798013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T14:53:46+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontr\u00e9 jeudi son homologue polonais, Andrzej Duda, \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Rzeszow-Jasionka, dans le sud-est de la Pologne, au lendemain de sa visite aux Etats-Unis. M.\u00a0Zelensky a fait cette annonce sur les r\u00e9seaux sociaux. Ce message est accompagn\u00e9 d\u2019une vid\u00e9o le montrant accueilli par M. Duda, les deux hommes se congratulant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident polonais \u00e0 son retour des Etats-Unis","dateModified":"2022-12-22T15:06:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#797985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T14:40:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est rendu mercredi \u00e0 Washington\u00a0; son premier voyage \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, en f\u00e9vrier. Il a re\u00e7u, lors de cette visite, de nouvelles promesses d\u2019aide financi\u00e8re et militaire, dont, pour la premi\u00e8re fois, la fourniture du syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot.          Posez vos questions \u00e0 Piotr Smolar, notre correspondant \u00e0 Washington, sur la visite de M.\u00a0Zelensky aux Etats-Unis. Il vous r\u00e9pondra \u00e0 partir de 16\u00a0heures. Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 envoyer vos questions, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es de la mention \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb. D\u2019ici l\u00e0, un peu de lecture pour faire le point\u00a0:             Lire aussi :     La visite de Zelensky \u00e0 Washington scelle l\u2019alliance entre Kiev et les Etats-Unis                 Lire aussi :     Les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot, un symbole de la \u00ab\u00a0projection de puissance des Etats-Unis\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TCHAT\u00a0| Posez vos questions sur la visite de Volodymyr Zelensky \u00e0 Washington","dateModified":"2022-12-22T14:42:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#797971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T14:00:07+00:00","articleBody":"     De retour de Jordanie, le chef de l\u2019Etat explique au Monde qu\u2019il revendique \u00ab\u00a0une strat\u00e9gie de d\u00e9fense absolue de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, tout en se projetant sur les conditions de n\u00e9gociation de la fin du conflit.             Lire aussi :     Emmanuel Macron sur la guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas envie que ce soient les Chinois et les Turcs seuls qui n\u00e9gocient le jour d\u2019apr\u00e8s\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie n\u2019a manifest\u00e9 aucune volont\u00e9 \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb de\u00a0mettr...","dateModified":"2022-12-22T14:43:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#797918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T13:45:43+00:00","articleBody":"     Les man\u0153uvres navales pr\u00e9vues cette semaine entre les marines russe et chinoise en mer de Chine orientale sont une \u00ab\u00a0r\u00e9action\u00a0\u00bb \u00e0 la position \u00ab\u00a0agressive\u00a0\u00bb des Etats-Unis en Asie, a affirm\u00e9 le chef de l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral russe, Val\u00e9ri Guerassimov, jeudi. \u00ab\u00a0Le but\u00a0\u00bb de ces exercices conjoints est d\u2019\u00ab\u00a0accro\u00eetre (\u2026) la capacit\u00e9 [des deux arm\u00e9es] \u00e0 r\u00e9sister aux nouveaux d\u00e9fis et nouvelles menaces\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, cit\u00e9 par les agences de presse russes.          Lundi, la Russie avait annonc\u00e9 que plusieurs de ses navires de guerre participeraient entre le 21 et le 27\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 des exercices avec la marine chinoise, au moment o\u00f9 Moscou et P\u00e9kin renforcent leurs liens face aux Occidentaux en plein conflit en Ukraine. Des exercices conjoints de tirs de missiles, d\u2019artillerie et de lutte contre les sous-marins sont aussi au programme, avait alors pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les man\u0153uvres navales entre la Russie et la Chine\u00a0sont une \u00ab\u00a0r\u00e9action\u00a0\u00bb \u00e0 la position \u00ab\u00a0agressiv...","dateModified":"2022-12-22T14:07:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#797904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T13:36:33+00:00","articleBody":"     Les efforts de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine se concentrent actuellement sur la prise de la totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est du pays, a annonc\u00e9 son chef d\u2019\u00e9tat-major, Val\u00e9ri Guerassimov, jeudi. \u00ab\u00a0La situation sur la ligne de front s\u2019est stabilis\u00e9e, les principaux efforts de nos troupes se concentrent sur l\u2019ach\u00e8vement de la lib\u00e9ration du territoire de la \u201cr\u00e9publique populaire de Donetsk\u201d\u00a0\u00bb, autoproclam\u00e9e par les s\u00e9paratistes prorusses, a dit M. Guerassimov, cit\u00e9 par les agences de presse russes. Selon lui, la ligne de front avec les forces ukrainiennes est actuellement longue de 815\u00a0kilom\u00e8tres.          M.\u00a0Guerassimov a affirm\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe avait frapp\u00e9 plus de 1\u00a0300 \u00ab\u00a0cibles d\u2019importance critique\u00a0\u00bb en Ukraine, ce qui a \u00ab\u00a0permis de r\u00e9duire consid\u00e9rablement le potentiel de combat des forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb. Il s\u2019est aussi f\u00e9licit\u00e9 de l\u2019utilisation \u00ab\u00a0pour la premi\u00e8re fois dans des conditions de combat\u00a0\u00bb d\u2019armes hypersoniques russes, telles que le missile \u00ab\u00a0Kinjal\u00a0\u00bb.          Mardi, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a admis que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb dans les r\u00e9gions\u00a0de Donetsk et de Louhansk, dans le Donbass, ainsi que dans les r\u00e9gions\u00a0de Kherson et de Zaporijia, dans le Sud ukrainien. Il s\u2019agit de quatre zones dont Moscou revendique l\u2019annexion sans pour autant les avoir enti\u00e8rement conquises.          A la fin de septembre, M.\u00a0Poutine\u00a0avait annonc\u00e9 l\u2019annexion de ces quatre r\u00e9gions ukrainiennes, apr\u00e8s avoir men\u00e9 des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb locaux d\u00e9nonc\u00e9s comme fictifs par Kiev et les Occidentaux. Mais, en novembre, l\u2019Ukraine a repris Kherson, la capitale de l\u2019oblast du m\u00eame nom, un revers majeur pour Moscou apr\u00e8s une contre-offensive de plusieurs semaines.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 peine annex\u00e9es par Moscou, les r\u00e9gions de Donetsk et de Kherson sont rogn\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les efforts de l\u2019arm\u00e9e russe se concentrent sur la r\u00e9gion de Donetsk, dit le chef d\u2019\u00e9tat-major russ...","dateModified":"2022-12-22T13:59:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#797861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T12:43:47+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, que les r\u00e9centes man\u0153uvres de son arm\u00e9e ne visaient pas l\u2019Ukraine. Il a \u00e9galement rejet\u00e9 ce qu\u2019il qualifie de \u00ab\u00a0th\u00e9ories du complot\u00a0\u00bb concernant le d\u00e9ploiement de militaires bi\u00e9lorusses \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine.          S\u2019exprimant lors d\u2019une conf\u00e9rence des chefs des arm\u00e9es, M.\u00a0Loukachenko a aussi d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il ne pouvait pas exclure une \u00ab\u00a0agression\u00a0\u00bb contre la Bi\u00e9lorussie de la part de \u00ab\u00a0voisins\u00a0\u00bb non sp\u00e9cifi\u00e9s. \u00ab\u00a0Si vous voulez la paix, pr\u00e9parez la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, affirmant que les mouvements militaires \u00e9taient limit\u00e9s au territoire bi\u00e9lorusse et ne mena\u00e7aient personne d\u2019autre.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est rendu, lundi, en Bi\u00e9lorussie pour des entretiens avec son homologue et alli\u00e9, M.\u00a0Loukachenko. Cette visite survient au moment o\u00f9 Kiev dit craindre une attaque \u00e0 partir du territoire bi\u00e9lorusse. Ajoutant aux inqui\u00e9tudes, l\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9clar\u00e9, lundi, qu\u2019elle prendrait part \u00e0 des man\u0153uvres \u00ab\u00a0tactiques\u00a0\u00bb en Bi\u00e9lorussie, apr\u00e8s l\u2019annonce en octobre de la formation\u00a0d\u2019une force commune de plusieurs milliers d\u2019hommes.          Depuis le d\u00e9but de la guerre, la Russie utilise la Bi\u00e9lorussie comme une immense base arri\u00e8re. Les a\u00e9rodromes militaires bi\u00e9lorusses sont utilis\u00e9s par l\u2019aviation de Moscou, et, de l\u2019aveu m\u00eame du pr\u00e9sident Loukachenko, des missiles russes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s vers l\u2019Ukraine de son pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse rejette les \u00ab\u00a0th\u00e9ories du complot\u00a0\u00bb concernant les man\u0153uvres militaires \u00e0 l...","dateModified":"2022-12-22T13:15:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#797855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T12:22:31+00:00","articleBody":"     Il avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en juin\u00a02020 pour soutenir les entreprises face \u00e0 la pand\u00e9mie de Covid-19. Sa prolongation vise \u00e0 soutenir les soci\u00e9t\u00e9s fragilis\u00e9es par la guerre lanc\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine.             Lire aussi :   Le dispositif de\u00a0pr\u00eats aux entreprises prolong\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 la\u00a0fin de 2023          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie n\u2019a manifest\u00e9 aucune volont\u00e9 \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb de\u00a0mettr...","dateModified":"2022-12-22T12:23:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#797844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T11:29:03+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, s\u2019est rendu sur la ligne de front en Ukraine, a annonc\u00e9 jeudi son minist\u00e8re. Il s\u2019agit de la deuxi\u00e8me visite de ce type en moins d\u2019une semaine. M.\u00a0Cho\u00efgou a \u00ab\u00a0v\u00e9rifi\u00e9 les conditions de d\u00e9ploiement du personnel et du mat\u00e9riel militaire\u00a0\u00bb et il a \u00ab\u00a0inspect\u00e9 les zones de positionnement des unit\u00e9s militaires, les conditions d\u2019h\u00e9bergement et de chauffage du personnel\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re sur Telegram, accompagnant son message d\u2019une vid\u00e9o du ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la d\u00e9fense russe s\u2019est rendu pour une inspection sur le front en Ukraine","dateModified":"2022-12-22T11:31:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#797809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T11:15:05+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb En se rendant \u00e0 Washington, le pr\u00e9sident ukrainien voulait remercier les Etats-Unis. Il se montrera probablement soucieux de rendre le m\u00eame hommage \u00e0 ses alli\u00e9s europ\u00e9ens. Ces visites raffermiront le front rassemblant les pays attach\u00e9s aux valeurs de la libert\u00e9 et de la d\u00e9mocratie.             Lire aussi :   Ukraine\u00a0: pour Zelensky, gagner la guerre des symboles          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie n\u2019a manifest\u00e9 aucune volont\u00e9 \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb de\u00a0mettr...","dateModified":"2022-12-22T13:06:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#797780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T10:58:52+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le retrait des Russes, \u00e0 la fin\u00a0de\u00a0mars, le silence s\u2019est abattu sur Boutcha, une ville de 37\u00a0000\u00a0habitants situ\u00e9e \u00e0 30\u00a0km au nord-ouest de Kiev. Lorsque les soldats ukrainiens reprennent Boutcha, ils d\u00e9couvrent une vingtaine de corps portant des v\u00eatements civils dans une rue. Les premi\u00e8res vid\u00e9os circulent le 1er\u00a0avril, dans des boucles Telegram d\u2019habitants de la ville voisine d\u2019Irpine.          Dans les vingt-quatre heures qui suivent, des photos et des vid\u00e9os prises par des journalistes sur place confirment la pr\u00e9sence de cadavres dans les rues. L\u2019Agence France-Presse (AFP) affirme alors en avoir recens\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0au moins vingt-deux\u00a0\u00bb. Le 2\u00a0avril, une cinquantaine d\u2019autres corps sont identifi\u00e9s dans une fosse commune, selon le chef des secours locaux, Serhii Kaplytchny.          Selon Moscou, ces photos et vid\u00e9os ne sont qu\u2019une\u00a0\u00ab\u00a0nouvelle provocation\u00a0\u00bb\u00a0de la part de l\u2019Ukraine. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, \u00e9voque\u00a0\u00ab\u00a0une mise en sc\u00e8ne bien orchestr\u00e9e\u00a0\u00bb et\u00a0\u00ab\u00a0une falsification monstrueuse\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Massacre de Boutcha\u00a0: ce que l\u2019on sait sur la d\u00e9couverte des corps de civils              Une enqu\u00eate de huit mois men\u00e9e par le New York Times, publi\u00e9e jeudi, conclut que les auteurs pr\u00e9sum\u00e9s du massacre de la rue Iablounska \u00e9taient des parachutistes russes du 234e\u00a0r\u00e9giment d\u2019assaut a\u00e9rien dirig\u00e9 par le lieutenant-colonel Artyom Gorodilov. Les nombreuses preuves recueillies par les journalistes \u00ab\u00a0montrent que ces meurtres s\u2019inscrivaient dans le cadre d\u2019une action d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e et syst\u00e9matique visant \u00e0 s\u00e9curiser impitoyablement une route vers la capitale, Kiev\u00a0\u00bb, explique le Times, ajoutant\u00a0:           Les soldats ont interrog\u00e9 et ex\u00e9cut\u00e9 des hommes non arm\u00e9s en \u00e2ge de se battre et ont tu\u00e9 des personnes qui croisaient involontairement leur chemin, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019enfants fuyant avec leur famille, d\u2019habitants esp\u00e9rant trouver de quoi manger ou de personnes essayant simplement de rentrer chez elles \u00e0 v\u00e9lo.           Parmi les preuves collect\u00e9es\u00a0: des s\u00e9quences film\u00e9es par des cam\u00e9ras de surveillance, des documents exclusifs de sources gouvernementales, des \u00e9quipements militaires, des insignes d\u2019uniforme et, surtout, des conversations radio et t\u00e9l\u00e9phoniques de soldats russes.          Le New York Times explique ainsi que les soldats utilisaient r\u00e9guli\u00e8rement les t\u00e9l\u00e9phones de leurs victimes pour appeler chez eux en Russie. En analysant les num\u00e9ros compos\u00e9s par les soldats et en d\u00e9couvrant les profils de m\u00e9dias sociaux associ\u00e9s aux membres de leur famille, le journal a pu confirmer l\u2019identit\u00e9 de deux douzaines de parachutistes du 234e\u00a0r\u00e9giment d\u2019assaut a\u00e9rien.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Ce qu\u2019on d\u00e9couvre \u00e0 Boutcha et dans la r\u00e9gion est affreux. Aujourd\u2019hui, c\u2019est le jour le plus noir de toute la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Massacre de Boutcha\u00a0: une enqu\u00eate du \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb identifie les auteurs pr\u00e9sum\u00e9s du massacre...","dateModified":"2022-12-22T11:27:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#797767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T10:12:26+00:00","articleBody":"     Tenue au 301e\u00a0jour de conflit en Ukraine, la tr\u00e8s attendue r\u00e9union entre Vladimir Poutine et son \u00e9tat-major militaire, mercredi 21\u00a0d\u00e9cembre, aura confirm\u00e9 l\u2019\u00e9vidence\u00a0: \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier n\u2019est pas pr\u00e8s de s\u2019arr\u00eater, et le pouvoir russe en fait sa priorit\u00e9 pour l\u2019ann\u00e9e \u00e0 venir. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons aucune limitation de financement, a martel\u00e9 le pr\u00e9sident russe \u00e0 une assembl\u00e9e de g\u00e9n\u00e9raux et de hauts fonctionnaires.\u00a0Le pays et le gouvernement donneront tout ce que l\u2019arm\u00e9e demandera.\u00a0\u00bb          Surtout, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a propos\u00e9 de faire passer les effectifs de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 1,5\u00a0million de soldats, soit 350\u00a0000 de plus que l\u2019objectif fix\u00e9 par Vladimir Poutine en ao\u00fbt, d\u00e9j\u00e0 en hausse. Etant donn\u00e9 les immenses difficult\u00e9s de recrutement de l\u2019arm\u00e9e et d\u2019approvisionnement des forces existantes, cette annonce est tr\u00e8s th\u00e9orique. Elle n\u2019en marque pas moins une rupture par rapport \u00e0 la grande r\u00e9forme militaire amorc\u00e9e en\u00a02008, qui visait \u00e0 la professionnalisation d\u2019une arm\u00e9e plus compacte. L\u2019annonce sert aussi \u00e0 illustrer la d\u00e9termination du commandement russe dans son affrontement contre \u00ab\u00a0les forces unies de l\u2019Occident\u00a0\u00bb, selon le terme employ\u00e9 par M.\u00a0Cho\u00efgou.             Lire aussi :     Vladimir Poutine promet \u00e0 ses g\u00e9n\u00e9raux un financement illimit\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie n\u2019a manifest\u00e9 aucune volont\u00e9 \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb de\u00a0mettr...","dateModified":"2022-12-22T10:16:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#797742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T09:59:17+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a estim\u00e9 jeudi que la visite du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, aux Etats-Unis n\u2019illustrait aucune\u00a0\u00ab\u00a0volont\u00e9 d\u2019\u00e9couter la Russie\u00a0\u00bb\u00a0et que Washington menait en Ukraine \u00ab\u00a0de facto une guerre indirecte\u00a0\u00bb\u00a0contre Moscou.          \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, nous pouvons constater avec regret que ni le pr\u00e9sident Biden ni le pr\u00e9sident Zelensky n\u2019ont dit quoi que ce soit qui puisse \u00eatre per\u00e7u comme une volont\u00e9 potentielle d\u2019\u00e9couter les pr\u00e9occupations de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov.          Selon M. Peskov, il n\u2019y a pas eu lors de cette visite\u00a0\u00ab\u00a0de v\u00e9ritables appels \u00e0 la paix\u00a0\u00bb\u00a0ou de\u00a0\u00ab\u00a0mises en garde\u00a0\u00bb\u00a0am\u00e9ricaines \u00e0 M.\u00a0Zelensky contre\u00a0\u00ab\u00a0la poursuite du bombardement des immeubles r\u00e9sidentiels dans les zones peupl\u00e9es du Donbass\u00a0\u00bb, r\u00e9gion de l\u2019est de l\u2019Ukraine en partie contr\u00f4l\u00e9e par des s\u00e9paratistes prorusses et r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9e par les forces ukrainiennes.          M. Zelensky s\u2019est rendu mercredi \u00e0 Washington pour son premier voyage \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, en f\u00e9vrier. Il a re\u00e7u lors de cette visite de nouvelles promesses d\u2019aide financi\u00e8re et militaire, dont, pour la premi\u00e8re fois, la fourniture du syst\u00e8me de d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne Patriot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin accuse les Etats-Unis de mener\u00a0\u00ab\u00a0une guerre indirecte\u00a0\u00bb contre la Russie","dateModified":"2022-12-22T13:07:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#797709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T09:30:37+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Sur le terrain, que peut changer le Patriot livr\u00e9 par les US ?     TeamChocolatine         Bonjour TeamChocolatine,          Les Etats-Unis ont effectivement confirm\u00e9 mercredi la livraison d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot \u00e0 Kiev. Jusqu\u2019ici Washington \u00e9tait r\u00e9ticent \u00e0 c\u00e9der ses \u00e9quipements militaires les plus sophistiqu\u00e9s, par peur d\u2019une escalade avec la Russie. Cette annonce vise \u00e0 rassurer Kiev sur la poursuite du soutien occidental, trois cents jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Con\u00e7u dans les ann\u00e9es\u00a01960, le Patriot est consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des meilleurs dispositifs de d\u00e9fense antia\u00e9rienne des arm\u00e9es occidentales. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 de nombreuses fois sur des th\u00e9\u00e2tres d\u2019op\u00e9rations, par les Etats-Unis mais aussi par l\u2019un des dix-sept pays \u00e0 s\u2019en \u00eatre dot\u00e9s, notamment\u00a0Isra\u00ebl\u00a0et l\u2019Arabie saoudite.          R\u00e9guli\u00e8rement modernis\u00e9 depuis sa premi\u00e8re mise en service, en\u00a01982, le syst\u00e8me Patriot est r\u00e9put\u00e9 efficace contre les a\u00e9ronefs, mais surtout contre les missiles balistiques et de croisi\u00e8re, dont la Russie fait un usage intensif en Ukraine pour d\u00e9truire les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays. Il a, en revanche, plus de difficult\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0engager\u00a0\u00bb les drones volant \u00e0 basse altitude, une faiblesse partag\u00e9e par de nombreux syst\u00e8mes sol-air.          Quelque 90\u00a0op\u00e9rateurs sont n\u00e9cessaires pour faire fonctionner une batterie Patriot, qui comprend un radar, un centre de commandement, un g\u00e9n\u00e9rateur \u00e9lectrique et jusqu\u2019\u00e0 huit lanceurs dot\u00e9s de quatre \u00e0 seize missiles chacun, selon leur nature. Washington reconna\u00eet qu\u2019\u00ab\u00a0un certain temps\u00a0\u00bb\u00a0de formation, estim\u00e9 \u00e0 trois mois au minimum par les sp\u00e9cialistes, sera n\u00e9cessaire avant que les militaires ukrainiens puissent l\u2019utiliser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie n\u2019a manifest\u00e9 aucune volont\u00e9 \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb de\u00a0mettr...","dateModified":"2022-12-22T09:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#797707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T09:14:23+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-patron de l\u2019agence spatiale russe Roscosmos, Dmitri Rogozine, a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 dans une frappe ukrainienne sur Donetsk, fief des s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019est du pays, a-t-il annonc\u00e9 jeudi sur Telegram.          D\u00e9mis de ses fonctions \u00e0 la t\u00eate de Roscosmos en juillet, M.\u00a0Rogozine dirige actuellement un groupe de conseillers militaires apportant une assistance aux forces s\u00e9paratistes en Ukraine. Il souffre d\u2019une blessure au dos, un morceau d\u2019obus \u00e9tant log\u00e9 au-dessus de son omoplate droite, et doit se faire op\u00e9rer.          L\u2019incident s\u2019est produit mercredi soir dans un h\u00f4tel de Donetsk o\u00f9 se trouvait M.\u00a0Rogozine, ainsi que plusieurs responsables locaux. La frappe, qui a fait plusieurs morts et bless\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e\u00a0\u00ab\u00a0avec des munitions de haute pr\u00e9cision, tir\u00e9es probablement du camion \u00e9quip\u00e9 d\u2019un syst\u00e8me d\u2019artillerie fran\u00e7ais Caesar\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 pour sa part le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe.             Lire aussi :     L\u2019usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gard\u00e9              Si M.\u00a0Rogozine pr\u00e9cise que l\u2019incident s\u2019est produit au moment d\u2019une\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9union de travail\u00a0\u00bb\u00a0dans le restaurant de l\u2019h\u00f4tel. La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique russe Rossia 24 a affirm\u00e9 que l\u2019ex-patron de Roscosmos y c\u00e9l\u00e9brait mercredi son anniversaire, avec des invit\u00e9s et des musiciens. La cha\u00eene a diffus\u00e9 des images de tables de f\u00eate renvers\u00e9es dans une salle de restaurant aux fen\u00eatres bris\u00e9es et aux murs partiellement d\u00e9truits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex-patron de l\u2019agence spatiale russe bless\u00e9 dans une frappe ukrainienne \u00e0 Donetsk","dateModified":"2022-12-22T09:22:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#797700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T08:49:10+00:00","articleBody":"     Le 9\u00a0d\u00e9cembre, dans la ville ukrainienne d\u2019Izioum, nos reporters ont trouv\u00e9 une centaine de lettres \u00e9crites par des enfants et des adolescents russes \u00e0 l\u2019intention de leurs compatriotes partis \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0nazie\u00a0\u00bb. Des textes et des dessins r\u00e9v\u00e9lateurs de la propagande orchestr\u00e9e par Moscou.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Bonjour cher soldat\u00a0\u00bb\u00a0: ces lettres \u00e9crites par des enfants russes qui t\u00e9moignent de la propagande de Moscou          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie n\u2019a manifest\u00e9 aucune volont\u00e9 \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb de\u00a0mettr...","dateModified":"2022-12-22T08:54:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#797696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T08:38:53+00:00","articleBody":"     Pour son premier d\u00e9placement depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, en f\u00e9vrier\u00a02022, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky,\u00a0a tenu un discours au Congr\u00e8s am\u00e9ricain mercredi \u00e0 Washington. Le dirigeant ukrainien a tenu \u00e0 remercier les Etats-Unis pour leur soutien dans la guerre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie n\u2019a manifest\u00e9 aucune volont\u00e9 \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb de\u00a0mettr...","dateModified":"2022-12-22T08:48:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#797674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T07:02:23+00:00","articleBody":"     Alors que la guerre en Ukraine a commenc\u00e9 il y a presque dix mois, les\u00a0Etats-Unis ont annonc\u00e9 \u00e0 la mi-d\u00e9cembre qu\u2019ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 fournir des missiles antia\u00e9riens Patriot \u00e0 Kiev, en particulier pour prot\u00e9ger les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays. Cette aide s\u2019ajoute aux tr\u00e8s nombreuses contributions de pays occidentaux, qui pr\u00e9sentent depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier un front uni contre l\u2019offensive men\u00e9e par Vladimir Poutine.          Au total, les pays qui soutiennent l\u2019Ukraine se sont engag\u00e9s \u00e0 verser 108\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019aide militaire, financi\u00e8re ou humanitaire, selon les derni\u00e8res donn\u00e9es\u00a0publi\u00e9es le 7\u00a0d\u00e9cembre par l\u2019Institut de\u00a0Kiel pour l\u2019\u00e9conomie mondiale.             Lire aussi :   Quels sont les pays qui ont le plus aid\u00e9 l\u2019Ukraine financi\u00e8rement depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0?                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quels sont les pays qui ont le plus aid\u00e9 l\u2019Ukraine financi\u00e8rement\u00a0depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0?","dateModified":"2022-12-22T07:59:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#797669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T06:31:36+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, remet un drapeau ukrainien \u00e0 la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants des Etats-Unis, Nancy Pelosi (\u00e0 droite), sous le regard de la vice-pr\u00e9sidente am\u00e9ricaine, Kamala Harris, lors de son discours devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain au Capitole, \u00e0 Washington, le 21 d\u00e9cembre 2022. MANDEL NGAN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/d97d23f_1671690638309-499279.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie n\u2019a manifest\u00e9 aucune volont\u00e9 \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb de\u00a0mettr...","dateModified":"2022-12-22T06:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#797634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T05:16:22+00:00","articleBody":"     C\u2019est un nouveau signe de la mont\u00e9e en gamme de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Longtemps r\u00e9ticents \u00e0 c\u00e9der leurs \u00e9quipements militaires les plus sophistiqu\u00e9s, par peur d\u2019une escalade avec la Russie, les Etats-Unis ont confirm\u00e9 mercredi\u00a0la livraison d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot \u00e0 Kiev.          Une annonce faite en marge de la visite du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0\u00a0Washington, et destin\u00e9e \u00e0 rassurer sur la poursuite du soutien occidental, trois cents jours apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Con\u00e7u dans les ann\u00e9es 1960, le Patriot est consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des meilleurs dispositifs de d\u00e9fense antia\u00e9rienne des arm\u00e9es occidentales. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 de nombreuses fois sur des th\u00e9\u00e2tres d\u2019op\u00e9rations, par les Etats-Unis mais aussi par l\u2019un des dix-sept pays \u00e0 s\u2019en \u00eatre dot\u00e9s, l\u2019Isra\u00ebl tout comme l\u2019Arabie saoudite.             Lire aussi :     Les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot, un symbole de la \u00ab\u00a0projection de puissance des Etats-Unis\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Patriot, un symbole de la \u00ab\u00a0projection de puissance am\u00e9ricaine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-22T09:37:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#797631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T05:08:23+00:00","articleBody":"     Avant les mots, il y a les images. Captivantes, presque invraisemblables. Au 300e\u00a0jour de la guerre qui ravage l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky est bien l\u00e0 en ce mercredi 21\u00a0d\u00e9cembre, sous un lustre scintillant de la Maison Blanche, dans l\u2019East Room, entre des chandeliers et des sapins de No\u00ebl.          En visite \u00e9clair \u00e0 Washington, le pr\u00e9sident ukrainien se pr\u00e9sente devant la presse dans des v\u00eatements au ton kaki, avec sa courte barbe, son humanit\u00e9 et cette gravit\u00e9 qui est devenue son fardeau. Une gravit\u00e9 impos\u00e9e par les morts qui l\u2019escortent, les destructions russes dont il est le greffier et par la certitude, partag\u00e9e par les deux dirigeants, que la guerre est vou\u00e9e \u00e0 durer. \u00ab\u00a0Nous devons survivre \u00e0 cet hiver\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Zelensky. \u00ab\u00a0La Russie utilise l\u2019hiver comme une arme, pour geler les gens, les affamer, les couper les uns des autres\u00a0\u00bb, a rench\u00e9ri son homologue am\u00e9ricain, Joe Biden.          Volodymyr Zelensky a effectu\u00e9 ce premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le d\u00e9but de la guerre au prix d\u2019un long voyage, plut\u00f4t que d\u2019aller \u00e0 Varsovie, Paris ou Londres. Mais Washington \u00e9tait la destination la plus \u00e9vidente au regard de l\u2019\u00e9norme soutien politique, militaire et financier consenti par les Etats-Unis, explique le correspondant du Monde \u00e0 Washington, Piotr Smolar.             Lire aussi :     La visite de Zelensky \u00e0 Washington scelle l\u2019alliance entre Kiev et les Etats-Unis          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky rappelle aux Am\u00e9ricains que la r\u00e9sistance \u00e0 la Russie est une cause commune","dateModified":"2022-12-22T08:01:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#797625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T05:01:04+00:00","articleBody":"      En visite mercredi 21\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 Washington, le pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u en h\u00e9ros par Joe Biden et les \u00e9lus du Congr\u00e8s. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a promis \u00e0 Volodymyr Zelensky que les Ukrainiens ne seraient \u00ab\u00a0jamais seuls\u00a0\u00bb face \u00e0 la Russie et que les Etats-Unis aideraient Kiev \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.          L\u2019aide am\u00e9ricaine n\u2019est \u00ab\u00a0pas de la charit\u00e9\u00a0\u00bb, mais un \u00ab\u00a0investissement\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Zelensky devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain. Les \u00e9lus des deux chambres l\u2019ont re\u00e7u avec une longue ovation debout et se sont lev\u00e9s plusieurs fois pour l\u2019applaudir pendant son discours.          Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 mercredi qu\u2019ils allaient fournir \u00e0 Kiev le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot. Cela va renforcer \u00ab\u00a0de mani\u00e8re significative\u00a0\u00bb la d\u00e9fense ukrainienne face aux frappes russes, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, Volodymyr Zelensky lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe avec Joe Biden \u00e0 la Maison Blanche. \u00ab\u00a0C\u2019est une \u00e9tape tr\u00e8s importante pour cr\u00e9er un espace a\u00e9rien s\u00e9curis\u00e9 pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Vladimir Poutine s\u2019est quant \u00e0 lui engag\u00e9 mercredi \u00e0 accro\u00eetre les capacit\u00e9s de son arm\u00e9e et son potentiel nucl\u00e9aire. S\u2019exprimant au cours d\u2019une r\u00e9union avec des officiers de haut rang, le pr\u00e9sident russe a annonc\u00e9 l\u2019entr\u00e9e en service \u00ab\u00a0d\u00e9but janvier\u00a0\u00bb des nouveaux missiles hypersoniques russes de croisi\u00e8re Zircon et envisag\u00e9 d\u2019augmenter les effectifs de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 1,5\u00a0million de soldats.          Moscou entend installer des bases de soutien \u00e0 sa flotte \u00e0 Marioupol et Berdiansk, deux villes occup\u00e9es du sud de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou.          Sur le terrain, les militaires ukrainiens signalaient des attaques russes, en particulier des bombardements, dans l\u2019Est et le Nord-Est. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi continue de concentrer ses efforts sur la conduite d\u2019actions offensives dans les directions de Bakhmout et d\u2019Avdi\u00efvka\u00a0\u00bb, dans l\u2019Est, a soulign\u00e9 dans la soir\u00e9e l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes.          Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et dix-sept bless\u00e9es ces derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce jeudi 22\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-22T06:22:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html#797623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-n-a-manifeste-aucune-volonte-significative-de-mettre-fin-a-la-guerre-estiment-les-etats-unis_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T05:00:03+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/156/0/5103/2551/1342/671/60/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-22T05:00:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/0/0/5103/2863/1342/752/3/0/95ad06a_1671736312403-104547.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/25/19-16">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ La justice a commencé jeudi les délibérations pour décider si l’ancien dirigeant, emprisonné depuis son retour en 2021, doit être libéré ou s’il faut reporter sa peine pour raisons de santé. Un rapport médical affirme qu’il a été « empoisonné ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Géorgie           En Géorgie, le sort de l’ancien président Saakachvili, très diminué, se décide au tribunal      La justice a commencé jeudi les délibérations pour décider si l’ancien dirigeant, emprisonné depuis son retour en 2021, doit être libéré ou s’il faut reporter sa peine pour raisons de santé. Un rapport médical affirme qu’il a été « empoisonné ».          Par Faustine Vincent         Publié le 22 décembre 2022 à 19h29, mis à jour le 23 décembre 2022 à 09h54    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Mikheïl Saakachvili, ancien président de la Géorgie, apparaît sur un écran vidéo en visioconférence depuis son lit d’hôpital, lors d’une audience de délibérations pour décider s’il doit être libéré ou s’il faut reporter sa peine pour raisons de santé, à Tbilissi, le 22 décembre 2022.  VANO SHLAMOV / AFP               Les images sont étrangement rouges mais c’est bien le visage de Mikheïl Saakachvili, très amaigri, qui apparaît sur l’écran de visioconférence. L’ancien président géorgien et leader de l’opposition, qui n’avait pas été vu en public depuis sept mois, est assis sur son lit d’hôpital, les cheveux en bataille, un oreiller derrière la tête.          Le sort de l’ancien dirigeant, emprisonné depuis son retour en Géorgie en octobre 2021 après huit ans d’exil, se décide ces jours-ci au tribunal de Tbilissi. Après deux reports d’audience successifs, la cour a commencé, jeudi 22 décembre, les délibérations pour décider s’il doit être libéré ou s’il faut reporter sa peine pour raisons de santé.          Les avocats de Mikheïl Saakachvili ont formulé cette demande après avoir pris connaissance du rapport médical d’un toxicologue américain, daté du 28 novembre, affirmant que l’ancien président a été « empoisonné » au mercure et à l’arsenic. Selon ce document de cinq pages, qui se fonde sur les prélèvements médicaux effectués par une équipe de cinq autres docteurs américains de haut niveau, le « risque accru de mortalité est imminent » sans un traitement adéquat « qui semble lui avoir été refusé ou qui est indisponible ».          « Une question de vie ou de mort »          Jeudi, quelques dizaines de partisans de l’ex-chef d’Etat s’étaient rassemblées devant le tribunal de Tbilissi, pancartes à la main, pour appeler à « sauver le président » et à le libérer. « Nous demandons que Mikheïl Saakachvili soit autorisé à se rendre à l’étranger pour recevoir des soins médicaux, comme le préconisent les médecins, a déclaré son avocat, Dito Sadzaglichvili. C’est une question de vie ou de mort. »                           Lire aussi :  En Géorgie, l’ex-président Mikheïl Saakachvili « empoisonné » en prison, selon des médecins                 La santé de l’ancien dirigeant s’est beaucoup dégradée depuis son incarcération. Il a perdu plus de 40 kilos en un an, dont 25 kilos les trois derniers mois. Le 28 novembre, la Défenseuse des droits Nino Lomjaria, qui est allée lui rendre visite, a confirmé la « forte détérioration » de son état de santé, « visuellement apparente », et précisé que M. Saakachvili « reste couché pratiquement tout le temps ».          Dans une lettre transmise au Monde le 8 décembre, l’ancien président, qui se considère comme le « prisonnier personnel » de Vladimir Poutine, dont il a longtemps été la bête noire, a appelé Emmanuel Macron à l’aide. « Comme je suis en train de mourir, je n’ai pas beaucoup de temps ! »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Assassins ! Assassins ! » : la colère des partisans de l’ex-président géorgien Mikheïl Saakachvili, « empoisonné » au mercure et à l’arsenic                 Six jours plus tard, le service pénitentiaire spécial de Géorgie, invoquant un « grand intérêt public », a diffusé des images controversées de l’ex-président à l’hôpital, enregistrées entre août et septembre. Le parti au pouvoir, Rêve géorgien, fondé par l’oligarque milliardaire Bidzina Ivanichvili, grand rival de Mikheïl Saakachvili, entendait ainsi démontrer qu’il simule la maladie. Sur cette vidéo, issue des caméras de surveillance, on aperçoit l’ancien président s’agiter nerveusement sur ses draps, jeter des objets sur le personnel, tomber de son lit, fumer devant la télévision et se déplacer en déambulateur. « Les actions simulées de Mikheïl Saakachvili sont clairement visibles. Leur but est d’entraver l’application de la justice, d’induire en erreur la société et les partenaires internationaux », a affirmé le service pénitentiaire dans un communiqué.        Il vous reste 51.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/22/en-georgie-le-sort-de-l-ancien-president-saakachvili-tres-diminue-se-decide-au-tribunal_6155437_3210.html"},"headline":"En G\u00e9orgie, le sort de l\u2019ancien pr\u00e9sident Saakachvili, tr\u00e8s diminu\u00e9, se d\u00e9cide au tribunal","dateCreated":"2022-12-22T19:29:23+01:00","datePublished":"2022-12-22T19:29:23+01:00","dateModified":"2022-12-23T09:54:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9orgie"],"keywords":["G\u00e9orgie","International","Europe"],"description":"La justice a commenc\u00e9 jeudi les d\u00e9lib\u00e9rations pour d\u00e9cider si l\u2019ancien dirigeant, emprisonn\u00e9 depuis son retour en\u00a02021, doit \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 ou s\u2019il faut reporter sa peine pour raisons de sant\u00e9. Un rapport m\u00e9dical affirme qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0empoisonn\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/444/0/5330/2665/1342/671/60/0/2e0fe35_1671728642387-500042.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9orgie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/georgie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/25/19-17">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ La chambre du conseil de Bruxelles a prolongé d’un mois la détention préventive de l’ancienne vice-présidente du Parlement européen, accusée de corruption.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Union européenne           « Qatargate » : l’eurodéputée Eva Kaili reste en détention      La chambre du conseil de Bruxelles a prolongé d’un mois la détention préventive de l’ancienne vice-présidente du Parlement européen, accusée de corruption.       Le Monde avec AFP     Publié le 22 décembre 2022 à 19h08, mis à jour le 22 décembre 2022 à 19h37    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La justice belge a ordonné jeudi le maintien en détention provisoire de l’eurodéputée grecque Eva Kaili, inculpée dans une enquête pour corruption impliquant le Qatar, a annoncé le parquet fédéral. La chambre du conseil de Bruxelles a refusé la demande d’un placement sous bracelet électronique et « a prolongé la détention préventive d’un mois », a précisé le parquet dans un communiqué. Les avocats d’Eva Kaili peuvent faire appel de cette décision.            L’eurodéputée grecque de 44 ans, déchue le 13 décembre de sa fonction de vice-présidente du Parlement européen dans la foulée des premières révélations mais qui nie toute corruption, a comparu jeudi matin lors d’une audience à huis clos devant la chambre du conseil de Bruxelles.            Dans ce scandale, qui a provoqué une onde de choc au Parlement européen et des tensions entre le Qatar et l’UE, Eva Kaili fait partie d’un quatuor de suspects incarcérés après une inculpation pour « appartenance à une organisation criminelle », « blanchiment d’argent » et « corruption ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Qatargate » : « L’UE néglige de mettre en œuvre l’interdit pénal pour défendre sa démocratie »                   Le 14 décembre avait été décidé le maintien en prison de Francesco Giorgi, compagnon de l’eurodéputée socialiste, et de l’ancien eurodéputé Pier Antonio Panzeri, qui apparaissent aussi comme des figures-clés du dossier. Un quatrième inculpé, Niccolo Figa-Talamanca, dirigeant d’une ONG, s’était vu accorder ce jour-là un placement sous bracelet électronique, mais la mesure a été suspendue car le parquet fédéral a interjeté appel.            Démentis répétés            Ancienne présentatrice du journal télévisé, devenue une figure controversée du parti socialiste grec (Pasok) – qui l’a exclue dès les premières révélations –, Eva Kaili ne cesse de démentir avoir reçu de l’argent du Qatar pour influencer ses décisions politiques.                 Selon une source judiciaire belge, des sacs remplis de billets de banque d’une valeur de 150 000 euros ont été découverts dans son appartement à Bruxelles. Mais Mme Kaili « ne connaissait pas l’existence de cet argent », avait déjà affirmé son avocat grec Michalis Dimitrakopoulos, selon qui M. Giorgi aurait « trahi la confiance » de sa compagne.            En Grèce, un compte bancaire commun du couple a été saisi par la justice, ainsi qu’un terrain de 7 000 mètres carrés sur l’île de Paros acheté avec ce compte, a-t-on appris jeudi de source judiciaire. Une enquête a été ouverte la semaine dernière par le parquet financier d’Athènes.            En Belgique, l’enquête dirigée par le juge financier Michel Claise a donné lieu à vingt perquisitions en Belgique entre le 9 et le 12 décembre, y compris dans les locaux du Parlement européen à Bruxelles.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Derrière le « Qatargate », Michel Claise, le juge qui « suivait l’argent »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le fromage se met à table  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/22/qatargate-l-eurodeputee-eva-kaili-reste-en-detention_6155434_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Qatargate\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019eurod\u00e9put\u00e9e Eva Kaili reste en d\u00e9tention","dateCreated":"2022-12-22T19:08:14+01:00","datePublished":"2022-12-22T19:08:14+01:00","dateModified":"2022-12-22T19:37:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Proche-Orient","Qatar","Europe"],"description":"La chambre du conseil de Bruxelles a prolong\u00e9 d\u2019un mois la d\u00e9tention pr\u00e9ventive de l\u2019ancienne vice-pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en, accus\u00e9e de corruption.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/248/0/3000/1500/1342/671/60/0/d60ef14_d0dda8cd01ee47008fa7751d426f2db1-0-73fb6555a94a4bbb97ccdbc86f048a68.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/25/19-18">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ C’est la justice belge qui est à l’œuvre dans l’affaire dite « Qatargate », et non la justice européenne. Cette dernière ne dispose d’aucun moyen de dispositif de poursuite pénale ciblant la corruption lorsque celle-ci ne vise pas à détourner des fonds communautaires, regrette, dans une tribune au « Monde », la juriste Juliette Lelieur.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Union européenne         « Qatargate » : « L’UE néglige de mettre en œuvre l’interdit pénal pour défendre sa démocratie »   Tribune        Juliette Lelieur  Professeure de droit pénal        C’est la justice belge qui est à l’œuvre dans l’affaire dite « Qatargate », et non la justice européenne. Cette dernière ne dispose d’aucun moyen de dispositif de poursuite pénale ciblant la corruption lorsque celle-ci ne vise pas à détourner des fonds communautaires, regrette, dans une tribune au « Monde », la juriste Juliette Lelieur.   Publié le 22 décembre 2022 à 17h00, mis à jour le 22 décembre 2022 à 18h41    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Le 1er juin 2021, le parquet européen, première pierre d’une juridiction pénale de l’Union européenne (UE), prenait ses fonctions. Laura Codruta Kövesi, magistrate roumaine dont la renommée tient à la lutte contre la corruption qu’elle a vaillamment menée dans son pays, est la cheffe de cette institution. Celle-ci a compétence pour poursuivre les fraudes qui portent atteinte aux intérêts de l’UE, mais seulement à ses intérêts financiers.          Un an et demi après le lancement du parquet européen, plusieurs membres du Parlement européen sont soupçonnés de corruption, pour des sommes d’argent provenant du Qatar et, peut-être, du Maroc. La contrepartie de l’achat de ces eurodéputés n’est pas révélée précisément, soit en raison du secret de l’enquête, soit parce que ce point doit encore être élucidé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Qatargate » : « Il est temps de mettre sur pied une autorité européenne de transparence et d’éthique »                 Mais la presse relate que certains des parlementaires concernés ont pris des positions publiques étranges, louant de prétendues pratiques progressistes du Qatar sur la législation du travail et sur la protection des droits humains. Selon le parquet fédéral belge, l’objectif des corrupteurs serait d’« influencer les décisions économiques et politiques du Parlement européen ».          Car c’est bien le parquet fédéral belge – et non le parquet européen – qui opère. Les perquisitions ont eu lieu à Bruxelles et aux alentours, ainsi que dans les locaux bruxellois du Parlement européen. Les personnes poursuivies et placées en détention provisoire le sont par la justice belge. L’Office européen de lutte antifraude [OLAF], organe européen d’enquête, a confirmé que les investigations qu’il mène à l’encontre des mêmes eurodéputés ne sont pas liées au « Qatargate », mais concernent des fraudes relatives aux indemnités attribuées aux assistants parlementaires.          Compter sur les justices nationales          Pour expliquer simplement les choses, le parquet européen est compétent pour poursuivre la corruption quand celle-ci a pour but de dépouiller l’UE de ses atouts exclusivement financiers : par exemple s’il s’agit d’obtenir indûment une subvention européenne ou d’éluder une taxe européenne. En revanche, lorsque la corruption poursuit un objectif non financier, ou non directement financier, comme l’obtention de soutiens politiques ou l’adoption de normes européennes favorables aux corrupteurs, la compétence du parquet européen est dépassée.          Il ne reste alors qu’à compter sur les justices nationales des Etats de l’Union, qui appliquent le droit pénal national. Certes, les droits nationaux des pays européens incriminent généralement la corruption des élus d’une organisation internationale parce que ces pays ont ratifié la Convention sur la corruption des fonctionnaires des Communautés européennes ou des Etats membres (1997), la Convention pénale sur la corruption du Conseil de l’Europe (Strasbourg, 1999) ou la Convention sur la corruption des Nations unies (Mérida, 2003). Mais l’UE ne dispose d’aucun dispositif de poursuite pénale ciblant la corruption à but non financier de ses parlementaires. En d’autres termes, elle néglige purement et simplement de mettre en œuvre l’interdit pénal pour défendre sa démocratie.        Il vous reste 49.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/22/qatargate-l-ue-neglige-de-mettre-en-uvre-l-interdit-penal-pour-defendre-sa-democratie_6155416_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Qatargate\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019UE n\u00e9glige de mettre en \u0153uvre l\u2019interdit p\u00e9nal pour d\u00e9fendre sa d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-22T17:00:04+01:00","datePublished":"2022-12-22T17:00:04+01:00","dateModified":"2022-12-22T18:41:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Justice","Union europ\u00e9enne","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Europe"],"description":"C\u2019est la justice belge qui est \u00e0 l\u2019\u0153uvre dans l\u2019affaire dite \u00ab\u00a0Qatargate\u00a0\u00bb, et non la justice europ\u00e9enne. Cette derni\u00e8re ne dispose d\u2019aucun moyen de dispositif de poursuite p\u00e9nale ciblant la corruption lorsque celle-ci ne vise pas \u00e0 d\u00e9tourner des fonds communautaires, regrette, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la juriste Juliette Lelieur.","author":[{"@type":"Person","name":"Juliette Lelieur","description":"Professeure de droit p\u00e9nal"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/73/0/5616/2808/1342/671/60/0/4b8ef90_1671384609818-092099.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/25/19-19">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Si, comme prévu, le Sénat l’adopte définitivement dans les prochaines semaines, ce texte autorisera l’autodétermination du genre par une simple déclaration administrative.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Espagne           Les députés espagnols adoptent une loi autorisant le choix du genre dès 16 ans      Si, comme prévu, le Sénat l’adopte définitivement dans les prochaines semaines, ce texte autorisera l’autodétermination du genre par une simple déclaration administrative.       Le Monde avec AFP     Publié le 22 décembre 2022 à 16h07, mis à jour le 22 décembre 2022 à 16h07    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Un projet de loi permettant de changer librement de genre dès 16 ans a été adopté en première lecture par les députés espagnols, jeudi 22 décembre, après des mois de tensions au sein de la gauche au pouvoir et du mouvement féministe. Cheval de bataille du parti de gauche radicale Podemos, allié des socialistes au sein du gouvernement de Pedro Sanchez, ce texte a été soutenu par 188 députés, tandis que 150 ont voté contre et 7 se sont abstenus.            S’il est, comme prévu, adopté définitivement par le Sénat dans les semaines à venir, il permettra à l’Espagne de rejoindre les quelques pays autorisant l’autodétermination du genre par une simple déclaration administrative. En Europe, le Danemark a été le premier pays, en 2014, à accorder ce droit aux personnes transgenres.            Concrètement, ce texte doit permettre aux personnes transgenres de faire changer leur nom et leur genre sur leurs papiers d’identité lors d’un simple rendez-vous avec l’administration. Et ce, sans fournir de rapports médicaux ou de preuves d’un traitement hormonal suivi durant deux ans, comme c’est le cas aujourd’hui pour les personnes majeures dans le pays.            Fracture au sein de la gauche            « Cette loi répare une dette historique de l’Etat à l’égard des personnes transgenres » et les « “dépathologise” », a déclaré mercredi, devant les députés, la ministre de l’égalité, Irene Montero, porte-étendard de cette loi. « Les femmes trans sont des femmes », a insisté cette responsable de Podemos, en dénonçant la « transphobie ».                 Baptisé « loi trans », ce texte permettra aussi aux 14-16 ans de changer librement de genre à l’état civil, à condition qu’ils soient accompagnés dans la procédure par leurs tuteurs légaux. Les 12-14 ans devront, eux, obtenir l’aval de la justice. Actuellement, tous les mineurs doivent obtenir cette autorisation judiciaire. Dans tous les cas, un délai de trois mois est prévu entre le dépôt de la demande et sa validation par le requérant afin qu’il puisse confirmer sa décision de changer de genre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Espagne, des féministes en guerre contre la future loi sur l’autodétermination du genre                   Adopté en conseil des ministres il y a plus d’un an, ce projet de loi a provoqué une fracture entre Podemos, qui en a fait un pilier de son action gouvernementale et réclamait une adoption express, et les socialistes, qui ont tenté de modifier le texte, en vain. Il a aussi profondément divisé le mouvement féministe, entre les partisans de Mme Montero et des militantes historiques, en guerre ouverte contre ce texte.            « Revendiquer le genre comme étant au-dessus du sexe biologique (…) me semble être un recul » pour les femmes, a ainsi dénoncé l’ancienne numéro deux du gouvernement Sanchez, Carmen Calvo, dans un entretien publié par le quotidien El Mundo en septembre. « L’Etat doit donner une réponse aux personnes transgenres mais le sexe [biologique] n’est ni volontaire ni optionnel », a-t-elle ajouté, en mettant en avant les risques juridiques induits par cette loi.            Interdiction des thérapies de conversion            Ces féministes historiques craignent notamment que des personnes de sexe masculin s’identifiant comme femmes puissent participer à des compétitions sportives féminines ou se faire incarcérer dans des prisons pour femmes. Se faisant l’écho de ces craintes, les socialistes ont déposé un amendement afin d’étendre l’obligation d’une autorisation de la justice aux 14-16 ans, mais celui-ci a finalement été rejeté.                Cette loi « symbolise la plus grande défaite législative du Parti socialiste face à Podemos » depuis la formation de l’exécutif au début de 2020, a écrit le quotidien conservateur El Mundo tandis qu’El Pais (centre gauche) évoque « un des textes qui a créé le plus de tensions au sein du gouvernement de coalition ». Militante LGBT+ et première femme transgenre à être élue dans un parlement régional en Espagne, Carla Antonelli a claqué avec fracas la porte du Parti socialiste en octobre pour protester contre la volonté de sa formation de modifier le projet de loi.            « Nous avons vu une partie du Parti socialiste et du mouvement féministe passer de la défense des droits de la minorité trans au boycott acharné de notre existence », a-t-elle accusé, jeudi, dans une tribune publiée par El Pais. Entre autres dispositions, le projet de loi interdit par ailleurs les thérapies de conversion, visant à changer l’orientation sexuelle des personnes LGBT+, avec des amendes pouvant aller jusqu’à 150 000 euros.                              Lire aussi   « On a vraiment l’impression qu’on va finir maudite en enfer » : Stéphanie B. a subi une « thérapie de conversion » pour « guérir » de son homosexualité                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 26 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le fromage se met à table  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/22/les-deputes-espagnols-adoptent-une-loi-autorisant-le-choix-du-genre-des-16-ans_6155414_3210.html"},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s espagnols adoptent une loi autorisant le choix du genre d\u00e8s 16\u00a0ans","dateCreated":"2022-12-22T16:07:48+01:00","datePublished":"2022-12-22T16:07:48+01:00","dateModified":"2022-12-22T16:07:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"Si, comme pr\u00e9vu, le S\u00e9nat l\u2019adopte d\u00e9finitivement dans les prochaines semaines, ce texte autorisera l\u2019autod\u00e9termination du genre par une simple d\u00e9claration administrative.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/32/0/2893/1446/1342/671/60/0/7ecd501_5066489-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/25/19-20">
<filnamedate="20221225"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221225"><AAMMJJHH="2022122519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ L’introduction de la patate en Europe au XVIIᵉ siècle a limité les guerres dans les régions concernées, rapporte Pauline Grosjean dans sa chronique, qui interroge les conséquences de la guerre en Ukraine sur l’insécurité alimentaire en Afrique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Santa & Cie », sur France 2 : Alain Chabat en Père Noël vert, immature et empoté                   Culture  Article réservé aux abonnés Les comedy clubs, nouveaux viviers de la vanne                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Une expérience immersive au cœur des parfums Chanel                   Le Goût du Monde Le moulin à poivre Peugeot se met au vert                   Le Goût du Monde Marc Jeanson, le conteur fleurettes de Majorelle                   Chronique  Article réservé aux abonnés Pourquoi faut-il, plus que jamais, croire au Père Noël ? La psychanalyste Claude Halmos répond   Claude Halmos Psychanalyste                  Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Sécurité alimentaire         « Les régions cultivant la pomme de terre voient le nombre de batailles au cours des guerres diminuer »   Chronique            Pauline Grosjean  Professeure d’économie        L’introduction de la patate en Europe au XVIIᵉ siècle a limité les guerres dans les régions concernées, rapporte Pauline Grosjean dans sa chronique, qui interroge les conséquences de la guerre en Ukraine sur l’insécurité alimentaire en Afrique.   Publié le 22 décembre 2022 à 15h00, mis à jour le 22 décembre 2022 à 19h10    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    L’invasion russe de l’Ukraine a remis la guerre au cœur de l’Europe, et bien au-delà. Nous nous inquiétons de la menace d’un Etat autoritaire aux volontés expansionnistes, mais la guerre fait peser une menace bien plus directe sur la sécurité du monde, à travers un mécanisme précis : l’insécurité alimentaire.          A priori, la relation historique entre insécurité alimentaire et conflit est ambiguë. Dans les économies principalement agricoles, le renchérissement des denrées alimentaires rend d’un côté plus difficile d’organiser une rébellion ou une guerre, puisque mobiliser les soldats devient très coûteux : le coût provient non seulement de la nourriture à fournir aux soldats, mais aussi du fait que si le prix des denrées agricoles s’envole, il devient plus profitable pour un paysan de cultiver la terre plutôt que de rejoindre les rangs d’une armée. C’est ce que les économistes appellent le « coût d’opportunité » du conflit. De l’autre côté, l’accroissement des prix agricoles renchérit la valeur de la terre et peut donc inciter au conflit dans le but de saisir de la terre et de capitaliser sur les profits agricoles.          Ces arguments s’appliquent toujours aujourd’hui aux pays où l’agriculture reste un secteur économique important (59,5 % du produit intérieur brut en Sierra Leone, 54 % au Tchad, 36 % au Mali ou au Niger, selon la Banque mondiale), précisément ceux où l’insécurité alimentaire fait le plus craindre une recrudescence du conflit.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Le sort de l’Afrique sur la question de la sécurité alimentaire ne se joue pas dans l’actuelle crise des importations de blé »                 Cette crainte est-elle fondée ? Pour répondre à cette question, il faut mettre en balance l’effet désincitatif du coût de la mobilisation d’une armée et l’effet incitatif du contrôle de terres agricoles. Et pour ce faire, il peut être utile de se tourner vers le passé pour y trouver un exemple de choc agricole externe, comme l’est aujourd’hui, pour les économies à prédominance agricole, le choc provoqué par l’invasion de l’Ukraine.          2 477 batailles analysées          L’introduction de la pomme de terre, originaire des plateaux andins et cultivée pour la première fois en Europe au XVIIe siècle, a été une révolution agricole pour l’Europe. Etonnamment résistante au froid et apportant à elle seule presque toutes les vitamines nécessaires à la survie humaine (mis à part les vitamines A et D), ce tubercule a amélioré la sécurité alimentaire. Mais la patate a-t-elle été facteur de paix, ou bien a-t-elle exacerbé les conflits ?          Trois chercheurs ont étudié la relation statistique entre la prévalence des conflits armés et la productivité agricole en Europe (« The Long-Run Effects of Agricultural Productivity on Conflict, 1400-1900 », Murat Iyigun, Nathan Nunn et Nancy Qian, NBER working paper n° 24066). Les auteurs ont analysé 2 477 batailles au cours de 899 guerres entre 1400 et 1900, époque à laquelle l’économie des pays européens était encore dominée par l’agriculture.        Il vous reste 31.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/22/les-regions-cultivants-la-pomme-de-terre-voient-le-nombre-de-batailles-au-cours-des-guerres-diminuer_6155407_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les r\u00e9gions cultivant la pomme de terre voient le nombre de batailles au cours des guerres diminuer\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-22T15:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-22T15:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-22T19:10:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire"],"keywords":["Le Monde Afrique","Ukraine","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Chroniques","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","D\u00e9veloppement Afrique ","Europe","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019introduction de la patate en Europe au XVII\u1d49\u00a0si\u00e8cle a limit\u00e9 les guerres dans les r\u00e9gions concern\u00e9es, rapporte Pauline Grosjean dans sa chronique, qui interroge les cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine sur l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire en Afrique.","author":[{"@type":"Person","name":"Pauline Grosjean","description":"Professeure d\u2019\u00e9conomie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/599/0/6738/3369/1342/671/60/0/c8234f5_560e1fad9016483c962ac9889be00d3a-1-9ce0b6acceeb48b48d20cead6fa92731.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-securite-alimentaire/"}}
       


        
  
