<FILE-date="2022/03/11/19">

<article-nb="2022/03/11/19-1">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤ La décision de la Russie de suspendre ses exportations agricoles ne sera pas sans conséquences pour la région, déjà durement affectée par les conditions climatiques, les conflits et le Covid-19.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »   Nicholas Sargen Maître de conférences à Darden School of Buisness (University of Virginia) et consultant en économie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Les Onze Fioretti de François d’Assise », l’ordre franciscain vu par Rossellini                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Parlement infernal » : Saki, la politesse de bon aloi et la pique affûtée                   Culture « Les Maîtres du feu », sur France 5 : une fascinante histoire sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre de Poutine n’est pas menée contre l’Ukraine, mais contre chacun d’entre nous »   Mircea Cartarescu Ecrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Berlin, le musée de la discorde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara…tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Le Monde Afrique               La guerre en Ukraine risque d’aggraver l’insécurité alimentaire en Afrique de l’Ouest      La décision de la Russie de suspendre ses exportations agricoles ne sera pas sans conséquences pour la région, déjà durement affectée par les conditions climatiques, les conflits et le Covid-19.          Par Laurence Caramel         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h14    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                          Sur un marché à Ouagadougou, au Burkina Faso, le 28 janvier 2022.  ZOHRA BENSEMRA / REUTERS               Hausse des subventions, distributions gratuites de vivres aux populations les plus pauvres, interdiction d’exporter… Depuis la fin de l’année dernière, la plupart des gouvernements d’Afrique de l’Ouest ont déjà commencé à tirer les cartouches à leur disposition pour contenir la flambée des prix des matières premières alimentaires et énergétiques. L’objectif est d’atténuer les difficultés des populations les plus pauvres à s’approvisionner en denrées essentielles et de prévenir les mouvements de protestation contre la vie chère.                           Le direct du 11 mars :  les dernières informations sur la guerre en Ukraine                 Ont-ils les moyens de faire davantage, alors que les conséquences de la guerre en Ukraine sont à venir ? Personne n’ignore les enjeux. L’économiste en chef de la Banque mondiale, Carmen Reinhart, en a fait un résumé sans fard dans une interview à l’agence Reuters, mercredi 9 mars, évoquant ses « préoccupations pour la sécurité alimentaire » et « les risques de troubles sociaux ». Ses craintes valent pour l’ensemble du continent et le Moyen-Orient, dont la dépendance aux importations de céréales est élevée. Vendredi, à l’issue du sommet européen de Versailles, Emmanuel Macron s’est lui aussi inquiété d’une profonde déstabilisation « sur le plan alimentaire » et invité les Européens à « réévaluer une stratégie à l’égard de l’Afrique ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Depuis le début de la guerre en Ukraine, les prix du blé ont dépassé des sommets                 Les risques sont jugés particulièrement importants en Afrique de l’Ouest où le contexte est très dégradé. Une crise alimentaire d’une envergure sans précédent depuis dix ans est déjà là : 26 millions de personnes se trouvent en situation d’urgence alimentaire et ont besoin d’assistance, selon les évaluations des agences des Nations unies établies fin 2021 pour les 19 pays de la zone allant du Sénégal à la Centrafrique. Un chiffre que les experts projettent à 38 millions d’ici à l’été, lorsque les populations, en grande majorité rurales, devront traverser la période de soudure, quand les greniers sont vides. Pour le seul Nigeria, 18 millions de personnes sont concernées dans la région du lac Tchad.          Flambée des prix          Plusieurs raisons expliquent la gravité de la situation. Dans les pays sahéliens, les récoltes de céréales ont diminué du fait des mauvaises conditions climatiques et des conflits ayant entraîné des déplacements massifs de populations. Au Niger, la production enregistre une chute de près de 40 %, au Burkina Faso de 10 %. Au Mali, la récolte de riz a baissé de 17 %.        Il vous reste 60.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/03/11/la-guerre-en-ukraine-risque-d-aggraver-l-insecurite-alimentaire-en-afrique-de-l-ouest_6117139_3212.html"},"headline":"La guerre en Ukraine risque d\u2019aggraver l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire en Afrique de l\u2019Ouest","dateCreated":"2022-03-11T18:00:12+01:00","datePublished":"2022-03-11T18:00:12+01:00","dateModified":"2022-03-11T18:14:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire"],"keywords":["International","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","B\u00e9nin","Cameroun","Mauritanie","C\u00f4te d'Ivoire","Tchad","Mali","Burkina Faso","Niger","Nigeria","Centrafrique","S\u00e9n\u00e9gal","Sahel","Le Monde Afrique","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire"],"description":"La d\u00e9cision de la Russie de suspendre ses exportations agricoles ne sera pas sans cons\u00e9quences pour la r\u00e9gion, d\u00e9j\u00e0 durement affect\u00e9e par les conditions climatiques, les conflits et le Covid-19.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Caramel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/583/0/5500/2750/1342/696/60/0/121a784_883111653-2022-01-28t202925z-2090335187-rc2g8s99rev3-rtrmadp-3-burkina-dailylife.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-securite-alimentaire/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/11/19-2">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤ A trois jours de l’assouplissement des restrictions, le ministre de la santé précise que « la charge hospitalière continue de baisser » et rappelle aux personnes fragiles de « continuer à se protéger ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤                                        Planète       Passe vaccinal             « Le Covid ne baisse plus, il augmente même » en France, le gouvernement « extrêmement vigilant », dit Olivier Véran      A trois jours de l’assouplissement des restrictions, le ministre de la santé précise que « la charge hospitalière continue de baisser » et rappelle aux personnes fragiles de « continuer à se protéger ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h58, mis à jour à 16h38    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Alors que la France s’apprête à lever de nombreuses restrictions, lundi 14 mars, le ministre de la santé, Olivier Véran, a fait état, vendredi 11 mars, d’un « rebond » de l’épidémie de Covid-19, mettant en exergue la nécessité pour les personnes fragiles de « continuer à se protéger ».            « Nous constatons actuellement un rebond, en France, dans les pays qui nous entourent, c’est-à-dire que le Covid ne baisse plus, il augmente même », a dit le ministre lors d’un déplacement en Isère. « Au vu des derniers chiffres d’hier, c’est 20 % d’augmentation », a-t-il précisé. Le nombre de nouveaux cas positifs s’élevait jeudi soir à 74 818, selon Santé publique France, contre 60 225 il y a une semaine.             










Tous les chiffres dans notre tableau de bord Covid-19




require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/textures.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vaccins_inter.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vacsi_fr_age_now.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/paysjhu.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/SX5l40YnOYp0aox0R5EUTvzEujrGdw_723"], function($, jqueryUICore, d3v5, textures) {

    /*  ↓↓↓  la variable à modifier + dans l'id « graphe_XX » */
    var iso2 = "fr";

    /* le reste du code */
    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
    var dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        jourDeLaSemaine = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    var largeur = $("#graphe_" + iso2).width(),
        mobileDec = false,
        dicoData = {},
        dicoDataLigne = {},
        nomDePaysJHU = paysJHU[iso2];

    var dates_cas = dataJHU_dates_series["dates_cas"],
        dates_morts = dataJHU_dates_series["dates_deces"],
        parseDate = d3.timeParse("%d\/%m\/%y"),
        parseInternational = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        maxCas = 0,
        maxMorts = 0,
        valeursTicks = [],
        valeursTickMorts = [];

    function lancerLaBoucle() {

        if (donneesPretes == false) {
            /* et là on lance la boucle pour générer les données */
            creerDonnees(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU]);

            /* là on cherche les valeurs max */
 d.casmoy) / 1000) * 1000);
 d.mortsmoy) / 100) * 100);


            /* les valeurs pour les axes */
            var moduloMorts = plusproche(maxMorts / 3),
                moduloCas = plusproche(maxCas / 3);

            for (let i = 0; i                 if (i % moduloMorts == 0) {
                    valeursTickMorts.push(i)
                }
            }
            for (let i = 0; i                 if (i % moduloCas == 0) {
                    valeursTicks.push(i)
                }
            }
        }

        creerGraphe(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU])

    }

    /* fonction pour le retour à la ligne avec D3*/
    function retourALaLigne(text, width) {
        text.each(function() {
            var text = d3.select(this),
                words = text.text().split(/\s+/).reverse(),
                word,
                line = [],
                lineNumber = 0,
                lineHeight = 1.1, // ems
                x = text.attr("x"),
                y = text.attr("y"),
                dy = 0, //parseFloat(text.attr("dy")),
                tspan = text.text(null)
                .append("tspan")
                .attr("x", x)
                .attr("y", y)
                .attr("dy", dy + "em");
            while (word = words.pop()) {
                line.push(word);
                tspan.text(line.join(" "));
 width) {
                    line.pop();
                    tspan.text(line.join(" "));
                    line = [word];
                    tspan = text.append("tspan")
                        .attr("x", x)
                        .attr("y", y)
                        .attr("dy", ++lineNumber * lineHeight + dy + "em")
                        .text(word);
                }
            }
        });
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    function pourCentMille(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 100000;
        return chiffreTemp;
    }

    function pourUnMillion(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 1000000;
        return chiffreTemp;
    }

    var dateValues = [],
        finDate = dates_cas[dates_cas.length - 1],
        finDateSemaine = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -6),
        debutDate = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -395),
        donneesPretes = false;

    /* juste pour sortir les mois */
    $.each(dates_cas, function(i, date) {
 debutDate && parseDate(date)             var dateTemp = date.split("/");
            if (dateTemp[0] == "01") {
                dateValues.push(parseDate(date))
            }
        }
    })

    /* la fonction des données */
    function creerDonnees(data) {

        var dataTemp = [],
            ligneData = [],
            popTotale = data.pop,
            decalage = 0,
            iso2 = data["iso2"];

        $.each(dates_cas, function(i, date) {
= decalage) {
                if (i == 0) {
                    casTemp = data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage];
                    mortsTemp = data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i];
                } else {
                    casTemp = Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage] - Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - (decalage + 1)]));
                    mortsTemp = Math.max(0, data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i] - data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i - 1]);
                }

 debutDate) {
                    if (parseDate(date)                         dataTemp.push({
                            "dateold": date,
                            "casold": casTemp,
                            "mortsold": mortsTemp,
                            "date": parseDate(date),
                            "cas": casTemp,
                            "morts": mortsTemp
                        })
                    }
                }
            }
        })


        /* une dernière boucle pour la moyenne */
        var joursDansLaSemaine = 7,
            casSemaine = 0,
            mortsSemaine = 0,
            iprec = (dataTemp.length),
            ligneData = [],
            nbrjour = 0;

= 0; i--) {
            e = dataTemp[i]
            nbrjour++
            if (iprec - i == Math.floor(joursDansLaSemaine / 2)) {
                dateAffichage = e.dateold
            }
            if (iprec - i                 casSemaine += e.cas
                mortsSemaine += e.morts
            }
            if (iprec - i == joursDansLaSemaine) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": dateAffichage,
                    "casmoy": casSemaine / nbrjour,
                    "mortsmoy": mortsSemaine / nbrjour,
                    "ratio": (mortsSemaine / casSemaine) * 100
                })

                iprec = i;
                casSemaine = 0;
                mortsSemaine = 0;
                nbrjour = 0;
            }

            if (i == 0) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": e.dateold,
                    "casmoy": e.cas,
                    "mortsmoy": e.morts,
                    "ratio": e.morts / e.cas
                })
            }
        }
        dicoData[iso2] = dataTemp;
        dicoDataLigne[iso2] = ligneData;
        donneesPretes = true;
    }

    /* fonction pour aller chercher la valeur la plus proche */
    function plusproche(val) {
        const bornesEchelle = [50, 100, 250, 500, 1000, 2500, 5000, 10000, 20000, 50000, 100000, 250000, 500000, 1000000];

 {
            return Math.abs(b - val)         });
        return closest;
    };


    /* la fonction qui fait dessiner le graphe  */
    function creerGraphe(data) {
        largeur = $("#graphe_" + iso2).width();

        if (largeur             mobileDec = true;
        } else {
            mobileDec = false;
        }

        var m = d3.map(vaccins_inter, function(d, i) {
                if (d.country != undefined) return d.country;
            }),
            cible = "#graphe_" + iso2,
            popTotale = data.pop,
            gensVaccines = m.get(data.fr)["people_fully_vaccinated"],
            dateVax = parseInternational(m.get(data.fr)["date"]);


        /* on charge le chiffre de SPF plutôt */
        if (iso2 == "fr") {
            gensVaccines = vacsi_fr_age_now[0][0]["inj"]["d2"]
            dateVax = parseInternational(vacsi_fr_age_now[0][0].date)
        }

        var prctVaccines = String(((gensVaccines / popTotale) * 100).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", ""),
            prctVaxBrut = (gensVaccines / popTotale) * 100,
            dataLigne = dicoDataLigne[iso2],
            dataGraphe = dicoData[iso2],
            derniersCas = dataLigne[0].casmoy.toFixed(0),
            derniersMorts = dataLigne[0].mortsmoy.toFixed(0),
            derniereDate = parseDate(finDate);

        /* on vide la div */
        d3.selectAll(cible).empty()

        var width = largeur,
            radius = 3,
            dureeTransition = 75,
            ratiodouble = ((mobileDec) ? .75 : .5),
            height = width * ratiodouble,
            demiHauteur = height * .5,
            margin = {
                top: 15,
                right: width / 100,
                bottom: 30,
                left: width / 100
            };

        if (mobileDec) {
            margin.left = width / 30;
            margin.right = margin.left;
        }

        if (isInApp) {
            margin.left = width / 50;
            margin.right = 3;
        }

        /* les variables communes */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
            x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseDate(finDate))]);

        /* les cas */
        var y_cas = d3.scaleLinear()
            .range([(demiHauteur), 0])
            .domain([0, maxCas]),
            ligne_cas = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy)),
            aire_cas = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
            .y0((demiHauteur))
 y_cas(d.cas));

        /* les morts */
        var y_morts = d3.scaleLinear()
            .range([demiHauteur, height])
            .domain([0, maxMorts]),
            ligne_morts = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy)),
            aire_morts = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
 y_morts(d.morts))
            .y0((demiHauteur));

        if (isNaN(+prctVaxBrut) == true) {
            prctVaxBrut = 0
        }

        /* on envoie le titre et le texte */

er" : finDateSemaine.getDate());

        if (finDateSemaine.getMonth() != derniereDate.getMonth()) {
            dateLisibleDebut += " " + dicoMois[finDateSemaine.getMonth()]
        }
        if (finDateSemaine.getFullYear() != derniereDate.getFullYear()) {
            dateLisibleDebut += " " + finDateSemaine.getFullYear()
        }

er" : derniereDate.getDate()) + " " + dicoMois[derniereDate.getMonth()] + " " + derniereDate.getFullYear(),
er" : dateVax.getDate()) + " " + dicoMois[dateVax.getMonth()] + " " + dateVax.getFullYear();


        var marginRabe = 0;
 530) {
            marginRabe = margin.left;
        }

" + data.fr + " : où en est l'épidémie de Covid-19"
" + milliers(derniersCas) + " cas et " + milliers(derniersMorts) + " mort" + ((derniersMorts >= 2) ? "s" : "") + " en moyenne chaque jour pendant la semaine du " + dateLisibleDebut + " au " + dateLisibleFin + "."
        if (gensVaccines) {
" + prctVaccines + " % de la population complètement vaccinée" + " (au " + dateLisibleVax + ", source JHU)."
        }
"
"

        $(cible).attr("data-iso2", iso2).html(texteGraphe);

        /* on crée le SVG */
        svg = d3.select(cible + " .legraphe")
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

        var rectfond = svg.append("g"),
            axes = svg.append("g").attr("class", "axes"),
            cas = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            morts = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* les aires et les courbes */

        cas.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire cas")
            .attr("d", aire_cas);

        cas.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_cas);

        cas.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy))
            .attr("r", radius);


        morts.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire morts")
            .attr("d", aire_morts);

        morts.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_morts);


        morts.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy))
            .attr("r", radius);

        /* la grille horizontale */
        function make_y_cas_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_cas)
                .tickValues(valeursTicks)
        }

        function make_y_morts_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_morts)
                .tickValues(valeursTickMorts)
        }

        svg.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_cas_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        svg.append("g")
            //   .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur)) + ")")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_morts_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCours = 2020;
        axes.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x).tickSizeOuter(0).tickValues(dateValues).tickSize(8).tickFormat(function(d, i) {
                renvoi = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                if (d.getFullYear() != anneeEnCours) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                    anneeEnCours = d.getFullYear()
                }
                if (i == 0 || i == 12) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                }
                if (i % 2 == 0) {
                    return renvoi + ((i == dateValues.length - 2) ? " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4) : "")
                }
            }));

        /* l'axe des ordonnées  */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_cas).tickValues(valeursTicks).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTicks[valeursTicks.length - 1]) {
                        monTick += " cas" /* pour 100 000 hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* celui du bas, avec les morts */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10," + (-8) + ")")
            .call(d3.axisLeft(y_morts).tickValues(valeursTickMorts).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTickMorts[valeursTickMorts.length - 1]) {
                        monTick += " morts" /* pour 1 million d’hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* si on a moins de 120 jours d'écart, on n'affiche plus rien
           sinon c'est quand même super moche  */
        var centVingtJours = (86400 * 120);

        /* si on a une date de vaccination pour les plus vulnérables */
 centVingtJours) {

            /* on ajoute la source */

            var t = textures.lines()
                .heavier()
                .size(12)
                .stroke("#e0e0e0")
                .background("transparent");

            rectfond.call(t);

            rectfond.append("rect")
                .attr("class", "rectvax")
                .attr("fill", t.url())
                .attr("x", x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)))
                .attr("y", 0)
                .attr("width", width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + radius)
                .attr("height", height + margin.bottom);

            /* les coordonnées de la flèche #bricolage */
            var largeurFleche = ((!mobileDec) ? width * .08 : width * .1),
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .8;

            if (iso2 == "gb") {
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .98;
            }

            rectfond.append("defs").append("marker")
                .attr("viewBox", "0 -3 6 6")
                .attr("refX", 5)
                .attr("refY", 0)
                .attr("markerWidth", 6)
                .attr("markerHeight", 6)
                .attr("orient", "auto")
                .attr("id", "t")
                .attr("class", "fleche")
                .append("path")
                .attr("d", "M0,-3L6,0L0,3");

            flecheData = [{
                x: (x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche,
                y: hauteurFleche
            }, {
                x: x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)),
                y: hauteurFleche
            }];

            var ligneFleche = d3.line()
 d.x)
 d.y);

            rectfond.append("path")
                .attr("d", ligneFleche(flecheData))
                .attr("class", "tetefleche")
                .style("stroke-width", 1.4)
                .style('marker-end', "url(#t)");

            rectfond.append("text")
                .attr("class", "textevax blanc passelect")
                .attr("x", ((x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche) - 3)
                .attr("y", hauteurFleche + 3)
                .text("Ouverture de la vaccination à la population générale")
                .call(retourALaLigne, (width - largeurFleche - (width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + (margin.right / 3))));
        }
    }

    /* ici on lance la première fois ↓↓↓ */
    lancerLaBoucle();
    /* et si on redimensionne */
    window.onresize = lancerLaBoucle;



});

            « En revanche, la charge hospitalière continue de baisser mais le rythme de cette diminution a commencé à se ralentir, donc nous sommes extrêmement vigilants », a poursuivi Olivier Véran. Les services de soins critiques, où sont soignées les personnes les plus gravement atteintes, accueillaient jeudi 1 928 malades (dont 121 arrivés ces dernières vingt-quatre heures), contre 1 962 mercredi et 2 231 le jeudi précédent.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : début de sixième vague ou ressac de la cinquième ? L’Institut Pasteur anticipe plusieurs scénarios                   Continuer de protéger les personnes fragiles            « Nous serons lundi dans les objectifs que nous nous étions fixés, il n’y a donc pas de difficulté à aller au bout de la démarche de la fin du passe vaccinal et la fin du masque, sauf dans les transports », a déclaré le ministre de la santé.              A trois jours de cette échéance, ces objectifs sont pourtant loin d’être atteints puisque M. Véran avait évoqué mi-février, devant les sénateurs, un passage sous le seuil des 1 500 malades en réanimation ainsi qu’une situation où l’épidémie cesse « durablement » de progresser. En tout état de cause, le rebond actuel « met en exergue », selon lui, « la nécessité que les personnes fragiles continuent de se protéger » et de porter le masque.            Au vu de la décrue qui s’était amorcée depuis plusieurs jours sur le front sanitaire, le premier ministre, Jean Castex, avait annoncé en début de mois la fin du port du masque et la suspension du passe vaccinal, à compter du 14 mars.            Interrogé sur l’intérêt de proposer une quatrième dose de vaccin, Olivier Véran a rappelé avoir saisi la Haute Autorité de santé du sujet. « Nous n’avons pas le retour pour l’instant des autorités scientifiques mais il pourrait paraître cohérent d’ouvrir cette quatrième dose aux personnes fragiles », a estimé le ministre.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  les secrets de ceux qui résistent au virus                    

[data-color-mode="dark"] .d_intro,
[data-color-mode="dark"] .d_outro {
	color: rgba(255, 255, 255, .85);
}



require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/3iCnUWs_RdLkA4b615W2KWmsSxxtGA_581","https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/breveselectioncovid/app.js"], function($) {
        launchApp(".breve_selection_covid");
})

<article-nb="2022/03/11/19-3">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤ La brusque flambée des contaminations d’élevages contaminés par le virus H5N1, principalement en Vendée, impose l’abattage de millions de volailles pour « assainir la zone », a fait savoir le ministère de l’agriculture.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »   Nicholas Sargen Maître de conférences à Darden School of Buisness (University of Virginia) et consultant en économie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Les Onze Fioretti de François d’Assise », l’ordre franciscain vu par Rossellini                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Parlement infernal » : Saki, la politesse de bon aloi et la pique affûtée                   Culture « Les Maîtres du feu », sur France 5 : une fascinante histoire sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre de Poutine n’est pas menée contre l’Ukraine, mais contre chacun d’entre nous »   Mircea Cartarescu Ecrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Berlin, le musée de la discorde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara…tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Planète       Grippe aviaire             Grippe aviaire en pleine expansion : des millions d’animaux à abattre dans le Grand Ouest      La brusque flambée des contaminations d’élevages contaminés par le virus H5N1, principalement en Vendée, impose l’abattage de millions de volailles pour « assainir la zone », a fait savoir le ministère de l’agriculture.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h40    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le 22 février 2017, à Bourriot-Bergonce (Landes), des canards confinés dans une ferme située à une dizaine de kilomètres de la région du sud-ouest touchée par la grippe aviaire.  GEORGES GOBET / AFP                 Les campagnes d’abattages massifs de volailles se poursuivent dans le Grand Ouest. La brusque flambée des contaminations d’élevages par la grippe aviaire, principalement en Vendée, impose l’abattage de millions de volailles pour « assainir la zone », a fait savoir, vendredi 11 mars, le ministère de l’agriculture à la presse.            Actuellement, « on a éliminé environ 1,2 million d’animaux et on estime qu’on a encore trois millions d’animaux qui restent à abattre » dans le Grand Ouest. L’ampleur de cette crise dépasse d’ores et déjà celle de l’an dernier, surtout circonscrite au Sud-Ouest. Près de 500 foyers avaient été recensés dans des élevages et 3,5 millions de volailles, essentiellement des canards, abattues.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Grippe aviaire : 2,5 millions de volailles vont être abattues dans le Sud-Ouest                   Cette année, 611 foyers en élevages étaient comptabilisés au 10 mars, selon le ministère. Plus de quatre millions de volailles avaient été abattues avant même que les contaminations ne se multiplient depuis fin février dans le Grand Ouest, déclenchant une nouvelle campagne d’abattages massifs.            Des élevages « stratégiques » contaminés            « Les moyens d’élimination mais aussi de stockage en attente d’élimination (…) sont progressivement augmentés pour faire face aux besoins », a fait savoir le cabinet du ministre de l’agriculture. La situation est surtout critique en Vendée où le nombre de foyers a bondi en quelques jours : de 74 dimanche à 187 au dernier bilan.              La zone comporte de nombreux élevages de volailles, dont certains considérés comme « stratégiques » car produisant des animaux servant à la reproduction. Sont aussi présents des couvoirs, « vraiment clés pour la reprise d’activité dans quelques semaines quand on aura assaini la zone », relève le ministère.            Un couvoir a déjà été contaminé, « tous les autres sont protégés et l’objectif, c’est de créer une zone tampon tout autour des couvoirs pour préserver nos capacités productrices pour l’avenir », poursuit cette source.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La nouvelle crise de grippe aviaire pose la question de la vaccination                   Depuis le début de novembre 2021, alors que le virus H5N1 commençait à circuler dans plusieurs pays européens limitrophes, le gouvernement a instauré l’obligation du confinement pour toutes les volailles françaises. Les éleveurs ont dû investir pour assurer un abri à leur cheptel. Sans résultat, donc, pour ceux à nouveau touchés par l’épizootie.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 12 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mémoire, vous avez dit mémoire ?  Testez gratuitement                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/03/11/grippe-aviaire-en-pleine-expansion-des-millions-d-animaux-a-abattre-dans-le-grand-ouest_6117108_3244.html"},"headline":"Grippe aviaire en pleine expansion\u00a0: des millions d\u2019animaux \u00e0 abattre dans le Grand Ouest","dateCreated":"2022-03-11T13:40:02+01:00","datePublished":"2022-03-11T13:40:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Grippe aviaire"],"keywords":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","Grippe aviaire"],"description":"La brusque flamb\u00e9e des contaminations d\u2019\u00e9levages contamin\u00e9s par le virus H5N1, principalement en Vend\u00e9e, impose l\u2019abattage de millions de volailles pour \u00ab\u00a0assainir la zone\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re de l\u2019agriculture.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/07/23/532/0/5072/2536/1342/696/60/0/3a2fe07_ROUEluqu2Z4l5vu_nXFaNiY4.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Grippe aviaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grippe-aviaire/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/11/19-4">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤ L’économiste Nicholas Sargen analyse, dans une tribune au « Monde », les conséquences du conflit entre la Russie et l’Ukraine sur l’économie mondiale et les marchés financiers. Il ne pense pas que la Fed modifierait sa politique en cas de flambée des prix du pétrole.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »   Nicholas Sargen Maître de conférences à Darden School of Buisness (University of Virginia) et consultant en économie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Les Onze Fioretti de François d’Assise », l’ordre franciscain vu par Rossellini                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Parlement infernal » : Saki, la politesse de bon aloi et la pique affûtée                   Culture « Les Maîtres du feu », sur France 5 : une fascinante histoire sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre de Poutine n’est pas menée contre l’Ukraine, mais contre chacun d’entre nous »   Mircea Cartarescu Ecrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Berlin, le musée de la discorde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara…tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »   Tribune        Nicholas Sargen  Maître de conférences à Darden School of Buisness (University of Virginia) et consultant en économie        L’économiste Nicholas Sargen analyse, dans une tribune au « Monde », les conséquences du conflit entre la Russie et l’Ukraine sur l’économie mondiale et les marchés financiers. Il ne pense pas que la Fed modifierait sa politique en cas de flambée des prix du pétrole.   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h04    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Les marchés financiers étaient déjà devenus volatils en ce début d’année, les investisseurs réévaluant les perspectives d’une hausse de l’inflation et d’un resserrement de la politique monétaire de la Réserve fédérale (Fed).          Aujourd’hui, les conséquences de l’invasion de l’Ukraine par la Russie et la réponse qui pourrait émaner des Etats-Unis et de l’OTAN ne font qu’accroître les incertitudes, de même qu’une forte baisse des marchés boursiers mondiaux.          Quadruplement des prix          Bien que personne ne puisse être sûr de la tournure que prendront les événements, l’histoire montre qu’à chaque conflit géopolitique, les marchés financiers réagissent le plus lorsque les prix de l’énergie montent en flèche et que la Fed et les autres banques centrales resserrent leur politique monétaire.          Ces enseignements ont été tirés des deux premiers chocs pétroliers.          La première flambée a eu lieu en 1973, lorsque l’OPEP a imposé un embargo pétrolier aux Etats-Unis en représailles à la fourniture par ces derniers d’armes à Israël lors du conflit israélo-arabe.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « En 1973, la crise pétrolière a eu lieu bien avant le déclenchement de la guerre du Kippour »                 La deuxième a commencé au début de l’année 1979, lorsque le chah d’Iran a été renversé et que la production pétrolière de l’Iran a chuté, passant de 5,2 millions de barils par jour (Mb/j) à seulement 1,4 Mb/j en 1980, supprimant ainsi 6 % de la production mondiale.          Dans ces deux cas, les prix du pétrole ont quadruplé et la Réserve fédérale a considérablement augmenté les taux d’intérêt pour contrer l’impact de la hausse de l’inflation. Cela a eu pour conséquence une forte augmentation des rendements obligataires et des ventes sur les marchés boursiers qui ont accompagné les graves récessions de 1973-1974 et de 1982-1983.          Inflation maîtrisée          En comparaison, les hausses ultérieures des prix du pétrole liées aux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak, en 1990 et en 2003, ont eu des répercussions moindres sur l’économie et les marchés.          Cela s’explique, notamment, par le fait que le déficit d’approvisionnement en pétrole n’a pas été aussi important que lors des deux premiers chocs et que les augmentations de prix ont été plus faibles.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « L’impérialisme carbure encore et toujours aux énergies fossiles »                 En outre, la Réserve fédérale n’a pas resserré sa politique monétaire à ces deux occasions, car l’inflation était maîtrisée. Dans ce contexte, la Fed a considéré la hausse des prix du pétrole comme une taxe sur les ménages et les entreprises qui affaiblirait l’économie.          Au vu de ces considérations, les principales questions que se posent désormais les investisseurs sont les suivantes : quelles conséquences l’invasion de l’Ukraine par la Russie peut-elle avoir sur les marchés de l’énergie ? Et comment l’issue affectera-t-elle la politique monétaire américaine ?        Il vous reste 63.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/11/guerre-en-ukraine-l-augmentation-des-prix-de-l-energie-devrait-plus-correspondre-a-celle-des-deux-conflits-entre-les-etats-unis-et-l-irak-qu-aux-deux-premiers-chocs-petroliers_6117099_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019augmentation des prix de l\u2019\u00e9nergie devrait plus correspondre \u00e0 celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l\u2019Irak qu\u2019aux deux premiers chocs p\u00e9troliers\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-11T13:00:16+01:00","datePublished":"2022-03-11T13:00:16+01:00","dateModified":"2022-03-11T13:04:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste Nicholas Sargen analyse, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les cons\u00e9quences du conflit entre la Russie et l\u2019Ukraine sur l\u2019\u00e9conomie mondiale et les march\u00e9s financiers. Il ne pense pas que la Fed modifierait sa politique en cas de flamb\u00e9e des prix du p\u00e9trole.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicholas Sargen","description":"Ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 Darden School of Buisness (University of Virginia) et consultant en \u00e9conomie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/0/0/5202/2597/1342/696/60/0/0cca53f_5708127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/11/19-5">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤ Les quatre fédérations syndicales représentatives de l’énergie veulent déposer plainte auprès de Bruxelles pour aide d’Etat illégale au profit de la concurrence. Une action pour laquelle les salariés actionnaires d’EDF entendent s’associer.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »   Nicholas Sargen Maître de conférences à Darden School of Buisness (University of Virginia) et consultant en économie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Les Onze Fioretti de François d’Assise », l’ordre franciscain vu par Rossellini                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Parlement infernal » : Saki, la politesse de bon aloi et la pique affûtée                   Culture « Les Maîtres du feu », sur France 5 : une fascinante histoire sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre de Poutine n’est pas menée contre l’Ukraine, mais contre chacun d’entre nous »   Mircea Cartarescu Ecrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Berlin, le musée de la discorde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara…tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Énergies             Les syndicats prêts à porter plainte contre le « bradage » de l’électricité d’EDF à la concurrence      Les quatre fédérations syndicales représentatives de l’énergie veulent déposer plainte auprès de Bruxelles pour aide d’Etat illégale au profit de la concurrence. Une action pour laquelle les salariés actionnaires d’EDF entendent s’associer.          Par Adrien Pécout         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 17h04    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Après une journée de grève très suivie fin janvier contre « le saccage du service public », les quatre fédérations syndicales représentatives de l’énergie entendent porter leur contestation devant la Commission européenne. Dans un communiqué transmis au Monde, CGT, CFE-CGC, CFDT et FO annoncent leur intention de déposer une plainte dans les jours à venir, possiblement dès lundi 14 mars, pour aide d’Etat illégale au profit des concurrents d’EDF. Une plainte à laquelle les salariés actionnaires de l’électricien entendent s’associer.          Tout en dénonçant les effets de la libéralisation imposée en Europe, les syndicats comptent cette fois tourner à leur avantage un principe sacro-saint de la Commission européenne. Celui de traquer toute aide publique de nature à fausser la concurrence du marché commun. Ils veulent demander à Bruxelles d’« ouvrir une procédure d’examen formelle à l’encontre du gouvernement français », de « suspendre » les aides annoncées par l’Etat dès janvier (mais sans décret ou arrêté jusqu’à présent), et de soutenir les futurs recours « devant les juridictions françaises ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Etat de nouveau appelé au chevet d’EDF                 En pleine crise européenne des prix de l’énergie, le gouvernement l’a annoncé, dès janvier, à trois mois de la présidentielle : afin de tenir sa promesse de limiter à 4 % (au lieu de 44 % hors taxe), en février, la hausse des tarifs réglementés d’électricité pour les ménages et des entreprises, l’Etat a décidé de contraindre EDF, dont il est l’actionnaire majoritaire, à venir au secours… de la concurrence. La mesure porte sur le « tarif bleu » de l’électricien, auquel sont abonnés une majorité des ménages, et à partir duquel s’indexent les tarifs de la concurrence.          Profiter du fournisseur historique          Depuis une loi de 2010, EDF a déjà obligation de céder à prix fixe à la concurrence une partie de sa production nucléaire. C’est le principe de l’Arenh, l’accès régulé à l’électricité nucléaire historique, contesté non seulement par les salariés mais aussi par la direction d’EDF. Il permet à une quarantaine de fournisseurs alternatifs, dont la major pétrogazière TotalEnergies, de profiter du fournisseur historique sans avoir besoin de produire quoi que ce soit.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Nucléaire, tarifs, financements : les déboires d’EDF et de l’Etat actionnaire                 Pour l’année en cours, le gouvernement veut désormais relever le plafond, pour le faire passer de 100 à 120 térawattheures (TWh). L’électricien sera donc contraint de « brader » entre 38 % et 41 % de son nucléaire, puisque EDF prévoit une production française pour l’année en cours entre 295 et 315 TWh – niveau historiquement faible depuis trois décennies, notamment en raison de réacteurs à l’arrêt pour maintenance ou problèmes.        Il vous reste 57.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/11/les-syndicats-prets-a-porter-plainte-contre-le-bradage-de-l-electricite-d-edf-a-la-concurrence_6117078_3234.html"},"headline":"Les syndicats pr\u00eats \u00e0 porter plainte contre le \u00ab\u00a0bradage\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019EDF \u00e0 la concurrence","dateCreated":"2022-03-11T12:00:06+01:00","datePublished":"2022-03-11T12:00:06+01:00","dateModified":"2022-03-11T17:04:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"description":"Les quatre f\u00e9d\u00e9rations syndicales repr\u00e9sentatives de l\u2019\u00e9nergie veulent d\u00e9poser plainte aupr\u00e8s de Bruxelles pour\u00a0aide d\u2019Etat ill\u00e9gale au profit de la concurrence. Une action pour laquelle les salari\u00e9s actionnaires d\u2019EDF entendent s\u2019associer.","author":[{"@type":"Person","name":"Adrien P\u00e9cout"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/1326/0/7937/3968/1342/696/60/0/b28c3f7_1646994738924-000-9wf7zh.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/11/19-6">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤ Espèces invasives, érosion des côtes, risque de submersion… A Arzon ou à Sarzeau, dans le Morbihan, les maires s’inquiètent. Mais la population, souvent, refuse d’envisager le pire.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »   Nicholas Sargen Maître de conférences à Darden School of Buisness (University of Virginia) et consultant en économie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Les Onze Fioretti de François d’Assise », l’ordre franciscain vu par Rossellini                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Parlement infernal » : Saki, la politesse de bon aloi et la pique affûtée                   Culture « Les Maîtres du feu », sur France 5 : une fascinante histoire sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre de Poutine n’est pas menée contre l’Ukraine, mais contre chacun d’entre nous »   Mircea Cartarescu Ecrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Berlin, le musée de la discorde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara…tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                          ADELINE PRAUD POUR « LE MONDE »          Dans la presqu’île de Rhuys, les habitants observent sans s’alarmer le réchauffement   Par Rémi Barroux (Presqu’île de Rhuys (Morbihan), envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 11h51, mis à jour à 15h10   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      FactuelEspèces invasives, érosion des côtes, risque de submersion… A Arzon ou à Sarzeau, dans le Morbihan, les maires s’inquiètent. Mais la population, souvent, refuse d’envisager le pire.         « Location, les pieds dans l’eau ». L’écriteau, apposé sur le portail d’une villa, non loin de Port-Navalo, à l’extrême pointe ouest de la commune d’Arzon (Morbihan), serait-il prophétique ? La mer absorbera-t-elle le petit bout de terre qui la sépare du jardin ? Ici, sur la presqu’île de Rhuys, à la pointe sud du golfe du Morbihan, le changement climatique pourrait avoir, et a déjà, des conséquences importantes. Le quotidien régional Ouest France a ainsi titré, le 5 mars, un de ses articles : « Réchauffement climatique : et si Arzon devenait une île ? »                            Lire aussi   Environnement, écologie, énergie : « Le Monde » a consacré une journée spéciale à ces questions à un mois de l’élection présidentielle                 Hypothèse : les eaux de l’océan Atlantique finiraient par rejoindre, au niveau du petit village du Net, celles du golfe du Morbihan, isolant la commune d’Arzon. Pas de quoi inquiéter Gisela Vacher, une Allemande de 68 ans, qui habite ici depuis plus de vingt-cinq ans. Ce jeudi 10 mars, elle promène, comme chaque jour, son jeune setter anglais sur une plage proche de Port-Navalo. « Si j’étais catastrophiste, j’aurais déjà vendu ma maison. Mais, si la montée des eaux est inéluctable, même les scientifiques ne savent pas dire si la menace est pour dans cinquante ou cent ans », avance cette enseignante à la retraite.                             A gauche, Gisela Vacher, 68 ans, le 10 mars 2022, sur une plage de la presqu’île de Rhuys (Morbihan), où elle habite depuis vingt-cinq ans. A droite, une portion du sentier côtier fermé pour cause d’instabilité, sur la pointe de Penvins.  ADELINE PRAUD POUR « LE MONDE »               Le scénario n’angoisse guère non plus Chantal Tilly, 57 ans, qui propose des crêpes à emporter dans sa « Billig mobile », une camionnette qu’elle installe sur les marchés de la presqu’île. Résidant au Tour-du-Parc, une commune au sud-est de Sarzeau, elle ne se sent guère menacée. « Le dérèglement existe, je suis d’accord avec les études scientifiques, mais je suis sûre qu’il y aura un changement de temps, que cela tournera dans l’autre sens », veut croire la commerçante.          « Ils ont du mal à se projeter »          Difficile pour nombre de ces habitants de se projeter dans un avenir lointain. D’autant que des submersions, la presqu’île en a déjà connu. L’Atlas des risques littoraux sur le département du Morbihan, un livret publié par la Direction départementale des territoires et de la mer en octobre 2011, fait état d’« environ 140 dates de tempête (ayant occasionné des dommages) identifiées dans les archives entre 1705 et 2010 » : digues rompues, bateaux naufragés, marais salants ensevelis ruinant les paludiers, routes submergées, villages inondés, et des victimes emportées par les eaux. Les archives font ainsi état d’une tempête, en 1877, qui a provoqué la coupure de la presqu’île, la mer rejoignant les eaux du golfe, en envahissant les terres basses.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Climat : le GIEC s’alarme des conséquences vertigineuses d’un monde toujours plus chaud                 Alors pourquoi s’inquiéter des prévisions du Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC), dont le dernier rapport a été publié le 28 février 2022 ? Les eaux, au niveau planétaire, s’élèveraient de 4 millimètres par an depuis cinquante ans. Et la prévision serait de plus un mètre d’ici à la fin du siècle. Une carte du Bureau de recherches géologiques et minières montre les nombreux points d’impact sur le golfe du Morbihan. Le parc naturel régional fait ses études sur le trait de côte, et chaque commune du littoral dispose d’un plan de prévention des risques littoraux élaboré par le préfet.        Il vous reste 52.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/11/dans-la-presqu-ile-de-rhuys-les-habitants-observent-sans-s-alarmer-le-rechauffement_6117076_6059010.html"},"headline":"Dans la presqu\u2019\u00eele de Rhuys, les habitants observent sans s\u2019alarmer le r\u00e9chauffement","dateCreated":"2022-03-11T11:51:58+01:00","datePublished":"2022-03-11T11:51:58+01:00","dateModified":"2022-03-11T15:10:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"keywords":["Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te","Climat","Fragments de campagne","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Esp\u00e8ces invasives, \u00e9rosion des c\u00f4tes, risque de submersion\u2026 A Arzon ou \u00e0 Sarzeau, dans le Morbihan, les maires s\u2019inqui\u00e8tent. Mais la population, souvent, refuse d\u2019envisager le pire.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Barroux","description":"Presqu\u2019\u00eele de Rhuys (Morbihan), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/627/0/3000/1500/1342/696/60/0/01f9637_1646984996467-imgp9065.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fragments de campagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fragments-de-campagne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/11/19-7">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤ Ce confinement est le plus important annoncé en Chine depuis celui de la métropole de Xi’an, au nord du pays, et de ses 13 millions d’habitants à la fin de l’année dernière.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤                                        Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : la Chine confine les 9 millions d’habitants de la ville de Changchun      Ce confinement est le plus important annoncé en Chine depuis celui de la métropole de Xi’an, au nord du pays, et de ses 13 millions d’habitants à la fin de l’année dernière.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h16, mis à jour à 15h56    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des personnes font la queue pour effectuer un test de dépistage du Covid-19, devant un hôpital de Shanghai, vendredi 11 mars 2022.  AP                 Confrontée à sa pire flambée épidémique depuis deux ans, la Chine a dû se résoudre, vendredi 11 mars, à confiner la grande ville de Changchun, dans le nord-est du pays. Les 9 millions d’habitants de la ville chinoise ont été placés en confinement, ont annoncé les autorités locales.            Seule une personne par foyer est autorisée à sortir, une fois tous les deux jours, a fait savoir la mairie, qui se prépare à dépister toute la population. Ce confinement est le plus important annoncé en Chine depuis celui de la métropole de Xi’an, au nord du pays, et de ses 13 millions d’habitants à la fin de l’année dernière.              La mairie a ordonné la fermeture des écoles et des commerces ainsi que des transports publics. Il est défendu de quitter la ville, qui a enregistré plusieurs centaines de cas au cours des derniers jours. Changchun, la ville de « l’éternel printemps », est la capitale de la province du Jilin, frontalière de la Corée du Nord. Ce pays fermé n’a jusqu’à présent jamais fait état de cas de Covid-19.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Yue Zongxian, ouvrier de 44 ans contaminé par le Covid-19, illustre le sort des travailleurs précaires en Chine                   Par ailleurs, la Chine a annoncé vendredi qu’elle allait introduire l’usage de tests antigéniques rapides du Covid-19 pour la première fois. La Commission nationale de santé a précisé que des kits d’autotest seraient disponibles à l’achat pour les établissements hospitaliers et les citoyens auprès « des pharmacies de détail, des plates-formes de vente en ligne et d’autres canaux ».            La Chine, épargnée depuis deux ans            Le pays, où le virus a été la première fois détecté fin 2019, a rapidement endigué l’épidémie dès le printemps 2020, en adoptant des mesures de confinement très strictes frappant des villes entières. Le géant asiatique est ainsi parvenu à largement enrayer la contagion, avec un bilan officiel d’un peu plus de 100 000 cas, dont 4 636 mortels exactement, en l’espace de deux ans. Le régime communiste y voit la supériorité de son système autoritaire par rapport aux nombreuses morts enregistrées par les pays démocratiques.              Mais la souche Omicron est à l’origine de flambées localisées qui concernaient vendredi 1 369 personnes exactement au cours des dernières vingt-quatre heures, selon les données du ministère de la santé.            Un bilan qui reste faible en comparaison avec le reste du monde mais qui n’en est pas moins le plus élevé pour la Chine depuis la première phase de l’épidémie, début 2020. Sur ce total, les autorités ont dénombré 158 cas importés et 814 cas asymptomatiques, qui font l’objet d’un décompte séparé.            Ce pic intervient alors que les cas échappent à tout contrôle dans le territoire de Hongkong, au sud du pays, où les hôpitaux débordent de patients et où la population locale dévalise les supermarchés dans la panique, craignant un confinement. Les autorités chinoises redoutent que des habitants potentiellement contaminés se soient rendus clandestinement sur le continent en provenance de Hongkong, répandant la contagion.                             Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Avec sa stratégie zéro Covid, la Chine s’est engagée dans une impasse dont elle aura du mal à sortir »                   Cours en ligne à Shanghaï            Les autorités n’ont toutefois pas laissé envisager un abandon de la stratégie du « zéro Covid » lors de la session annuelle du Parlement qui s’est conclue vendredi. « Nous devons constamment affiner les mesures » contre l’épidémie, a simplement dit le premier ministre, Li Keqiang, lors d’un discours fleuve devant les députés le 5 mars.              De nombreuses parties du pays sont désormais confrontées à un durcissement des mesures antiépidémiques, notamment Shanghaï, la ville la plus peuplée de Chine, avec 25 millions d’habitants, où les élèves vont désormais devoir suivre leurs cours en ligne.            Les autorités municipales se sont efforcées ces derniers mois d’imposer des mesures ciblées, imposant des confinements stricts seulement à quelques quartiers ou bien dans des lieux où des cas ont été répertoriés. Il arrive ainsi que des personnes se retrouvent coincées sur leur lieu de travail ou au restaurant en attendant de pouvoir être dépistées. L’attente du résultat peut aller jusqu’à quarante-huit heures.             

[data-color-mode="dark"] .d_intro,
[data-color-mode="dark"] .d_outro {
	color: rgba(255, 255, 255, .85);
}



require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/3iCnUWs_RdLkA4b615W2KWmsSxxtGA_581","https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/breveselectioncovid/app.js"], function($) {
        launchApp(".breve_selection_covid");
})

<article-nb="2022/03/11/19-8">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤ A l’échelle planétaire, 18,2 millions de personnes seraient mortes à cause de la pandémie en 2020 et 2021, selon une étude américaine publiée dans la revue « The Lancet ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤                                                             Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : la mortalité globale serait bien plus de trois fois supérieure aux chiffres officiels      A l’échelle planétaire, 18,2 millions de personnes seraient mortes à cause de la pandémie en 2020 et 2021, selon une étude américaine publiée dans la revue « The Lancet ».          Par Florence Rosier         Publié aujourd’hui à 10h53, mis à jour à 15h50    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un patient atteint du Covid-19, à l’hôpital Ichilov , à Tel-Aviv, en Israël, le 21 février 2022.  AMIR COHEN / REUTERS               En novembre 2021, l’hebdomadaire britannique The Economist évaluait à 17 millions de morts le bilan de la pandémie de Covid-19 à l’échelle du globe, au lieu des 5 millions officiellement recensés. Le journal avait calculé l’excès de mortalité, toutes causes confondues, dans les différents pays. Il s’agissait cependant d’un travail « d’investigation journalistique de qualité, mais pas d’une étude scientifique, relue et validée par des pairs », précise le professeur Antoine Flahault, directeur de l’Institut de santé globale (université de Genève).                           Lire aussi :  Notre tableau de bord de l’évolution de l’épidémie en France et dans le monde                 Cette fois, c’est une équipe de référence, à l’Institut de métrologie sanitaire et d’évaluation (IHME) de l’université de Washington (Seattle, Etats-Unis), qui a sorti ses mètres d’arpenteur. Financée par la Fondation Bill & Melinda Gates, cette évaluation a été pilotée par Christopher Murray, un épidémiologiste de renom, qui a développé une méthode de mesure de la « charge mondiale de morbidité » selon les pays. Validé par des experts indépendants, ce nouveau travail a été publié, le 10 mars, dans la revue The Lancet.          Les chercheurs ont comparé, pays par pays, la mortalité enregistrée entre le 1er janvier 2020 et le 31 décembre 2021 à la mortalité attendue sur la base des tendances passées (jusqu’à onze années avant la survenue de la pandémie). Les décès excédentaires sont la différence entre les deux : une jauge assez fidèle du poids de la pandémie. « L’excès des taux de mortalité est probablement le meilleur critère de la performance de gestion de la pandémie dans les différents pays », estime Antoine Flahault.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : début de sixième vague ou ressac de la cinquième ? L’Institut Pasteur anticipe plusieurs scénarios                 Les effets indirects          Pour faire cette comparaison, l’équipe américaine a consulté les sites des gouvernements, la base de données sur la mortalité de l’Organisation mondiale de la santé (OMS), la base de données sur la mortalité humaine et l’office de statistique de l’Union européenne (Eurostat). « Sur les 195 pays reconnus par l’ONU, 74 pays disposent de données solides sur la mortalité », précise Antoine Flahault. Les chercheurs ont déduit de leur calcul, par ailleurs, les décès liés à une vague de chaleur en Europe, à l’été 2020.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  la barre des 100 000 morts en France est déjà franchie depuis des semaines                 Mais pour les nombreux pays qui ne se sont pas dotés de registres d’état civil, colligeant naissances et décès ? Les auteurs ont eu recours à la modélisation, à partir des données fragmentaires dont ils pouvaient disposer – par exemple, des études réalisées sur des échantillons de populations.          Résultat : alors que le bilan officiel de la pandémie fait état de 5,9 millions de décès au cours des deux premières années de la pandémie, les auteurs estiment que 18,2 millions de morts excédentaires ont, en réalité, eu lieu durant cette période. Un terrible fardeau, analogue aux estimations de The Economist, en définitive.        Il vous reste 57.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/03/11/covid-19-la-mortalite-globale-serait-bien-plus-de-trois-fois-superieure-aux-chiffres-officiels_6117063_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: la mortalit\u00e9 globale serait bien plus de trois fois sup\u00e9rieure aux chiffres officiels","dateCreated":"2022-03-11T10:53:15+01:00","datePublished":"2022-03-11T10:53:15+01:00","dateModified":"2022-03-11T15:50:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"A l\u2019\u00e9chelle plan\u00e9taire, 18,2\u00a0millions de personnes seraient mortes \u00e0 cause de la pand\u00e9mie en\u00a02020 et 2021, selon une \u00e9tude am\u00e9ricaine publi\u00e9e dans la revue \u00ab\u00a0The Lancet\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Rosier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/3500/1750/1342/696/60/0/bc79288_982569619-498956.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/11/19-9">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤ Ecrasées entre l’épidémie de Covid-19 et la guerre en Ukraine, ces thématiques cruciales n’ont pas trouvé de véritable écho dans le débat public. Pendant toute la journée, vous nous avez raconté votre rapport à l’écologie, vos attentes dans le cadre de la campagne présidentielle, vos doutes et vos angoisses.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤     Simon         Cécile Duflot : Je pense que la démocratie est une forme forcément imparfaite de gestion des sociétés mais infiniment plus respectueuse des libertés de tous et de la justice. Il faut donc réussir à faire s’articuler enjeu de long terme et temporalité électorale. Cela peut notamment passer par le fait d’orienter le débat public vers ces sujets et aussi d’utiliser des modes de gouvernance différents : la conférence citoyenne a montré des résultats très encourageants (même si elle a ensuite été piétinée…).          Corinne Lepage : La professionnalisation de la politique n’est pas une bonne chose, et c’est la raison pour laquelle je pense qu’il faut limiter le nombre de mandats. Pour le président de la République, il faudrait un septennat, ce qui exclurait toute réélection et contraindrait à s’inscrire dans l’histoire, c’est-à-dire au-dessus des contingences de court terme. Et comme Cécile Duflot, je pense que les modes alternatifs de démocratie participative doivent être développés.              Un manifestant lors d’une Marche pour le climat, organisée par les jeunes pour le climat et plusieurs ONG et syndicats dans le cadre d’une journée d’action nationale pour réclamer la justice climatique à Nantes, le 9 mai 2021. SEBASTIEN SALOM-GOMIS / AFP                     15:38   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quelles sont vos propositions pour faire de ces questions un vrai thème de campagne ? Et quid de la biodiversité dont personne ne parle ?    Lecteur du 88         Cécile Duflot : En tant qu’ONG, Oxfam a tout fait pour inclure dans le débat des sujets essentiels, notamment la question du lien entre inégalités et climat. Dimanche 13 mars, nous avons organisé avec les trois autres organisations de « L’affaire du siècle » un débat qui portera uniquement sur les questions climatiques, pour que les candidats s’expriment précisément sur ce sujet. Il y a aussi la manif climat de demain, qui j’espère va mettre cette thématique dans l’actualité.          Corinne Lepage : Je pense qu’il faut partir des préoccupations immédiates : pouvoir d’achat, sécurité, santé, éducation et démontrer qu’aucun de ces thèmes ne peut avoir de solutions réelles efficaces et durables sans intégrer les défis écologiques : climat, biodiversité, santé.                    15:35   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 En tant que scientifique je me sens particulièrement concerné par l'écologie et les problèmes climatiques mais j'ai l'impression que les politiques (en particulier les écologistes mais pas que) n'abordent pas le problème de façon rigoureuse, pragmatique et surtout réaliste. En somme de façon scientifique. Or c'est clairement de science qu'il s'agit ici pour prendre les bonnes décisions. Que pensez-vous de ce manque criant de raisonnement scientifique parmi les politiques ?    Triple D         Cécile Duflot : Je ne partage pas votre avis sur le manque de raisonnement scientifique chez les politiques, en tout cas chez les écologistes, dont l’analyse de la situation est basée sur les travaux des scientifiques du climat et de la biodiversité.          Corinne Lepage : Je pense que la situation est inverse. On assiste à un manque de rationalité plus que de connaissances scientifiques, en particulier de la part des politiques qui se réfèrent le plus souvent à la science pour contrer les discours écologistes.                                         Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi et Juliette Bénézit         Fragments de campagne. En septembre 2021, Le Monde lançait « Fragments de France », un portrait inédit du pays à travers plus de cent reportages. A un mois de l’élection présidentielle, la rédaction se mobilise de nouveau avec « Fragments de campagne ». A travers un direct hebdomadaire, des reportages et des tchats, nous allons aborder les sujets qui nous semblent à la fois primordiaux mais aussi ignorés dans les débats politiques : services publics, environnement, grand âge… Chaque semaine et jusqu’au premier tour, qui aura lieu le 10 avril, Lemonde.fr tiendra une journée spéciale. Au menu aujourd’hui : les questions énergétiques, environnementales et climatiques après une journée consacrée à la jeunesse, mercredi 2 mars.         Urgence climatique : pourquoi regardons-nous ailleurs ? Ecrasées entre l’épidémie de Covid-19 et la guerre en Ukraine, ces questions cruciales n’ont pas trouvé de véritable écho dans le débat public. Un exemple : le dernier rapport du GIEC. Publié le 28 février, au début du conflit ukrainien, il n’a jusqu’ici pas du tout été évoqué par certains candidats à l’élection présidentielle. Comment remédier à ce phénomène ? Que peuvent faire les citoyens ? Faut-il systématiquement opposer « fin du monde » et « fins de mois » ? Quelles pistes explorer pour parvenir à la neutralité carbone d’ici à 2050 ? Nous en discuterons toute la journée.         Au programme :         Tchat à 11 heures. Décarboner la France : comment et à quel prix dans nos vies ? Nous vous invitons à poser vos questions à nos journalistes Perrine Mouterde et Nabil Wakim, spécialistes des questions énergétiques. Ils répondront à vos interrogations sur les modalités de l’objectif de réduction d’émissions de CO2 dans les trente ans à venir.         Tchat à 14 h 30. Urgence climatique : que font les politiques ? Posez vos questions à Corinne Lepage et Cécile Duflot. Avocate spécialisée dans les affaires liées à l’environnement ou la pollution, Mme Lepage a été ministre de l’écologie au sein des gouvernements d’Alain Juppé (1995-1997). Fondatrice du mouvement Cap 21 en 1996, son livre On ne peut rien faire, madame le ministre… (Albin Michel) a été publié deux ans plus tard.         Après avoir pris la tête du parti Les Verts de 2006 à 2010, Cécile Duflot participe à la fondation d’Europe-Ecologie-Les Verts (EELV) jusqu’en 2012. Ministre du logement puis députée, Mme Duflot est aujourd’hui la directrice générale d’Oxfam France, une ONG qui lutte contre la pauvreté et les inégalités dans le monde.         Pour aller plus loin :         Décryptage. Pourquoi la crise climatique ne parvient pas à émerger dans la campagne présidentielle                                                                                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","coverageStartTime":"2022-03-11T17:09:09+00:00","coverageEndTime":"2022-03-11T17:09:09+00:00","headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","description":"Ecras\u00e9es entre l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 et la guerre en Ukraine, ces th\u00e9matiques cruciales n\u2019ont pas trouv\u00e9 de v\u00e9ritable \u00e9cho dans le d\u00e9bat public. Pendant toute la journ\u00e9e, vous nous avez racont\u00e9 votre rapport \u00e0 l\u2019\u00e9cologie, vos attentes dans le cadre de la campagne pr\u00e9sidentielle, vos doutes et vos angoisses.","articleSection":["Politique","Fragments de campagne"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","Fragments de campagne","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi et Juliette Bénézit"},"about":{"@type":"Event","name":"Environnement, écologie, énergie : « Le Monde » a consacré une journée spéciale à ces questions à un mois de l’élection présidentielle","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Ecras\u00e9es entre l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 et la guerre en Ukraine, ces th\u00e9matiques cruciales n\u2019ont pas trouv\u00e9 de v\u00e9ritable \u00e9cho dans le d\u00e9bat public. Pendant toute la journ\u00e9e, vous nous avez racont\u00e9 votre rapport \u00e0 l\u2019\u00e9cologie, vos attentes dans le cadre de la campagne pr\u00e9sidentielle, vos doutes et vos angoisses.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/3/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi et Juliette Bénézit"
,"startDate":"2022-03-11T17:09:09+00:00"
,"endDate":"2022-03-11T17:09:09+00:00"
  C\u2019est la fin de ce direct, merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de l\u2019avoir suivi. Nous sommes heureux d\u2019avoir pu exposer l\u2019urgence climatique au sein de la campagne pr\u00e9sidentielle pendant toute une journ\u00e9e \u00e0 travers des reportages, des analyses et vos t\u00e9moignages.          Apr\u00e8s la Journ\u00e9e d\u00e9di\u00e9e aux jeunesses, le 2\u00a0mars, \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb continue d\u00e8s le 18\u00a0mars\u00a0: sur les services publics, dont d\u00e9pendent certains territoires pour \u00e9viter le d\u00e9crochage\u00a0; sur l\u2019endroit o\u00f9 l\u2019on choisit ou non de vivre, ce qui avec la crise sanitaire est devenu un sujet majeur pour la plupart des Fran\u00e7ais\u00a0; sur la fa\u00e7on dont \u00e9voluent aujourd\u2019hui les seniors\u00a0; sur la place de la France en Europe, clivage central dans l\u2019\u00e9lection il y a cinq\u00a0ans et qui a disparu peu \u00e0 peu des d\u00e9bats\u00a0; sur la crise de la d\u00e9mocratie \u00e9lectorale, qui se traduit par la baisse d\u2019int\u00e9r\u00eat pour les scrutins et par l\u2019abstention, qui a atteint des niveaux record en\u00a02021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce direct, mais \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb continue d\u00e8s la semaine prochaine","dateModified":"2022-03-11T17:38:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#263304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T16:40:52+00:00","articleBody":"         Chez Jean-Claude Buysschaert et Martine Buysschaert, du collectif \u00ab\u00a0Les survol\u00e9s\u00a0\u00bb, dans leur jardin. Martine Buysshaert utilise depuis quelque temps un sonom\u00e8tre (gauche) qui lui permet d\u2019\u00e9valuer le bruit lors des passages des avions. Templemars, le 14\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. AIM\u00c9E THIRION POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Sur les fen\u00eatres du couple \u00e0 Templemars, le 14\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. AIM\u00c9E THIRION POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/0c4ceb8_1646922383868-dyptique2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lille, le collectif Les Survol\u00e9s lutte contre l\u2019agrandissement de l\u2019a\u00e9roport","dateModified":"2022-03-11T17:29:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#265295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T16:35:34+00:00","articleBody":"     Cette journ\u00e9e d\u00e9di\u00e9e aux questions climatiques, environnementales et \u00e9nerg\u00e9tiques touche bient\u00f4t \u00e0 sa fin. Avant de vous quitter, nous vous proposons de d\u00e9couvrir ces trois reportages\u00a0:         A Lille, contre l\u2019extension de l\u2019a\u00e9roport, le climat p\u00e8se moins que le bruit\u00a0: notre reporter Cl\u00e9ment Guillou s\u2019est rendu dans le Nord, o\u00f9 un projet de \u00ab\u00a0modernisation\u00a0\u00bb de l\u2019a\u00e9roport de Lille-Lesquin est en cours. D\u00e9savou\u00e9 par les responsables politiques locaux, il est peu \u00e9voqu\u00e9 au-del\u00e0 des cercles militants et de riverains.          Les combats \u00e9cologiques des habitants des \u00ab\u00a0beaux quartiers\u00a0\u00bb de Paris\u00a0: Lafarge va reconstruire son usine de b\u00e9ton, que les riverains des 15e et 16e\u00a0arrondissements voulaient faire dispara\u00eetre. Un exemple, parmi d\u2019autres, de lutte dans les quartiers bourgeois, de notre journaliste Denis Cosnard.          \u00ab\u00a0J\u2019ai tellement honte d\u2019afficher ces prix\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019angoisse des petits pompistes en Vend\u00e9e\u00a0: notre reporter Camille Bordenet raconte la mont\u00e9e des prix du p\u00e9trole et la fin d\u2019un monde carbon\u00e9 qui rattrape les professionnels.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant de cl\u00f4turer ce direct, nous vous avons pr\u00e9par\u00e9 une s\u00e9rie d\u2019articles","dateModified":"2022-03-11T17:36:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#265333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T16:33:17+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire offre beaucoup d\u2019avantages, de l\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique au d\u00e9r\u00e8glement climatique. Mais elle a aussi un inconv\u00e9nient de taille\u00a0: les d\u00e9chets, dont on ne sait toujours pas vraiment quoi faire, m\u00eame apr\u00e8s des d\u00e9cennies d\u2019exploitation de cette technologie. Le service Snapchat du Monde vous r\u00e9sume la question en deux minutes chrono. Retrouvez Le Monde dans son \u00e9dition quotidienne sur Snapchat.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019occasion de cette journ\u00e9e \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb, retrouvez le contenu sp\u00e9cial r\u00e9alis\u00e9 p...","dateModified":"2022-03-11T17:14:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#261204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T16:08:46+00:00","articleBody":"     Tout au long de la journ\u00e9e, nous vous pr\u00e9sentons celles et ceux qui essayent de s\u2019engager au quotidien pour l\u2019environnement, en adoptant de nouveaux gestes, en modifiant leurs moyens de transport, parfois m\u00eame en allant jusqu\u2019\u00e0 changer d\u2019emploi pour \u00eatre en phase avec leurs convictions. Ici, Olguerde Meignan, 28\u00a0ans, habite \u00e0 Paris, il est analyste en autorit\u00e9 publique. Voici son t\u00e9moignage.              Olguerde Meignan, sur la \u00ab\u00a0coul\u00e9e verte\u00a0\u00bb \u00e0 Paris, le\u00a09\u00a0mars\u00a02022. CHA GONZALEZ POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           \u00ab\u00a0Ces sujets ont fait s\u00e9rieusement irruption dans ma vie il n\u2019y a que quelques ann\u00e9es. Jamais climatosceptique, ces questions \u00e9taient auparavant comme un bruit de fond, duquel je ne percevais pas l\u2019urgence alors que j\u2019\u00e9tais lanc\u00e9, j\u2019osais esp\u00e9rer, sur une carri\u00e8re classique de sortie de grande \u00e9cole. La cause de l\u2019\u00e9cologie me semble maintenant dominante dans mes choix de vie, dans ma recherche d\u2019emploi, dans ma fa\u00e7on de consommer, de manger\u2026 Alors que l\u2019activisme me semblait une cause noble mais \u201cpas pour moi\u201d, me voil\u00e0 maintenant engag\u00e9 dans une association. Le d\u00e9bat politique semble \u00eatre encore assez \u00e9loign\u00e9 de cette r\u00e9v\u00e9lation. Il semble trompeur de vendre de la croissance \u00e9conomique quand cette \u00e9conomie est bas\u00e9e sur le fossile et le consum\u00e9risme. Il semble vain de vendre de l\u2019innovation lorsque les ressources se rar\u00e9fient. Il semble difficile de parler de fronti\u00e8res lorsque le nombre de migrants climatiques est vou\u00e9 \u00e0 exploser. L\u2019\u00e9cologie est un sujet bien trop transversal pour \u00eatre cantonn\u00e9 \u00e0 quelques minutes d\u2019escrime sur le nucl\u00e9aire au cours d\u2019un d\u00e9bat avant de retourner parler de s\u00e9curit\u00e9 ou de pouvoir d\u2019achat.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/8ca5938_1646988963810-lemonde-2022-03-09-cha-gonzalez-6564.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ils se sont engag\u00e9s pour le climat\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-11T16:16:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#265253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T15:58:09+00:00","articleBody":"            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/e5856ac_1647014095024-climat-pouvoir-d-achat.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019\u0153il de notre dessinateur Colcanopa","dateModified":"2022-03-11T16:06:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#265221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T15:53:59+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0J\u2019habite dans la r\u00e9gion de Nice et il n\u2019y a pas de moyens de transport adapt\u00e9s pour ceux qui travaillent en ville, donc je suis oblig\u00e9e de prendre ma voiture. Je doute que \u00e7a bouge pour la campagne, \u00e0 part le prix de l\u2019essence qui fait beaucoup d\u00e9bat. J\u2019ai pas d\u00e9cid\u00e9 pour qui voter encore parce que je ne suis pas \u00e7a de pr\u00e8s. J\u2019\u00e9coute France Inter et je ne vois aucun programme des candidats, donc je vais me d\u00e9cider dans les derniers instants. Je souffre depuis quelques mois d\u2019\u00e9coanxi\u00e9t\u00e9, et j\u2019h\u00e9site \u00e0 consulter un psychologue sur ce sujet. L\u2019avenir de mes trois enfants m\u2019angoisse profond\u00e9ment.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le t\u00e9moignage d\u2019Estelle, 44\u00a0ans, ing\u00e9nieure hydraulique dans les Alpes-Maritimes","dateModified":"2022-03-11T16:06:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#261422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T15:42:47+00:00","articleBody":"     Retrouvez les propositions des candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel avenir pour les automobilistes\u00a0?","dateModified":"2022-03-11T16:02:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#261587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T15:41:24+00:00","articleBody":"     Puisque nous parlons automobile, sachez que son utilisation est politiquement clivante. S\u2019il fait bon la m\u00e9nager malgr\u00e9 son caract\u00e8re polluant, elle conduit les politiques \u00e0\u00a0jouer les \u00e9quilibristes, coinc\u00e9s entre imp\u00e9ratifs environnementaux et volont\u00e9 de ne pas stigmatiser un objet devenu, en moins d\u2019un si\u00e8cle, indispensable aux Fran\u00e7ais. Pour J\u00e9r\u00f4me Fourquet, directeur du d\u00e9partement opinion de l\u2019IFOP et coauteur de La\u00a0France sous nos yeux (Seuil, 496\u00a0pages, 23\u00a0euros), qui s\u2019int\u00e9resse \u00e0 l\u2019\u00e9volution des modes de vie, \u00ab\u00a0aujourd\u2019hui, 85\u00a0% des foyers disposent au moins d\u2019un v\u00e9hicule, et c\u2019est surtout un bien indispensable pour deux tiers d\u2019entre eux, qui vivent notamment en zones p\u00e9riurbaines et rurales\u00a0\u00bb. Retrouvez l\u2019analyse de notre journaliste Marie Pouzadoux.                    Lire aussi :  Soutien \u00e0 la voiture ou lutte contre la crise climatique\u00a0: les\u00a0politiques pris entre deux feux         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Soutien \u00e0 la voiture ou lutte contre la crise climatique\u00a0: les\u00a0politiques pris entre deux feux","dateModified":"2022-03-11T15:57:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#261537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T15:38:27+00:00","articleBody":"    Bonjour \nJ'habite dans un petit village et, si j'essaie d'avoir un mode de vie \u00e9conome,  je me heurte au fait de devoir en permanence prendre ma voiture. Je trouve que cette question des d\u00e9placements dans le monde rural (\u00e0 l origine du mouvement des gilets jaunes) est absente du d\u00e9bat. Il est plus facile de se d\u00e9placer en v\u00e9lo en ville que dans ma montagne, surtout avec l'\u00e9loignement de plus en plus important de tous les services.    Tointoin81         Bonjour Tointoin81,          Vous avez raison de souligner le manque de r\u00e9seau de transports en commun en dehors des agglom\u00e9rations. Dans notre infographie, cet aspect est criant.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/ec7402c_1646929972045-france-automobile.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019usage de l\u2019automobile en France","dateModified":"2022-03-11T17:56:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#264379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T15:31:43+00:00","articleBody":"    Dites, au Monde, vous ne voudriez pas contribuer \u00e0 agir encore plus? Je trouve que c'est super que vous fassiez ce type de live. Mais pourquoi pas proposer des articles de fond, pour \u00e9clairer le d\u00e9bat sur diff\u00e9rent th\u00e8mes? \r\nPar exemple, le fonctionnement d'une centrale nucl\u00e9aire; les \u00e9oliennes; les ressources en mat\u00e9riaux et celles qui vont prochainement nous manquer, l'impact de la r\u00e9duction de vitesse sur la route, une alimentation avec moins de viande mais de meilleure qualit\u00e9 .... \r\nJe n'imagine pas tant quelque chose de politique ou partisan, mais plut\u00f4t pour sensibiliser le plus grand nombre \u00e0 ces questions, donner des chiffres, les avantages et inconv\u00e9nients, pour que tout le monde puisse comprendre les d\u00e9bats et leurs enjeux. En esp\u00e9rant que plus ces sujets seront compris par le plus grand monde, plus ce sera facile de faire avancer les choses!! ;-)     Un r\u00eaveur optimiste         Bonjour un r\u00eaveur optimiste,          Vous avez raison de souligner l\u2019importance de l\u2019information sur ces th\u00e9matiques cruciales. C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que nous tentons de faire au sein de notre r\u00e9daction, notamment au service plan\u00e8te. Par exemple, pour cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale, trois reportages ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s par diff\u00e9rents journalistes. L\u2019un \u00e0 Lille, l\u2019autre \u00e0 Paris et le dernier en Bretagne. Si vous parcourez notre site, vous pourrez arriver sur les articles li\u00e9s au nucl\u00e9aire, \u00e0 la biodiversit\u00e9, \u00e0 la pollution ou encore des solutions pour la plan\u00e8te. Enfin, en parcourant ce direct ouvert \u00e0 8\u00a0h\u00a030, vous retrouverez aussi plusieurs infographies, chiffres ou analyses pour que chacun puisse se faire une id\u00e9e sur l\u2019urgence climatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T15:38:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#261108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T15:21:45+00:00","articleBody":"     Tout au long de la journ\u00e9e, nous vous pr\u00e9sentons celles et ceux qui essayent d\u2019\u0153uvrer pour l\u2019environnement, au quotidien, en adoptant de nouveaux gestes, en modifiant leurs moyens de transport, parfois m\u00eame en allant jusqu\u2019\u00e0 changer d\u2019emploi pour \u00eatre en phase avec leurs convictions. Ici, Gabrielle Malahieude, 35\u00a0ans. Elle habite \u00e0 Noisy-le-Grand, en Seine-Saint-Denis.              Gabrielle Malahieude chez elle, \u00e0 Noisy-Le-Grand, le 9\u00a0mars 2022. CHA GONZALEZ POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           \u00ab\u00a0J\u2019ai pris conscience des enjeux environnementaux lors de mon cong\u00e9 maternit\u00e9, il y a cinq ans. La soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle nous vivons n\u2019est pas celle que je veux pour mon fils et j\u2019ai r\u00e9alis\u00e9 avec violence l\u2019extr\u00eame urgence de la situation. Je me suis m\u00eame sentie coupable d\u2019avoir mis mon fils au monde et de lui infliger de vivre dans un futur si sombre. Je suis devenue \u201cboulimique\u201d d\u2019informations sur l\u2019\u00e9cologie. J\u2019\u00e9tais r\u00e9volt\u00e9e par tout ce que je lisais, mais en m\u00eame temps d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 faire bouger les choses. J\u2019ai adopt\u00e9 un mode de vie plus responsable (z\u00e9ro d\u00e9chet, achats d\u2019occasion, \u00e9lectricit\u00e9 verte, etc.) et je suis m\u00eame devenue v\u00e9g\u00e9tarienne du jour au lendemain, sans jamais le regretter\u00a0! Je me suis ensuite engag\u00e9e dans plusieurs associations, car passer \u00e0 l\u2019action \u00e9tait le moyen de lutter contre mon \u00e9coanxi\u00e9t\u00e9. Je suis en train de cofonder une association z\u00e9ro d\u00e9chet dans ma ville. Cette prise de conscience et ce changement de paradigme ont \u00e9t\u00e9 une telle claque que je n\u2019arrivais m\u00eame plus \u00e0 trouver un sens \u00e0 mon travail. J\u2019ai donc d\u00e9missionn\u00e9 de mon travail dans les ressources humaines et je suis aujourd\u2019hui en reconversion professionnelle.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/6b384e9_1646924292508-lemonde-2022-03-09-cha-gonzalez-6450.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ils se sont engag\u00e9s pour le climat\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-11T15:28:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#265080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T15:11:39+00:00","articleBody":"            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/e0506b5_1647011267303-whatsapp-image-2022-03-11-at-15-12-41.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u0153il de notre dessinateur Colcanopa","dateModified":"2022-03-11T15:17:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#265022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T15:06:12+00:00","articleBody":"     Merci pour vos (tr\u00e8s) nombreuses questions \u00e0 C\u00e9cile Duflot et Corinne Lepage sur l\u2019action politique pour le climat, \u00e0 moins d\u2019un mois de la campagne pr\u00e9sidentielle. Malheureusement, elles n\u2019ont pas pu r\u00e9pondre \u00e0 toutes vos questions. Nous esp\u00e9rons n\u00e9anmoins que vous avez appr\u00e9ci\u00e9 ce moment. Nous continuons cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux questions climatiques, \u00e9nerg\u00e9tiques et environnementales au sein de ce direct.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat avec C\u00e9cile Duflot et Corinne Lepage","dateModified":"2022-03-11T15:16:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#265016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T15:00:16+00:00","articleBody":"    Bonjour ! \u00cates-vous satisfaites de vos actions lorsque vous \u00e9tiez au gouvernement? Qu'auriez-vous voulu mieux faire ?    Jacques         C\u00e9cile Duflot\u00a0: Je mettrais en balance ma participation au gouvernement dans le cadre d\u2019un accord de coalition entre socialistes et \u00e9cologistes et son bilan plus que limit\u00e9 \u2013 ce qui a conduit \u00e0 mon d\u00e9part du gouvernement en\u00a02014 (j\u2019ai \u00e9crit un livre pour raconter cette exp\u00e9rience\u00a0: De l\u2019int\u00e9rieur, voyage au pays de la d\u00e9sillusion) \u2013 et ce que j\u2019ai pu faire comme ministre du logement et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des territoires, notamment\u00a0avec la loi Alur, et, par exemple, l\u2019encadrement des loyers, qui m\u2019ont montr\u00e9 que la capacit\u00e9 d\u2019action existe r\u00e9ellement si la volont\u00e9 politique est ferme.          Corinne Lepage\u00a0: J\u2019ai des regrets, mais je n\u2019ai aucun remords, ce qui signifie que je n\u2019ai honte d\u2019aucune d\u00e9cision que j\u2019ai prise et sign\u00e9e. En revanche, je n\u2019ai pas pu mettre en \u0153uvre la loi sur l\u2019air, ce qui aurait permis de gagner quinze ans si les d\u00e9crets avaient \u00e9t\u00e9 pris, je n\u2019ai pas pu mettre en \u0153uvre Natura\u00a02000, ce qui a fait perdre \u00e0 la France des ann\u00e9es, de la biodiversit\u00e9\u00a0et des centaines de milliers d\u2019euros, je n\u2019ai pas pu inverser la d\u00e9t\u00e9rioration du rapport rail-route ni booster le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables (m\u00eame si elles \u00e9taient balbutiantes en\u00a01995). Mais j\u2019ai aussi quelques satisfactions\u00a0: moratoire sur les OGM, abandon du projet du Val Louron, mise en place de la premi\u00e8re strat\u00e9gie fran\u00e7aise du d\u00e9veloppement durable, ou encore introduction de la sant\u00e9 dans les \u00e9tudes d\u2019impact. Et je n\u2019ai jamais cess\u00e9 de d\u00e9fendre l\u2019environnement, et ce ind\u00e9pendamment des consid\u00e9rations politiciennes qui pouvaient concerner tel ou tel sujet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T15:14:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#264998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T14:53:38+00:00","articleBody":"    Comment interpr\u00e9tez vous la contraction entre le fait que le climat soit une pr\u00e9occupation importante pour les Fran\u00e7ais et les sondages (tr\u00e8s d\u00e9cevant) de Mr Jadot ? C'est la diff\u00e9rence entre th\u00e9orie (on est contre le r\u00e9chauffement) et la pratique (de la \u00e0 voter pour un \u00e9colo...), est-ce la personnalit\u00e9 qui pose pb, est-ce le message ?    Laurent         C\u00e9cile Duflot\u00a0: Comme directrice d\u2019Oxfam France, je conserve une r\u00e9serve sur les sujets partisans et \u00e9lectoraux et ne peux donc vous donner un avis sur le sujet, mais ce qui est certain \u2013 ma vieillesse me permet de le dire \u2013, c\u2019est qu\u2019il est toujours pr\u00e9matur\u00e9 de commenter les sondages\u2026          Corinne Lepage\u00a0: Je pense que le probl\u00e8me vient en partie de l\u2019association faite\u00a0entre l\u2019\u00e9cologie et des sujets tr\u00e8s conflictuels (wokisme, laicit\u00e9,\u00a0etc.) qui \u00e9cartent des \u00e9lecteurs du vote vert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T15:04:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#264983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T14:49:06+00:00","articleBody":"    Pensez-vous qu'\u00e0 court terme le renouvelable peut remplacer les \u00e9nergies fossiles + nucl\u00e9aire sans changer nos modes de vie ? Comme le d\u00e9montre souvent Jean-Marc Jancovici, cela semble impossible. Nous n'entendons pas souvent les politiques parler s\u00e9rieusement de tout \u00e7a. Merci \u00e0 vous pour ce tchat.     Yoan         C\u00e9cile Duflot\u00a0: Nos modes de vie vont changer, m\u00eame si nous gardons et le nucl\u00e9aire et les fossiles, car nous allons devoir faire face \u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9o plus intenses et plus fr\u00e9quents que les scientifiques du GIEC annoncent depuis leur premier rapport, qui date de 1990. Nos infrastructures ne sont pas adapt\u00e9es, et on sait d\u00e9j\u00e0 que m\u00eame les centrales fran\u00e7aises actuelles vont avoir \u00e0 faire face \u00e0 des enjeux complexes dus aux s\u00e9cheresses qui vont augmenter. Un sc\u00e9nario 100\u00a0% renouvelable et plus sobre est le seul qui permette de r\u00e9pondre durablement \u00e0 l\u2019enjeu climatique. D\u2019autres scientifiques sont d\u2019ailleurs en d\u00e9saccord avec Jean-Marc Jancovici. Cela m\u00e9rite donc une discussion ouverte sur l\u2019ensemble des options et \u2013 comme pour un vaccin \u2013 avec une mise en perspective de l\u2019\u00e9quilibre des b\u00e9n\u00e9fices et des risques des diff\u00e9rentes options.          Corinne Lepage\u00a0: Je ne suis pas polytechnicienne, mais je ne partage pas la vue de M. Jancovici. La seule \u00e9nergie qui assure l\u2019ind\u00e9pendance est le renouvelable. Construire des centrales avec un prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 qui est entre deux et trois fois celui du renouvelable n\u2019est pas tenable. Et, surtout, la guerre en Ukraine montre la fragilit\u00e9 du nucl\u00e9aire et le risque auquel il nous expose. Enfin, l\u2019Ademe comme RTE ont valid\u00e9 des scenarii 100\u00a0% renouvelables.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T15:01:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#264945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T14:43:56+00:00","articleBody":"    Le but du politique est d'\u00eatre \u00e9lu et r\u00e9\u00e9lu, c'est assez normal. Il faudrait une personne suffisamment forte pour orienter son programme vers des opinions contraires \u00e0 l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 mais avec une vision \u00e0 long terme. Ceci \u00e9tant contradictoire avec le d\u00e9but du message, il est donc compliqu\u00e9 d'y arriver. A moins qu'un second mandat d'une pr\u00e9sident \u00e9lu permettre justement de prendre ce risque...\r\n    Simon         C\u00e9cile Duflot\u00a0: Je pense que la d\u00e9mocratie est une forme forc\u00e9ment imparfaite de gestion des soci\u00e9t\u00e9s mais infiniment plus respectueuse des libert\u00e9s de tous et de la justice. Il faut donc r\u00e9ussir \u00e0 faire s\u2019articuler enjeu de long terme et temporalit\u00e9 \u00e9lectorale. Cela peut notamment passer par le fait d\u2019orienter le d\u00e9bat public vers ces sujets et aussi d\u2019utiliser des modes de gouvernance diff\u00e9rents\u00a0: la conf\u00e9rence citoyenne a montr\u00e9 des r\u00e9sultats tr\u00e8s encourageants (m\u00eame si elle a ensuite \u00e9t\u00e9 pi\u00e9tin\u00e9e\u2026).          Corinne Lepage\u00a0: La professionnalisation de la politique n\u2019est pas une bonne chose, et c\u2019est la raison pour laquelle je pense qu\u2019il faut limiter le nombre de mandats. Pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il faudrait un septennat, ce qui exclurait toute r\u00e9\u00e9lection et contraindrait \u00e0 s\u2019inscrire dans l\u2019histoire, c\u2019est-\u00e0-dire au-dessus des contingences de court terme. Et comme C\u00e9cile Duflot, je pense que les modes alternatifs de d\u00e9mocratie participative doivent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s.              Un manifestant lors d\u2019une Marche pour le climat, organis\u00e9e par les jeunes pour le climat et plusieurs ONG et syndicats dans le cadre d\u2019une journ\u00e9e d\u2019action nationale pour r\u00e9clamer la justice climatique \u00e0 Nantes, le 9\u00a0mai 2021. SEBASTIEN SALOM-GOMIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/27c2633_1647010375254-000-99l99f.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T15:01:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#264921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T14:38:52+00:00","articleBody":"    Quelles sont vos propositions pour faire de ces questions un vrai th\u00e8me de campagne ? Et quid de la biodiversit\u00e9 dont personne ne parle ?    Lecteur du 88         C\u00e9cile Duflot\u00a0: En tant qu\u2019ONG, Oxfam a tout fait pour inclure dans le d\u00e9bat des sujets essentiels, notamment la question du lien entre in\u00e9galit\u00e9s et climat. Dimanche 13\u00a0mars, nous avons organis\u00e9 avec les trois autres organisations de \u00ab\u00a0L\u2019affaire du si\u00e8cle\u00a0\u00bb un d\u00e9bat qui portera uniquement sur les questions climatiques, pour que les candidats s\u2019expriment pr\u00e9cis\u00e9ment sur ce sujet. Il y a aussi la manif climat de demain, qui j\u2019esp\u00e8re va mettre cette th\u00e9matique dans l\u2019actualit\u00e9.          Corinne Lepage\u00a0: Je pense qu\u2019il faut partir des pr\u00e9occupations imm\u00e9diates\u00a0: pouvoir d\u2019achat, s\u00e9curit\u00e9, sant\u00e9, \u00e9ducation et d\u00e9montrer qu\u2019aucun de ces th\u00e8mes ne peut avoir de solutions r\u00e9elles efficaces et durables sans int\u00e9grer les d\u00e9fis \u00e9cologiques\u00a0: climat, biodiversit\u00e9, sant\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T14:42:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#264893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T14:35:29+00:00","articleBody":"    En tant que scientifique je me sens particuli\u00e8rement concern\u00e9 par l'\u00e9cologie et les probl\u00e8mes climatiques mais j'ai l'impression que les politiques (en particulier les \u00e9cologistes mais pas que) n'abordent pas le probl\u00e8me de fa\u00e7on rigoureuse, pragmatique et surtout r\u00e9aliste. En somme de fa\u00e7on scientifique. Or c'est clairement de science qu'il s'agit ici pour prendre les bonnes d\u00e9cisions. Que pensez-vous de ce manque criant de raisonnement scientifique parmi les politiques ?    Triple D         C\u00e9cile Duflot\u00a0: Je ne partage pas votre avis sur le manque de raisonnement scientifique chez les politiques, en tout cas chez les \u00e9cologistes, dont l\u2019analyse de la situation est bas\u00e9e sur les travaux des scientifiques du climat et de la biodiversit\u00e9.          Corinne Lepage\u00a0: Je pense que la situation est inverse. On assiste \u00e0 un manque de rationalit\u00e9 plus que de connaissances scientifiques, en particulier de la part des politiques qui se r\u00e9f\u00e8rent le plus souvent \u00e0 la science pour contrer les discours \u00e9cologistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T14:38:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#264883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T14:31:59+00:00","articleBody":"    Bonjour, les faibles actions des gouvernements viennent-ils d'un manque d'ambition ? Ou alors est-ce qu'ils ne comprennent simplement pas l'ampleur des bouleversements \u00e0 venir du fait de la crise environnementale ?    Chris         C\u00e9cile Duflot\u00a0: Ah \u00e7a\u00a0! Si j\u2019avais la r\u00e9ponse\u00a0!!! Le travail des scientifiques du GIEC est parfaitement document\u00e9, et leur dernier rapport est \u00e9difiant. Je ne comprends pas comment les dirigeants ne s\u2019en pr\u00e9occupent pas. Je pense que cela rel\u00e8ve peut-\u00eatre du d\u00e9ni, une sorte de \u00ab\u00a0refus d\u2019obstacle\u00a0\u00bb, mais aussi de la facilit\u00e9 de c\u00e9der au court terme et sans doute aussi de ne pas froisser certains int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques puissants.          Corinne Lepage\u00a0: Ils ne peuvent pas ne pas savoir, car ce ne sont pas des imb\u00e9ciles, mais ils n\u2019ont pas pris conscience de la dimension d\u2019urgence. En cons\u00e9quence, le court terme, les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et financiers de nos industries fossiles et nucl\u00e9aires et ceux qui y sont li\u00e9s l\u2019emportent toujours.              Un activiste porte un m\u00e9gaphone sur lequel est coll\u00e9 un sticker \u00ab\u00a0justice climatique maintenant\u00a0\u00bb pendant une manifestation pour le climat, le 7 d\u00e9cembre 2021 \u00e0 Washington, DC. ALEX WONG \/ GETTY IMAGES VIA AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/a52800d_1647009571164-063-1357710480.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T14:40:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#264867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T14:28:59+00:00","articleBody":"    Les gens sont pr\u00e9occup\u00e9s par les questions environnementales mais ils ont peur de changer leurs modes de vie. Seule une poign\u00e9e de personnes mal \u00e0 l'aise dans la soci\u00e9t\u00e9 occidentale moderne n'attend que \u00e7a... Comment cette poign\u00e9e de personnes, dont je suis, peut rassurer et inciter les autres au changement, telle est la question. J'essaie mais j'y arrive si peu...     Damefine         C\u00e9cile Duflot\u00a0: Le rapport de Carbone\u00a04 a montr\u00e9 que, m\u00eame si tout le monde adoptait les comportements les plus exemplaires, nous n\u2019atteindrions que 25\u00a0% de nos objectifs en mati\u00e8re de lutte contre le changement climatique, donc il faut articuler action individuelle et politiques publiques structurantes. Mais vous faites tr\u00e8s bien en agissant de votre c\u00f4t\u00e9. Les entreprises sont de plus en plus sensibles aussi \u00e0 la prise de conscience des consommateurs.          https:\/\/www.carbone4.com\/publication-faire-sa-part          Corinne Lepage\u00a0: Je partage l\u2019avis de C\u00e9cile Duflot. J\u2019ajouterai que nous vivons des ruptures successives que nous n\u2019avons pas choisies\u00a0: le Covid-19, puis la guerre en Europe, qui changent compl\u00e8tement, \u00e0 tr\u00e8s court terme, la donn\u00e9e \u00e9nerg\u00e9tique. Il faut essayer de s\u2019adapter au mieux et je suis frapp\u00e9e de la transformation d\u2019une partie importante du monde \u00e9conomique et financier en quelques mois\u2026 gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne\u2026                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T14:34:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#264820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T14:23:55+00:00","articleBody":"    Comment voyez-vous votre action de leader politique par rapport \u00e0 celle de leader associatif ?     Curieux          C\u00e9cile Duflot\u00a0: Pour moi, les valeurs et l\u2019engagement sont le m\u00eame, de mon point de vue de femme politique hier ou de dirigeante d\u2019ONG aujourd\u2019hui. Ce sont les moyens d\u2019action qui sont diff\u00e9rents, et l\u2019agenda. La politique partisane impose un agenda \u00e9lectoral, ce qui ne se retrouve pas dans le monde associatif\u00a0: nous pouvons travailler des strat\u00e9gies \u00e0 tr\u00e8s long terme. Cela permet aussi de tisser des coalitions d\u2019acteurs comme Le Pacte du pouvoir de vivre ou Plus jamais \u00e7a\u00a0!, qui regroupent associations, syndicats et qui travaillent \u00e0 ce que serait la mise en \u0153uvre concr\u00e8te d\u2019une transition \u00e9cologique effective.          Corinne Lepage\u00a0: J\u2019agis aujourd\u2019hui essentiellement avec le droit et en liaison avec le monde associatif (je pr\u00e9side plusieurs associations, dont WECF \u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale). Je crois beaucoup au levier du droit\u00a0; la justice climatique qui se d\u00e9veloppe \u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale, suivie d\u00e9sormais par la justice sanitaire (proc\u00e8s du glyphosate) et par la justice de la nature demain, est une vraie r\u00e9volution qui concerne la mise en cause des Etats mais aussi des grands pollueurs. C\u2019est efficace. Cela ne remplace pas ce que pourrait \u00eatre une vraie \u00ab\u00a0\u00e9colonomie\u00a0\u00bb , une vraie politique \u00e9cologique, mais nous devons tous agir avec les outils dont nous disposons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T14:31:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#264785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T14:18:36+00:00","articleBody":"    Peut-on inqui\u00e9ter nos dirigeants politiques locaux ou nationaux et exiger action :\n- Par exemple pour le glyphosate qui n'a pas \u00e9t\u00e9 interdit par le pr\u00e9sident Macron, ni par nos \u00e9lus locaux\n- ou alors pour la non-lutte contre le r\u00e9chauffement climatique selon les accords de Paris dont tous les indicateurs sont franchis sans inqui\u00e9tude ni recours (?)\n\nA part \"l'affaire du si\u00e8cle\" qui a condamn\u00e9 l'\u00e9tat et dans l'attente de la reconnaissance du crime d'\u00e9cocide, ne peut-on pas user du motif de \"mise en danger de la vie d'autrui\" ? Car c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la peur qui grandit en moi concernant mes enfants ...    Cyril         C\u00e9cile Duflot\u00a0: Pour \u00eatre franche, il est \u00e9nervant d\u2019avoir \u00e0 faire condamner l\u2019Etat \u2013 et peut-\u00eatre un jour les dirigeants \u2013 pour inaction climatique, comme avec \u00ab\u00a0L\u2019affaire du si\u00e8cle\u00a0\u00bb dont vous parlez. Je pr\u00e9f\u00e9rerais mille fois que notre \u00e9nergie soit employ\u00e9e \u00e0 agir. Mais le droit est aussi un des \u00e9l\u00e9ments de la d\u00e9mocratie et le prochain pr\u00e9sident sera sous le coup de cette condamnation. En tout cas, vu l\u2019urgence, il faut tout essayer\u00a0!          Corinne Lepage\u00a0: Je me bats depuis des d\u00e9cennies avec le droit, qui est un outil de plus en plus puissant. J\u2019ai fait condamner l\u2019Etat au Conseil d\u2019Etat dans l\u2019affaire Grande-Synthe mais l\u2019action p\u00e9nale est aujourd\u2019hui tr\u00e8s improbable en mati\u00e8re climatique. C\u2019est peut-\u00eatre diff\u00e9rent en ce qui concerne les pesticides\u2026 On verra\u2026              Un agriculteur fran\u00e7ais pulv\u00e9rise l\u2019herbicide glyphosate \u00ab\u00a0Roundup 720\u00a0\u00bb fabriqu\u00e9 par le g\u00e9ant agrochimique Monsanto, \u00e0 Piace, dans le nord-ouest de la France, le 23 avril 2021. JEAN-FRANCOIS MONIER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/4989337_1647008697404-000-98m34p.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T14:25:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#264762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T14:14:42+00:00","articleBody":"    La d\u00e9mission  de Nicolas  Hulot n'est elle pas une preuve  que les politiques ont peut de pouvoir  sur les enjeux du climat ?    Marion         C\u00e9cile Duflot\u00a0: Ce qui est certain est qu\u2019un\u00a0ministre de l\u2019\u00e9cologie sans cap \u00e9cologiste assum\u00e9 par le pr\u00e9sident et son premier ministre est condamn\u00e9 \u00e0 lutter pour des arbitrages qu\u2019il perdra le plus souvent. Croire qu\u2019une seule personne, quelles que soient ses qualit\u00e9s \u00e0 ce poste, est une garantie, est illusoire. Mais \u00e0 l\u2019inverse, il est tout \u00e0 fait possible d\u2019agir en faveur de l\u2019\u00e9cologie si cette politique est voulue et port\u00e9e par la majorit\u00e9 et ses dirigeants.          Corinne Lepage\u00a0: Je pense que c\u2019est plus compliqu\u00e9. Il aurait pu agir autrement qu\u2019il ne l\u2019a fait et peut-\u00eatre d\u00e9missionner beaucoup plus vite si l\u2019action lui apparaissait impossible. Mais si elle l\u2019\u00e9tait, ce n\u2019\u00e9tait pas le fait des politiques en g\u00e9n\u00e9ral mais le fait du pr\u00e9sident, qui est un politique par excellence. Mais il est vrai qu\u2019un ministre de l\u2019\u00e9cologie a peu de pouvoirs, et en particulier au cours de ce quinquennat particuli\u00e8rement jupit\u00e9rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T14:22:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#264727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T14:12:00+00:00","articleBody":"    Le sujet de l\u2019environnement rencontre \u00e0 28% les pr\u00e9occupations des fran\u00e7ais : le pouvoir d\u2019achat a 52%.\r\nQu\u2019est-ce qui pourrait inverser cette tendance ?    Cestpasgagne         C\u00e9cile Duflot\u00a0: On va se rendre compte, si ce n\u2019est d\u00e9j\u00e0 le cas, que les deux sujets sont tr\u00e8s li\u00e9s. Les \u00e9cologistes disent depuis des d\u00e9cennies qu\u2019il faut laisser les fossiles dans le sol pour pr\u00e9server le climat. C\u2019est aussi ce qu\u2019il va falloir faire pour r\u00e9ussir \u00e0 se chauffer.          Corinne Lepage\u00a0: Je suis du m\u00eame avis. Le pouvoir d\u2019achat et la sant\u00e9 (tr\u00e8s absente, h\u00e9las, aussi du d\u00e9bat) sont d\u2019excellents vecteurs pour mettre en avant la question \u00e9cologique dans son ensemble (climat, biodiversit\u00e9, sant\u00e9). La hausse des prix et l\u2019inflation sont un probl\u00e8me imm\u00e9diat pour des millions de nos concitoyens mais, par exemple, permettre de produire et consommer sa propre \u00e9lectricit\u00e9 est un gain de pouvoir d\u2019achat d\u00e8s lors que le pr\u00e9financement est possible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T14:18:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#264714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T14:06:06+00:00","articleBody":"    Je suis en col\u00e8re car la gauche n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se rallier, la guerre en Ukraine efface le d\u00e9bat \u00e9cologique et on va encore avoir 5 ans d'inaction climatique en France. J'ai honte de l'\u00e9tat de la plan\u00e8te qu'on va laisser \u00e0 nos enfants. Qu'est ce qu'il est encore possible de faire bouger?    Flo         C\u00e9cile Duflot\u00a0: Oui, j\u2019y crois, m\u00eame si je me rends compte que nous devrons peut-\u00eatre passer par des catastrophes pour que la prise de conscience progresse. Ce qui s\u2019est pass\u00e9 en Australie r\u00e9cemment, les gigafeux suivis des inondations, montre que les cons\u00e9quences du d\u00e9r\u00e8glement sont bel et bien l\u00e0, y compris dans les pays dits \u00ab\u00a0d\u00e9velopp\u00e9s\u00a0\u00bb. La responsabilit\u00e9 des dirigeants est immense. C\u2019est pour cela que nous (les organisations de \u00ab\u00a0L\u2019affaire du si\u00e8cle\u00a0\u00bb) avons voulu organiser un d\u00e9bat sp\u00e9cifique sur le climat (tr\u00e8s absent dans la pr\u00e9sidentielle) qui aura lieu dimanche, \u00e0 partir de 16\u00a0heures, sur la cha\u00eene Twitch de Jean Massiet, pour obliger les candidats \u00e0 s\u2019exprimer sur ce sujet crucial.          Corinne Lepage\u00a0: Oui, nous pouvons collectivement \u00eatre en col\u00e8re car la guerre aurait d\u00fb \u00eatre une occasion suppl\u00e9mentaire d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la transition. La communication qui remplace la politique climatique en France depuis cinq ans et que le Conseil d\u2019Etat a sanctionn\u00e9e va perdurer\u2026 Sauf si nous sommes capables d\u2019envoyer une autre majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.              Une vue a\u00e9rienne de b\u00e2timents inond\u00e9s dans la ville de Lismore, dans le nord de la Nouvelle-Galles du Sud, en Australie, depuis un h\u00e9licopt\u00e8re de l\u2019arm\u00e9e australienne participant \u00e0 l\u2019op\u00e9ration Flood Assist 2022, le 28\u00a0f\u00e9vrier 2022. BRADLEY RICHARDSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/6736c5c_1646394215015-219717.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T14:24:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#264682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T14:01:55+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nAvec la guerre, les impacts sur le pouvoir d'achat et la vie quotidienne des Fran\u00e7ais et Europ\u00e9ens s'intensifient tr\u00e8s rapidement.\nNe sera-t-il pas encore plus difficile de faire passer les r\u00e9formes n\u00e9cessaires li\u00e9es \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e0 la protection de l'environnement ?    Herv\u00e9         C\u00e9cile Duflot\u00a0: Au contraire, les deux grandes crises que nous vivons depuis deux ans, la pand\u00e9mie et la guerre en Ukraine, montrent que des solutions de relocalisation de la production et de lutte contre le gaspillage \u00e9nerg\u00e9tique sont les solutions pertinentes. Ce sont aussi les solutions \u00e0 mettre en \u0153uvre pour r\u00e9pondre au d\u00e9fi climatique.          Corinne Lepage\u00a0: Je partage le m\u00eame point de vue. De m\u00eame que le Covid-19 a \u00e9t\u00e9 l\u2019occasion de repenser le travail et la production, la guerre en Ukraine est l\u2019occasion de mettre les bouch\u00e9es doubles sur la transition, \u00e0 la fois dans l\u2019autonomie \u00e9nerg\u00e9tique (\u00e9nergies renouvelables) et la sobri\u00e9t\u00e9, comme nous l\u2019avons fait en\u00a01973. Il faut pour cela une politique de redistribution tr\u00e8s importante et de soutien au changement, que les fonds mis \u00e0 disposition dans le cadre communautaire permettent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T14:05:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#264639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T13:57:19+00:00","articleBody":"    Avez vous encore de l\u2019espoir ?    Tomasz         C\u00e9cile Duflot\u00a0: Oui. Certes, le d\u00e9fi que repr\u00e9sente le changement climatique est r\u00e9el, mais il existe des solutions. Si 25\u00a0bombes nucl\u00e9aires avaient explos\u00e9, on ne saurait pas comment supprimer la radioactivit\u00e9. En revanche, pour limiter les \u00e9missions de CO2, on sait comment et quoi faire. C\u2019est une question de volont\u00e9 collective.          Corinne Lepage\u00a0: Oui. J\u2019ai l\u2019optimisme d\u2019une certaine forme de d\u00e9sespoir. Nous n\u2019avons pas d\u2019autre choix que celui de tout faire pour gagner le d\u00e9fi. Mais nos chances de limiter la hausse de temp\u00e9rature \u00e0 moins de 2 degr\u00e9s s\u2019amoindrissent de jour en jour, alors que nous savons ce qu\u2019il faut faire \u2013 mais les enjeux financiers sont si gigantesques\u2026\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T13:59:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#264613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T13:53:33+00:00","articleBody":"    On parle beaucoup de l'entrave des lobbys \u00e0 l'action politique sur le climat. Fantasme ou r\u00e9alit\u00e9 ? Et dans ce dernier cas, comment la r\u00e9duire ? \r\n\r\n(Je pense ici \u00e0 la tribune de Navalny parue dans le Monde l'an dernier, selon laquelle la premi\u00e8re lutte n'\u00e9tait pas la lutte anti-climatique, mais la lutte anti-corruption, sans laquelle il ne saurait y avoir d'action politique efficace en faveur de l'environnement.)    Quentin F.         C\u00e9cile Duflot\u00a0: Les lobbys sont puissants et r\u00e9els, parce que certains int\u00e9r\u00eats sont eux aussi tr\u00e8s puissants, mais, de fa\u00e7on paradoxale, ils montrent aussi le r\u00f4le d\u00e9cisif que peut avoir la puissance publique. Si l\u2019on consacre autant d\u2019argent \u00e0 essayer d\u2019influencer les d\u00e9cisions des \u00e9lus, c\u2019est qu\u2019ils ont du pouvoir. A eux aussi d\u2019\u00eatre solides face \u00e0 ces influences.          Corinne Lepage\u00a0: Je suis d\u2019accord avec C\u00e9cile Duflot. Le probl\u00e8me, ce n\u2019est pas les lobbys, c\u2019est ceux qui les \u00e9coutent, voire qui leur ob\u00e9issent\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T14:02:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#264571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T13:50:23+00:00","articleBody":"    Dans quelle mesure avez vous \u00e9t\u00e9 confront\u00e9es l'une et l'autre au lobby nucl\u00e9aire tr\u00e8s puissant et tr\u00e8s oppos\u00e9 aux \u00e9nergies renouvelables ? A t-il fait \u00e9chouer certaines de vos initiatives ?     DK         C\u00e9cile Duflot\u00a0: Le lobby nucl\u00e9aire est tr\u00e8s puissant en France, c\u2019est certain. Le principal probl\u00e8me - et en cela je rejoins les \u00e9l\u00e9ments que donne Corinne Lepage -, c\u2019est qu\u2019on a \u00ab\u00a0st\u00e9rilis\u00e9\u00a0\u00bb la France sur les autres \u00e9nergies. Tous les efforts et les moyens ont \u00e9t\u00e9 concentr\u00e9s sur le nucl\u00e9aire. C\u2019est une vraie source de fragilit\u00e9 aujourd\u2019hui parce que, au-del\u00e0 du d\u00e9bat sur la s\u00fbret\u00e9 \u2013 m\u00eame si ce qui se passe en Ukraine montre une vraie vuln\u00e9rabilit\u00e9 \u2013, le co\u00fbt de cette source d\u2019\u00e9nergie n\u2019est aujourd\u2019hui plus comp\u00e9titif par rapport aux renouvelables. C\u2019est sans doute pour cela qu\u2019il y a un mouvement aussi \u00ab\u00a0radical\u00a0\u00bb et un peu pu\u00e9ril parfois contre les \u00e9oliennes.          Corinne Lepage\u00a0: Heureusement pas toutes\u00a0! J\u2019ai refus\u00e9 de faire red\u00e9marrer la centrale de Creys-Malville et ai mis Bure au \u00ab\u00a0repos\u00a0\u00bb durant deux ans. Mais l\u2019essentiel, c\u2019est-\u00e0-dire le changement de mix \u00e9nerg\u00e9tique qui \u00e9tait \u00e0 bas bruit dans la loi sur l\u2019air de 1996, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 mis en \u0153uvre car les d\u00e9crets d\u2019application ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s ou ne sont jamais sortis, notamment sur la fiscalit\u00e9, le gaz de p\u00e9trole liqu\u00e9fi\u00e9, les v\u00e9hicules hybrides,\u00a0etc. J\u2019ai perdu aussi sur la cr\u00e9ation d\u2019une autorit\u00e9 ind\u00e9pendante sur la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire ou sur la poubelle de La Hague (ind\u00e9pendamment des d\u00e9chets en piscine) . Ce lobby est le plus puissant car il fait corps avec l\u2019Etat lui-m\u00eame (voir mon livre\u00a0L\u2019Etat nucl\u00e9aire, paru en\u00a02014). J\u2019ajoute que le nucl\u00e9aire pourrait \u00eatre dans les ann\u00e9es qui viennent, et m\u00eame tr\u00e8s vite, plus que notre talon d\u2019Achille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T13:58:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#264559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T13:43:36+00:00","articleBody":"    Bonjour,\n\nLes Gilets jaunes et les manifestations contre l'augmentation du prix de l'essence et du gaz d'une part, et l'exode vers le p\u00e9riurbain (avec toute la d\u00e9pendance au p\u00e9trole que \u00e7a implique) d'autre part ne montrent-ils pas que le probl\u00e8me ne vient pas des politiques mais des \u00e9lecteurs ?  \n\nQue peuvent faire les politiques en d\u00e9mocratie si les \u00e9lecteurs ne se sentent pas concern\u00e9s par le r\u00e9chauffement climatique et la guerre en Ukraine (les Fran\u00e7ais envoient des paquets de couche et de biscuits aux Ukrainiens et financent Poutine et ses arm\u00e9es pour plusieurs dizaine de millions par jour) ?\n\n    D\u00e9sabus\u00e9         C\u00e9cile Duflot\u00a0: Il y a un lien entre les th\u00e8mes qui sont abord\u00e9s dans les d\u00e9bats et l\u2019enjeu que les citoyens leur donnent. Le d\u00e9ni face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et aux cons\u00e9quences du d\u00e9r\u00e8glement climatique trouve aussi sa source chez les politiques qui se cantonnent aux annonces et ne mettent pas en \u0153uvre les politiques publiques d\u2019ampleur qui sont n\u00e9cessaires. Et je suis d\u2019accord avec Corinne Lepage sur l\u2019immense capacit\u00e9 de solidarit\u00e9 de nos concitoyens.          Corinne Lepage\u00a0: La d\u00e9mobilisation des citoyens a largement sa source dans un sentiment d\u2019impuissance des politiques et de perte de confiance due \u00e0 de nombreuses causes, dont les conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats et un sentiment diffus de perte d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Mais en v\u00e9rit\u00e9, les citoyens sont capables de solidarit\u00e9 et se mobilisent dans les associations. Aux politiques de r\u00e9habiliter la dignit\u00e9 du politique.              Une station-service \u00e0 Temple-de-Bretagne (Loire-Atlantique), le 8\u00a0mars 2022. Les stations-service ind\u00e9pendantes, services de proximit\u00e9 pr\u00e9cieux en milieu rural, sont oblig\u00e9es, depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, d\u2019afficher des tarifs inimaginables pour l\u2019essence et le gazole. LOIC VENANCE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/6101240_1647007911297-244768.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T14:21:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#264532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T13:37:22+00:00","articleBody":"    En ce qui me concerne, le climat n'est pas un sujet prioritaire. Je choisirai un candidat en fonction de ses propositions sur la d\u00e9fense, l'\u00e9ducation, et la soci\u00e9t\u00e9. L'environnement est tout aussi important que ces trois sujets, mais je pr\u00e9f\u00e8re vivre dans une soci\u00e9t\u00e9 fonctionnelle et s\u00fbre, et avoir \u00e0 g\u00e9rer les probl\u00e8mes li\u00e9s au r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te. Si on entre en guerre avec la Russie, le fait d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 sauver les ours polaires et les koalas ne nous sera d'aucune utilit\u00e9.    aucun candidat n'est parfait         C\u00e9cile Duflot\u00a0: Bonjour, alors vous faites une erreur car le sujet est tr\u00e8s tr\u00e8s loin d\u2019\u00eatre uniquement les koalas et les ours polaires. Les questions de d\u00e9fense par exemple sont fortement percut\u00e9es par les cons\u00e9quences du d\u00e9r\u00e8glement climatique mais aussi par ses causes\u00a0: c\u2019est bien notre addiction aux fossiles et les ressources que cela apporte au gouvernement russe qui finance aujourd\u2019hui la guerre. Et y compris les questions d\u2019\u00e9ducation sont au c\u0153ur du sujet. Dans un monde \u00e0 + 2 degr\u00e9s, ce qui est le sc\u00e9nario presque optimiste aujourd\u2019hui, un travail d\u2019adaptation de votre environnement sera consid\u00e9rable. Il ne s\u2019agira plus du tout d\u2019appliquer des choses apprises mais bien d\u2019inventer des solutions face \u00e0 des probl\u00e8mes d\u2019une ampleur gigantesque.          Corinne Lepage\u00a0: Bonjour. Le sens de ma r\u00e9ponse est le m\u00eame que celui donn\u00e9 par C\u00e9cile Duflot. En r\u00e9alit\u00e9, la question climatique percute toutes les autres, qu\u2019il s\u2019agisse de la s\u00e9curit\u00e9, du pouvoir d\u2019achat, de l\u2019\u00e9conomie ou de l\u2019emploi. Et pas dans dix ans. Maintenant. Il faut nous adapter maintenant, et cela int\u00e8gre bien s\u00fbr l\u2019\u00e9ducation. L\u2019environnement n\u2019est pas un sujet de bobo\u00a0! C\u2019est de notre vie et de notre sant\u00e9 dont il s\u2019agit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T13:48:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#264513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T13:31:53+00:00","articleBody":"     Il est 14 h 30, le chat avec C\u00e9cile Duflot, ancienne dirigeante d\u2019Europe Ecologie-Les Verts (EELV) de 2010 \u00e0 2012, et Corinne Lepage, ancienne ministre de l\u2019\u00e9cologie au sein des gouvernements d\u2019Alain Jupp\u00e9 (1995-1997), d\u00e9bute. Vous pouvez leur poser vos questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est le d\u00e9but du chat avec C\u00e9cile Duflot et Corinne Lepage ","dateModified":"2022-03-11T13:35:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#264475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T13:23:21+00:00","articleBody":"            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/bcf2423_1646995377019-whatsapp-image-2022-03-11-at-11-35-26.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019\u0153il de notre dessinateur Colcanopa","dateModified":"2022-03-11T13:29:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#264427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T13:01:37+00:00","articleBody":"     Nous l\u2019avons vu ce matin, malgr\u00e9 l\u2019urgence climatique, l\u2019\u00e9cologie ne semble pas au c\u0153ur de la campagne pr\u00e9sidentielle. Comment l\u2019expliquer\u00a0? Une fois au pouvoir, les politiques ont-ils les moyens d\u2019agir en faveur de la plan\u00e8te\u00a0? Posez vos questions d\u00e8s maintenant sur la politique et l\u2019\u00e9cologie \u00e0 Corinne Lepage, ancienne ministre de l\u2019\u00e9cologie au sein des gouvernements d\u2019Alain Jupp\u00e9 (1995-1997) et autrice du livre On ne peut rien faire madame la ministre\u2026, et \u00e0 C\u00e9cile Duflot, l\u2019une des fondatrices d\u2019Europe Ecologie-Les Verts (EELV) et ancienne ministre du logement. Elles y r\u00e9pondront \u00e0 partir de 14 h 30 dans ce direct.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Urgence climatique\u00a0: que font les politiques\u00a0? Posez vos questions \u00e0 C\u00e9cile Duflot et Corinne Lepage ...","dateModified":"2022-03-11T13:29:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#263390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T12:49:03+00:00","articleBody":"     Jeudi 10\u00a0mars, Gisela Vacher, 68 ans, prom\u00e8ne, comme chaque jour, son jeune setter anglais sur une plage proche de Port-Navalo, dans le Morbihan, o\u00f9 le changement climatique a d\u00e9j\u00e0 des effets non n\u00e9gligeables. \u00ab\u00a0Si j\u2019\u00e9tais catastrophiste, j\u2019aurais d\u00e9j\u00e0 vendu ma maison. Mais, si la mont\u00e9e des eaux est in\u00e9luctable, m\u00eame les scientifiques ne savent pas dire si la menace est pour dans cinquante ou cent ans\u00a0\u00bb, avance cette enseignante \u00e0 la retraite.              Gisela Vacher, 68 ans, fait partie des nombreux habitants de la presqu\u2019\u00eele de Rhuys venus s\u2019installer au moment de leur retraite. A droite, une portion du sentier c\u00f4tier ferm\u00e9 pour cause d\u2019instabilit\u00e9. Pointe de Penvins, le 10 mars 2022. ADELINE PRAUD POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/09fa635_1646990955507-c7a6605-1646986529408-ypppp.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les scientifiques ne savent pas dire si la menace est pour dans cinquante ou cent ans\u00a0\u00bb\u00a0: sur la p...","dateModified":"2022-03-11T12:56:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#264356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T12:43:20+00:00","articleBody":"     M\u00eame si l\u2019environnement est l\u2019une des pr\u00e9occupations principales des Fran\u00e7ais, le sujet ne suscite pas la m\u00eame angoisse sur tout le territoire. Notre reporter, R\u00e9mi Barroux, s\u2019est rendu sur la presqu\u2019\u00eele de Rhuys, \u00e0 la pointe sud du golfe du Morbihan. Ici, le changement climatique pourrait avoir, et a d\u00e9j\u00e0, des cons\u00e9quences importantes. Esp\u00e8ces invasives, \u00e9rosion des c\u00f4tes, risque de submersion\u2026 A Arzon ou \u00e0 Sarzeau, les maires s\u2019inqui\u00e8tent. Mais la population, souvent, refuse d\u2019envisager le pire.          Voici son reportage\u00a0:                    Lire aussi :  Dans la presqu\u2019\u00eele de Rhuys, les habitants observent sans s\u2019alarmer le r\u00e9chauffement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur la presqu\u2019\u00eele de Rhuys, les habitants observent le r\u00e9chauffement climatique sans s\u2019alarmer","dateModified":"2022-03-11T12:51:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#263369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T12:29:08+00:00","articleBody":"    J'ai l'impression que le sujet est absent du debat simplement parce qu'une partie significative de la population s'en fiche. Dispose t-on de statistiques quant \u00e0 la sensibilit\u00e9 climatique par frange de la population (\u00e2ge, classe sociale, etc...)?    Pedro         Bonjour Pedro et merci pour votre question.          Figurez-vous que l\u2019environnement fait partie des principaux sujets de pr\u00e9occupation des Fran\u00e7ais, selon la derni\u00e8re enqu\u00eate \u00e9lectorale Ipsos-Sopra Steria pour Le\u00a0Monde. Il est le troisi\u00e8me sujet d\u2019int\u00e9r\u00eat, cit\u00e9 par 28\u00a0% des sond\u00e9s apr\u00e8s le pouvoir d\u2019achat (52\u00a0%), la guerre en Ukraine (33\u00a0%). Avant le d\u00e9but du conflit ukrainien, le sujet \u00e9tait plac\u00e9 en deuxi\u00e8me position. Vous pouvez retrouver l\u2019ensemble des r\u00e9sultats de cette enqu\u00eate dans cet article.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/99689b8_1646990683676-preoccupations-des-francais.PNG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T12:33:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#264333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T12:20:12+00:00","articleBody":"     Nous continuons de recevoir vos t\u00e9moignages dans le cadre de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale. Nous vous proposons de lire l\u2019un d\u2019entre eux\u00a0:          \u00ab\u00a0A mes yeux, les questions \u00e9nerg\u00e9tiques, environnementales et climatiques sont les plus grands enjeux auxquels ma g\u00e9n\u00e9ration va \u00eatre confront\u00e9e. Pleins de probl\u00e8me peuvent y \u00eatre rapport\u00e9s (guerres pour avoir du p\u00e9trole, catastrophes climatiques, ...)J\u2019aimerais voter pour un candidat qui a un v\u00e9ritable programme sur ces questions. Un programme construit, coh\u00e9rent, un peu d\u00e9taill\u00e9 ... et non restreint \u00e0 des questions d\u00e9magogiques. Qui ose parler de sobri\u00e9t\u00e9 par exemple.Cela me d\u00e9sole car je n\u2019en trouve pas vraiment. Du coup, je ne sais pas vraiment pour qui je vais voter...\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les plus grands enjeux auxquels ma g\u00e9n\u00e9ration va \u00eatre confront\u00e9e\u00a0\u00bb, nous dit A., 24 ans","dateModified":"2022-03-11T12:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#261339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T12:01:25+00:00","articleBody":"     Un certain nombre d\u2019entre vous nous ont exprim\u00e9 un sentiment d\u2019impuissance, de d\u00e9couragement, face \u00e0 la gestion des enjeux climatiques et l\u2019urgence de la situation. Nous vous proposons de lire le t\u00e9moignage d\u2019Oriane Malburet, 42\u00a0ans. Elle habite \u00e0 Ch\u00e2tillon-Saint-Jean, dans la Dr\u00f4me. Elle a trois enfants de 12, 10 et 6\u00a0ans.              Oriane Malburet, 42 ans et ses trois enfants \u00e0 Ch\u00e2tillon-Saint-Jean, dans la Dr\u00f4me. ARCHIVES FAMILIALES           \u00ab\u00a0La question environnementale est un sujet central dans ma vie, mes id\u00e9es et \u00e0 l\u2019origine d\u2019un sentiment tr\u00e8s anxiog\u00e8ne chez moi. J\u2019ai la chance de vivre \u00e0 la campagne et je m\u2019\u00e9merveille depuis toujours d\u2019un chant d\u2019oiseau, d\u2019une empreinte de chevreuil ou de la vue d\u2019un coucher de soleil. Dans ma famille, nous avons mis en place beaucoup d\u2019actions dans notre quotidien pour \u00eatre le moins impactants possible\u00a0: manger tr\u00e8s peu de viande, avoir un potager, acheter en vrac ou dans nos propres emballages, acheter peu d\u2019objets et surtout de l\u2019occasion, ne plus prendre l\u2019avion. Toutes ces actions sont bien s\u00fbr une goutte dans l\u2019oc\u00e9an et on se demande jusqu\u2019o\u00f9 les privations que l\u2019on s\u2019impose (notamment les voyages) ont un impact et du sens quand elles restent isol\u00e9es. J\u2019ai eu l\u2019espoir d\u2019une prise de conscience g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019urgence climatique avec le confinement mais malheureusement trop de gens pr\u00e9f\u00e8rent fermer les yeux et ne voient pas le long terme, notamment nos dirigeants politiques. Cela devrait \u00eatre une priorit\u00e9 absolue des d\u00e9bats pour la pr\u00e9sidentielle.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/368f6b7_1646988277253-img-5704.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0R\u00e9veillons-nous\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-11T12:08:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#264253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T11:52:12+00:00","articleBody":"     Dans ce direct consacr\u00e9 aux questions climatiques, environnementales et \u00e9nerg\u00e9tiques dans nos vies, nous allons maintenant nous int\u00e9resser aux solutions politiques. Ces questions sont-elles d\u00e9terminantes pour vous\u00a0? Comptez-vous vous y int\u00e9resser avant de voter\u00a0? Racontez-nous.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/2452ddc_1646999477992-whatsapp-image-2022-03-10-at-19-09-23.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A J \u2212\u00a029 de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, concentrons-nous d\u00e9sormais sur l\u2019action politique","dateModified":"2022-03-11T12:10:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#264205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T11:40:04+00:00","articleBody":"     Qu\u2019on la nomme \u00ab\u00a0temp\u00e9rance\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0frugalit\u00e9\u00a0\u00bb, la mod\u00e9ration est une notion ancienne, qui s\u2019enracine dans les grandes traditions philosophiques et religieuses. Pr\u00e9sente dans la pens\u00e9e grecque et les principales religions, elle est longtemps per\u00e7ue comme \u00ab\u00a0une \u00e9vidence\u00a0\u00bb, dans des soci\u00e9t\u00e9s \u00ab\u00a0soumises aux contraintes mat\u00e9rielles\u00a0\u00bb, o\u00f9 les populations s\u2019organisent \u00ab\u00a0pour r\u00e9partir des sources d\u2019\u00e9nergie peu abondantes, g\u00e9rer la p\u00e9nurie pour se chauffer, s\u2019alimenter, se d\u00e9placer, ou produire des biens\u00a0\u00bb, rappelle l\u2019historien des techniques Fran\u00e7ois Jarrige (\u00ab\u00a0Sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, un nouvel oxymore\u00a0?\u00a0\u00bb, AOC, f\u00e9vrier\u00a02020).          C\u2019est \u00e0 partir du XVIIIe\u00a0si\u00e8cle que s\u2019op\u00e8re un basculement de la pens\u00e9e occidentale. Avec les sciences modernes \u00e9merge l\u2019id\u00e9e que la Terre est exploitable, qu\u2019il suffit de la creuser pour en extraire une \u00e9nergie abondante. Se d\u00e9ploie alors \u00ab\u00a0un nouvel imaginaire o\u00f9 l\u2019\u00e9mancipation et la r\u00e9alisation de soi passent par un progr\u00e8s technologique sans limite, qui pourvoit \u00e0 la satisfaction mat\u00e9rielle de tous les d\u00e9sirs\u00a0\u00bb, analyse Barbara Nicoloso, autrice d\u2019un Petit trait\u00e9 de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique (Charles L\u00e9opold Mayer, 200\u00a0pages, 10\u00a0euros). Ce r\u00e9cit se renforce encore tout au long du XXe\u00a0si\u00e8cle jusqu\u2019\u00e0 l\u2019av\u00e8nement de la soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019hyperconsommation et du tout-jetable. L\u2019id\u00e9e de sobri\u00e9t\u00e9 est marginalis\u00e9e.Retrouvez l\u2019analyse de notre journaliste Claire Legros\u00a0:                    Lire aussi :  La sobri\u00e9t\u00e9, cette \u00ab\u00a0\u00e9vidence\u00a0\u00bb devenue un angle mort de la soci\u00e9t\u00e9 de consommation         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Histoire d\u2019une notion\u00a0: la sobri\u00e9t\u00e9, cette \u00ab\u00a0\u00e9vidence\u00a0\u00bb devenue un angle mort de la soci\u00e9t\u00e9 d...","dateModified":"2022-03-11T11:44:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#261161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T11:33:10+00:00","articleBody":"                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/81d0cca_1646925358484-webeco-4321-scenario-rte-3.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La neutralit\u00e9 carbone en 2050\u00a0: les sc\u00e9narios avec ou sans nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-03-11T11:37:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#261724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T11:25:38+00:00","articleBody":"     Nous parlions de transition \u00e9cologique il y a quelques minutes dans ce direct. Voici ce que proposent les candidats \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 ce sujet.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment financer la transition \u00e9cologique\u00a0? ","dateModified":"2022-03-11T11:37:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#263988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T11:14:42+00:00","articleBody":"                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/f3c16dd_1646996342918-energies-fossiles.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019\u0153il de Colcanopa","dateModified":"2022-03-11T11:16:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#264061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T11:09:00+00:00","articleBody":"     Ce tchat est maintenant termin\u00e9, mais merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0! Perrine et Nabil      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T11:24:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#264056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T11:08:42+00:00","articleBody":"              Pensez-vous r\u00e9ellement que le gouvernement compte respecter son engagement de neutralit\u00e9 carbone ? On y voit beaucoup plus un effet d'annonce qu'une r\u00e9elle volont\u00e9 pour le moment ...    n         Bonjour monsieur ou madame n, et merci de cette question.          Vous avez raison, la France a vot\u00e9 en\u00a02019 un objectif de neutralit\u00e9 carbone en\u00a02050, ce qui veut dire qu\u2019\u00e0 cette date, nous ne devrons pas \u00e9mettre plus que ce que nous sommes capables d\u2019absorber. Cet engagement a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 pris par l\u2019Union europ\u00e9enne et par plusieurs grands pays (la Chine a fix\u00e9 un objectif pour 2060), ainsi que par de nombreuses entreprises. S\u2019il est louable en tant que tel, cet objectif n\u2019est qu\u2019un point d\u2019arriv\u00e9e, et il manque pour l\u2019heure une trajectoire cr\u00e9dible pour y arriver. La France dispose d\u2019une strat\u00e9gie nationale bas carbone (SNBC, pour les intimes) mais elle ne comprend pas les outils pour atteindre cet objectif. Le prochain ex\u00e9cutif aura cette lourde responsabilit\u00e9\u00a0: dessiner une trajectoire cr\u00e9dible et compr\u00e9hensible pour les prochaines d\u00e9cennies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T11:13:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#264035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T11:02:12+00:00","articleBody":"              A propos de l'intervention sur les gestes individuels, l'Ademe a lanc\u00e9 un module pour \u00e9valuer son impact carbone personnel, qui permet de mieux se rendre compte de ce que l'on p\u00e8se : https:\/\/nosgestesclimat.fr\/\r\n    Diane     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T11:02:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#263934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T10:59:39+00:00","articleBody":"    Tchat Vous parlez de \"r\u00e9duire sa consommation de viande\". Mais de quoi parle-t-on exactement? la viande rouge n'est pas la viande de porc qui n'est pas la volaille, l'elevage industriel n'est pas l'elevage artisanal, le fourrage n'est pas le tourteau de soja etc.     Leo         Bonjour Leo,          Effectivement, il y a des diff\u00e9rences, le plus probl\u00e9matique est bien s\u00fbr l\u2019\u00e9levage industriel, qui a un fort impact en termes d\u2019\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre mais aussi en termes de d\u00e9forestation, par exemple. Ce que l\u2019on peut dire, c\u2019est que manger moins de viande est l\u2019un des gestes individuels qui a le plus d\u2019impact.              Des personnes se rassemblent autour du b\u00e9tail lors d\u2019une transhumance sur l\u2019avenue des Champs-\u00c9lys\u00e9es dans le cadre du 58e Salon international de l\u2019agriculture, \u00e0 Paris, en France, le 6 mars 2022. JOHANNA GERON \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/bb81f34_1646996882766-494148.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T11:08:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#263921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T10:59:34+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nMerci pour ce live.\r\n\r\nL'action individuelle doit s'exercer et compte tenu de l'impact du conflit Ukrainien des actions pourraient \u00eatre \u00e9tudi\u00e9es\/encourag\u00e9es selon les moyens de chacun :\r\n- baisse du chauffage au gaz\r\n- limitation de la vitesse \u00e0 110km sur autoroute\r\nmerci aux verts (europ\u00e9ens) de nous transformer un peu en acteurs dans cette campagne \u00e9lectorale d\u00e9sesp\u00e9rante.    Daniel                   Bonjour Daniel,          La question de la r\u00e9duction de la consommation d\u2019\u00e9nergie \u2013 de toutes les \u00e9nergies \u2013 se pose avec plus de force avec la guerre meurtri\u00e8re que livre la Russie contre l\u2019Ukraine. Vous avez raison, cela permettrait de diminuer la d\u00e9pendance au gaz russe pour les Europ\u00e9ens, et de contribuer \u00e0 diminuer les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, tout en co\u00fbtant moins cher aux consommateurs. La France a d\u2019ailleurs d\u00e9j\u00e0 connu un \u00e9pisode similaire, au moment du premier choc p\u00e9trolier, avec la \u00ab\u00a0chasse au gaspi\u00a0\u00bb. Je l\u2019ai \u00e9voqu\u00e9 dans cette analyse.          Voici un exemple en vid\u00e9o des campagnes lanc\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9poque (qui rappelera des souvenirs \u00e0 certains\u00a0!).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T11:03:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#263893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T10:53:15+00:00","articleBody":"              Bonjour Le Monde,\r\nJ'aimerais revenir sur les discussions \u00e0 propos des gestes individuelles. \r\nCertes les organisations sont responsables de la plupart des \u00e9missions, mais il est contre productif de bl\u00e2mer seulement ces organisations.  Il me semble qu'a force de r\u00e9p\u00e9ter un tel argument la plupart des gens ne se sentent plus concern\u00e9s par les efforts \u00e0 faire, alors que ces entreprises ne changeront pas avant que nous consommateurs ne changeons nos habitudes.\r\nPouvez vous en dire un mot ?    Louteva         Bonjour Louteva, et merci de cette question.          Vous avez raison, la communication sur cette question est difficile pour deux raisons. D\u2019abord parce que beaucoup d\u2019entre nous n\u2019ont pas forc\u00e9ment en t\u00eate ce qui a un impact climatique ou pas. Par exemple, amener mon sac en toile au supermarch\u00e9 a peu d\u2019impact, baisser le chauffage d\u2019un degr\u00e9 en a beaucoup. Certes, il est utile (et bon pour la sant\u00e9) de circuler \u00e0 v\u00e9lo, mais l\u2019impact sur les \u00e9missions est tr\u00e8s faible si vous prenez l\u2019avion quatre fois par an. Ensuite, les discours sur les \u00e9cogestes servent parfois de pr\u00e9textes \u00e0 ne rien faire. On voit d\u2019ailleurs dans les enqu\u00eates d\u2019opinion que les plus \u00e2g\u00e9s d\u2019entre nous sont les plus r\u00e9ticents \u00e0 consentir \u00e0 de nouveaux efforts \u2013 ils trouvent qu\u2019ils en font d\u00e9j\u00e0 bien assez.          Je vous rejoins quand vous dites que les habitudes des consommateurs \u2013 et la pression citoyenne \u2013 peuvent avoir un impact sur les pouvoirs publics et les entreprises. C\u2019est donc bien un double effort, individuel et collectif, qu\u2019il va falloir faire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T11:00:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#263885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T10:51:56+00:00","articleBody":"    est-ce qu'en parlant principalement de \"d\u00e9carbonation\" on n'occulte pas une partie de l'impact humain sur la plan\u00e8te ? Je veux bien s\u00fbr parler de l'extinction de masse li\u00e9e aux insecticides (40 fois mois de chouettes cheveche en 50 ans), \u00e0 la surexploitation (d\u00e9forestation, peche, chasse et herbicides), a l'artificialisation (phenomenes d'ilots, de d\u00e9sert urbains), aux pollutions sonore et lumineuse, aux d\u00e9placement d'esp\u00e8ces (zoonoses, especes invasives), etc    Matthieu         Bonjour Matthieu,          Effectivement, outre la crise climatique, la plan\u00e8te conna\u00eet aussi un v\u00e9ritable effondrement de la biodiversit\u00e9, ce qui a \u00e9galement des impacts majeurs pour les populations. De plus en plus, les experts appellent \u00e0 aborder les deux crises de fa\u00e7on conjointe, et non plus s\u00e9par\u00e9ment\u00a0: l\u2019une aggrave l\u2019autre, et vice versa (le changement climatique est, par exemple, une menace pour de nombreuses esp\u00e8ces) et il faut surtout \u00e9viter que ce qui semble une solution \u00e0 l\u2019un de ces deux probl\u00e8mes ait en fait des cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour le second\u2026 D\u00e9sormais, beaucoup de sc\u00e9narios \u00e9nerg\u00e9tiques prennent en compte les cons\u00e9quences plus larges de ces choix concernant l\u2019environnement.              De nombreux coraux sont morts asphyxi\u00e9s par le sable lors de l\u2019agrandissement du port de l\u2019\u00eele de Fulhadhoo (Maldives). MATHIAS DEPARDON POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/7ec1863_1646988572448-65e92f8-488070695-md-giecmaldives-72.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T11:02:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#263831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T10:46:12+00:00","articleBody":"    tchat : comment concilier r\u00e9industrialisation (souverainet\u00e9 retrouv\u00e9e sur certains aspects) et diminution de nos \u00e9missions de CO2, puisqu'aujourd'hui, et c'est bien pratique(...), nous polluons ailleurs pour consommer ici... ?    Kemi         Bonjour Kemi et merci pour cette question qui est centrale.          Pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone, il est imp\u00e9ratif de relocaliser la production et, dans le m\u00eame temps, cette relocalisation peut contribuer \u00e0 faire grimper les \u00e9missions. Il faudra donc arriver \u00e0 produire en utilisant de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 non carbon\u00e9e, ce qui est aujourd\u2019hui tr\u00e8s difficile dans certains secteurs comme la m\u00e9tallurgie. C\u2019est un sujet dont les politiques se saisissent assez peu, h\u00e9las, alors qu\u2019elle est tr\u00e8s concr\u00e8te\u00a0: elle concerne \u00e0 la fois des d\u00e9fis techniques et la question de l\u2019emploi dans un certain nombre de secteurs polluants et des reconversions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T11:00:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#263794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T10:44:06+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live. Quid du photovolta\u00efque ? Pourquoi on entend parler de moins en moins? L'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique n'a pas am\u00e9lior\u00e9 bcp (alentour de 14% si je me rappelle bien). Il me semble une solution facile \u00e0 appliquer sur les toitures des immeubles, pourtant on le trouve tr\u00e8s tr\u00e8s rarement. L'Allemagne et l'Italie on subventionn\u00e9 bien plus cette \u00e9nergie. Est que la France (et les candidats) soutiennent une d\u00e9veloppement dans le photovolta\u00efque ?    Davide         Bonjour David,          Il est vrai que le d\u00e9bat en France porte beaucoup plus sur l\u2019\u00e9olien que sur le photovolta\u00efque. Sans doute en partie parce que comme la fili\u00e8re \u00e9olienne est plus d\u00e9velopp\u00e9e, elle est plus visible et donc provoque plus de d\u00e9bats. Le photovolta\u00efque devrait toutefois constituer une part importante d\u2019un mix \u00e9lectrique d\u00e9carbon\u00e9, selon les diff\u00e9rents sc\u00e9narios. Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron a annonc\u00e9 des objectifs ambitieux pour le solaire, de 100 gigawatts de capacit\u00e9s install\u00e9es en\u00a02050. Reste \u00e0 faire en sorte qu\u2019ils puissent \u00eatre atteints\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T10:58:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#263742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T10:38:13+00:00","articleBody":"    A quel point la voiture (et les v\u00e9hicules de transports individuel et de marchandises) p\u00e8sent dans les \u00e9missions de gaz \u00e0 effets de serre ? Pourquoi les gens, et particuli\u00e8rement les citadins qui ont d'autres solutions, sont-ils si r\u00e9ticents \u00e0 quitter ce mode de vie alors qu'il apporte g\u00e9n\u00e9ralement gain \u00e9conomique et meilleur sant\u00e9 ?    Matthieu         Bonjour Matthieu,          Les transports sont responsables d\u2019environ 30\u00a0% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre en France et la voiture individuelle est loin devant, voici un article des D\u00e9codeurs qui replace bien les ordres de grandeur des diff\u00e9rents secteurs qui \u00e9mettent. Les voitures des particuliers sont responsables de pr\u00e8s d\u2019un sixi\u00e8me de la contribution fran\u00e7aise au changement climatique (15,7\u00a0%). A elles seules, elles polluent plus que l\u2019ensemble des poids lourds (6,3\u00a0%) et des v\u00e9hicules utilitaires qui sillonnent les routes de France (5,8\u00a0%).          Vous avez raison de souligner que c\u2019est en ville que de plus grands gains peuvent \u00eatre faits, avec un d\u00e9veloppement meilleur des transports publics, du v\u00e9lo, et du covoiturage. Mais cela demande des efforts, pas seulement aux particuliers, mais aussi aux collectivit\u00e9s locales.              Des embouteillages \u00e0 la porte de Bagnolet, dans l\u2019est de Paris, le 12\u00a0f\u00e9vrier 2022. SAMEER AL-DOUMY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/a6ce453_1646995204619-000-9zt4a3.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T10:57:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#263673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T10:31:39+00:00","articleBody":"    est-il pr\u00e9vu que les candidats d\u00e9battent des questions climat\/\u00e9nergie entre eux dans un d\u00e9bat TV ou autre ? quelle est votre ressenti sur la place de ce sujet dans la campagne du point de vue des candidats?     Mathilde         Bonjour Mathilde,          Quatre ONG (Notre affaire \u00e0\u00a0tous, Greenpeace, Oxfam et la Fondation pour la nature et l\u2019homme) organisent un d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel sur le climat dimanche 13\u00a0mars, \u00e0 16\u00a0heures, sur une cha\u00eene Twitch. Pour l\u2019instant, toutefois, seuls cinq candidats (M\u00e9lenchon, Poutou, Hidalgo, Jadot et Roussel) ont confirm\u00e9 leur participation. Les organisateurs avaient contact\u00e9 des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision pour leur proposer de diffuser ce d\u00e9bat, mais aucune n\u2019a accept\u00e9.          Si la question \u00e9nerg\u00e9tique a occup\u00e9 une part importante des d\u00e9bats, le climat et la biodiversit\u00e9 n\u2019ont pas \u00e9merg\u00e9 comme l\u2019un des th\u00e8mes principaux de la campagne, m\u00eame si cela fait partie des pr\u00e9occupations importantes des \u00e9lecteurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T10:40:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#263714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T10:31:31+00:00","articleBody":"    TCHAT : bonjour, petite erreur dans une de vos r\u00e9ponses, vous citez un rapport carbone4 qui donne 25% pour les gestes individuels, ce n'est pas le maximum qu'on peut faire (dans ce m\u00eame rapport) qui est plut\u00f4t de 45%. D'accord, c'est en \u00e9tant \"h\u00e9ro\u00efque\", donc peu probable, mais \u00e7a replace quand m\u00eame un peu la responsabilit\u00e9 individuelle (d'ailleurs je ne sais pas si on peut donner des liens vers d'autres m\u00e9dias, mais celui ci d\u00e9cortique tr\u00e8s bien cette id\u00e9e : https:\/\/bonpote.com\/les-actions-individuelles-comptent-elles-vraiment-pour-25-des-emissions\/)    tom         Merci de cette pr\u00e9cision, et comme vous le soulignez, il s\u2019agit d\u2019une fourchette, en fonction des efforts des uns et des autres. Mais il me semble important de bien comprendre que les tr\u00e8s grosses \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es dans des entit\u00e9s priv\u00e9es ou publiques et rel\u00e8vent donc de choix politiques, \u00e9conomiques ou industriels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T10:41:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#263689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T10:29:26+00:00","articleBody":"    Salut Le Monde, je vous adore mais j'ai une critique \u00e0 vous faire : \r\nLe th\u00e8me \"Plan\u00e8te\" contient beaucoup d'articles r\u00e9serv\u00e9s aux abonn\u00e9s.\r\nPour moi la th\u00e9matique climat doit faire l'objet d'un partage de connaissance absolument d\u00e9brid\u00e9, sans conditions.\r\n\r\nPourquoi ne laissez pas cette rubrique en acc\u00e8s totalement libre ? Quelle est la difficult\u00e9 technique ?\r\n\r\nMerci    Franchement, entre nous         Bonjour,          Merci pour cette question qui nous permet de faire \u0153uvre de transparence\u00a0! Nous aimerions beaucoup que tous les articles du Monde soient gratuits mais pour pouvoir faire fonctionner une r\u00e9daction de 500 journalistes, pour nous donner le temps de travailler sur le fond, de partir en reportage et d\u2019enqu\u00eater \u2013 notamment sur l\u2019urgence climatique \u2013, nous avons besoin de ressources, et nous ne pouvons pas nous en remettre uniquement \u00e0 la publicit\u00e9. C\u2019est pour cela que nous avons besoin d\u2019abonn\u00e9s fid\u00e8les, pour nous permettre de continuer \u00e0 faire notre travail s\u00e9rieusement. Vous \u00eates aujourd\u2019hui 500\u00a0000 \u00e0 \u00eatre abonn\u00e9s au Monde, et nous vous en remercions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T10:34:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#263610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T10:25:41+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\nD\u00e9carboner oui mais \u00e0 quel prix? J'entends beaucoup que cela passera par des actions de citoyens ( utiliser son v\u00e9lo plut\u00f4t que sa voiture, ne pas faire d'enfants, baisser son chauffage etc) hors les acteurs majeurs et responsable principaux sont les industriels p\u00e9troliers, industriels: quels sont leur propositions et quels sont les mesures que l'Etat souhaite mettre en place pour les contraindre ?    Raphael         Bonjour Rapha\u00ebl,          Merci de cette question. Vous avez raison de souligner que les actions individuelles ne comptent que pour une partie des actions. Selon une \u00e9tude du cabinet Carbone\u00a04, elles ne comptent que pour 25\u00a0% de l\u2019effort global \u00e0 faire \u2013 ce qui est d\u00e9j\u00e0 pas mal. Le reste incombe aux entreprises et aux pouvoirs publics\u00a0; mais pour l\u2019heure, les candidats ne mentionnent que peu d\u2019outils pr\u00e9cis pour contraindre les grands groupes. La question de la taxe carbone (avec le principe pollueur-payeur) est par exemple peu pr\u00e9sente dans le d\u00e9bat depuis le mouvement des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T10:33:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#263603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T10:23:21+00:00","articleBody":"    \"Grossi\u00e8rement\"... Comment accorder le consommer plus (pouvoir d'achat) avec le polluer moins (et d\u00e9carboner)?    Rom1         Bonjour Rom1,          A priori, il para\u00eet tr\u00e8s compliqu\u00e9, pour ne pas dire impossible, de continuer \u00e0 produire et consommer toujours plus \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale si l\u2019on veut r\u00e9ussir \u00e0 limiter le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te et mettre un terme \u00e0 l\u2019\u00e9rosion de la biodiversit\u00e9. M\u00eame l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie, par exemple, dans son sc\u00e9nario d\u2019atteinte de la neutralit\u00e9 carbone, montre que l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et les progr\u00e8s technologiques ne seront pas suffisants, et qu\u2019il faudra aussi miser sur des changements de comportement des individus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T10:33:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#263596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T10:19:54+00:00","articleBody":"    quels sont les candidats (dans le top 5) qui sont pour ou contre la reprise des investissements dans le nucl\u00e9aire ?    reno184         Emmanuel Macron (La R\u00e9publique en marche),  Val\u00e9rie P\u00e9cresse (Les R\u00e9publicains), Marine Le Pen (Rassemblement national) et Eric Zemmour (Reconqu\u00eate\u00a0!) soutiennent la relance d\u2019un programme nucl\u00e9aire, qui comprendrait entre huit et quatorze nouveaux r\u00e9acteurs EPR. Jean-Luc M\u00e9lenchon (La France insoumise)  y est oppos\u00e9 \u2013 tout comme Yannick Jadot (Europe Ecologie-Les Verts), d\u2019ailleurs.              La centrale nucl\u00e9aire d\u2019Electricit\u00e9 de France (EDF) d\u2019Avoine, pr\u00e8s de Chinon, en France, le 18 f\u00e9vrier 2022. STEPHANE MAHE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/bbd56c7_1646994240878-451620.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T10:33:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#263574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T10:16:58+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live !!\r\nAuriez vous des comparatifs d'\u00e9nergie grise dues \u00e0 la construction et la maintenance des diff\u00e9rents moyens de production dit d\u00e9carbon\u00e9s rapport\u00e9s par exemple au TW.h sur diff\u00e9rentes ann\u00e9es (au bout de 5 ans, de 10 ans, 20 ans etc)  ? On parle souvent de l'aspect 0 carbones du nucl\u00e9aire mais la construction des centrales a un cout \u00e9nerg\u00e9tique tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. De la m\u00eame mani\u00e8re que la multiplication de fondations profondes pour l'implantation des mats des \u00e9oliennes doit en avoir, ou la maintenance des parcs photovolta\u00efques dont il faudrait dit-on remplacer les panneaux assez r\u00e9guli\u00e8rement. \u00c9tant pourtant un professionnel (architecte, je d\u00e9pose entre autre des permis de construire pour l'implantation d'\u00e9oliennes et de centrales photovolta\u00efques), je constate que ces donn\u00e9es sont relativement inaccessibles, or elles me semble essentielles pour comparer et donc d\u00e9battre sereinement sur le sujet.    Un architecte         Bonjour Un architecte,          Les analyses dites \u00ab\u00a0en cycle de vie\u00a0\u00bb permettent, en effet, d\u2019\u00e9valuer l\u2019impact d\u2019une source de production d\u2019\u00e9nergie en prenant en compte l\u2019ensemble de la cha\u00eene (de la construction au d\u00e9mant\u00e8lement). Le gestionnaire du r\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 RTE a aussi \u00e9tudi\u00e9 l\u2019impact environnemental de ses six sc\u00e9narios de mix \u00e9lectrique, ce qui donne des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse. Il est disponible ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T10:33:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#263578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T10:16:57+00:00","articleBody":"    La France peut-elle r\u00e9duire ses \u00e9missions sans investir massivement dans des infrastructures de transports publics ? Pourquoi ce sujet est-il si peu pr\u00e9sent dans les d\u00e9bats, notamment dans cette campagne ?    Alex         Bonjour Alex,          Vous avez tout \u00e0 fait raison\u00a0: pour diminuer les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, il faut investir dans de nouvelles infrastructures, notamment au b\u00e9n\u00e9fice du train \u2013 en particulier en zone rurale, pour le fret et pour les trains de nuit. Plusieurs candidats sont d\u2019ailleurs d\u2019accord sur ce sujet \u2013 m\u00eame si tr\u00e8s peu le chiffrent de mani\u00e8re pr\u00e9cise. Il est \u00e9galement n\u00e9cessaire de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 tout ce qui peut se substituer \u00e0 l\u2019usage de la voiture dans les zones urbaines et p\u00e9riurbaines, ce qui implique de repenser en partie l\u2019am\u00e9nagement du territoire de certains territoires. Vous avez \u00e9galement raison de souligner que ces sujets sont peu pr\u00e9sents dans les discours, m\u00eame s\u2019ils existent dans les programmes de chacun des candidats.Beaucoup de responsables politiques sont r\u00e9ticents \u00e0 l\u2019id\u00e9e de passer pour des critiques de la voiture \u2013 certains on en m\u00e9moire les d\u00e9bats difficiles lors du passage \u00e0 80\u00a0km\/h sur les routes d\u00e9partementales\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T10:33:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#263540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T10:10:25+00:00","articleBody":"    Y a-t-il des candidats qui souhaitent imposer une sorte de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique ?    Paul         Bonjour Paul,          Oui, certains candidats parlent effectivement de sobri\u00e9t\u00e9 dans leur programme. C\u2019est le cas notamment de Yannick Jadot, de Jean-Luc M\u00e9lenchon ou encore d\u2019Anne Hidalgo. Le candidat du PCF, Fabien Roussel, a, lui, critiqu\u00e9 le sc\u00e9nario de n\u00e9gaWatt qui pr\u00f4ne fortement la sobri\u00e9t\u00e9.          Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron a quant \u00e0 lui \u00e9voqu\u00e9 la \u00ab\u00a0sobri\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb lors de son discours de Belfort, mais de fa\u00e7on peu claire. \u00ab\u00a0\u00c7a n\u2019est pas par la d\u00e9croissance, \u00e7a n\u2019est pas par la restriction qu\u2019on arrivera \u00e0 (\u2026) r\u00e9duire ainsi nos consommations d\u2019\u00e9nergie. C\u2019est par l\u2019innovation, c\u2019est par la transformation de nos processus industriels, de nos pratiques, par des choix d\u2019investissements, l\u00e0 aussi, de la nation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.              Emmanuel Macron prononce un discours sur le nucl\u00e9aire, l\u2019\u00e9olien et l\u2019\u00e9nergie solaire sur le site de GE Steam Power Systems, \u00e0 Belfort, jeudi 10 f\u00e9vrier 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/f697b99_1646993651593-macron-belfort-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T10:33:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#263535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T10:10:11+00:00","articleBody":"    Existe-t-il des solutions permettant une vraie r\u00e9duction de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique sans trop perdre en confort ? Et comment combiner cette ambition \u00e9cologique (que je soutiens) avec les exhortations \u00e0 la num\u00e9risation (notamment dans l'enseignement et l'administration)?     Marie         Bonjour Marie, et merci pour cette tr\u00e8s bonne question.          Vous avez raison de souligner que le premier effort \u00e0 faire pour faire face au changement climatique est de r\u00e9duire massivement la consommation d\u2019\u00e9nergie. Certaines actions sont atteignables sans grande contrainte\u00a0: baisser le chauffage l\u2019hiver pour celles et ceux qui le peuvent, \u00e9viter les voyages en avion, privil\u00e9gier le v\u00e9lo ou la marche quand c\u2019est possible, r\u00e9duire sa consommation de viande. Pour les entreprises, elles peuvent m\u00eame \u00eatre b\u00e9n\u00e9fiques\u00a0: mieux contr\u00f4ler sa d\u00e9pense d\u2019\u00e9nergie (\u00e9clairage dans les bureaux, climatisation, etc.), c\u2019est aussi un gain \u00e9conomique.Cela dit, ces actions ne seront pas suffisantes pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone, estiment plusieurs experts. Il faut donc des plans \u00e0 plus grande \u00e9chelle\u00a0: r\u00e9novation des b\u00e2timents priv\u00e9s et publics, choix diff\u00e9rents pour l\u2019industrie, notamment le BTP et la m\u00e9tallurgie, contraintes plus grandes sur les transports. Mais ces choix sont difficiles \u00e0 faire et demandent des d\u00e9bats d\u00e9mocratiques.La question de la num\u00e9risation illustre les difficult\u00e9s dans lesquelles nous nous trouvons\u00a0: \u00e0 quel moment permet-elle de r\u00e9duire nos \u00e9missions (par exemple lorsque le t\u00e9l\u00e9travail remplace un voyage en avion) et \u00e0 quel moment, au contraire, risque-t-elle d\u2019y contribuer (regarder massivement des vid\u00e9os haute d\u00e9finition par exemple)\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T10:33:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#263527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T10:03:18+00:00","articleBody":"     Perrine Mouterde et Nabil Wakim, sp\u00e9cialistes des questions \u00e9nerg\u00e9tiques, r\u00e9pondent \u00e0 vos questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0D\u00e9carboner la France\u00a0: comment et \u00e0 quel prix dans nos vies\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: posez vos questions \u00e0 nos j...","dateModified":"2022-03-11T10:05:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#261601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T09:49:09+00:00","articleBody":"     En\u00a02020, la France a inscrit dans la loi l\u2019objectif d\u2019atteindre la neutralit\u00e9 carbone en\u00a02050. Et la quasi-totalit\u00e9 des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle d\u00e9fendent l\u2019id\u00e9e de r\u00e9duire massivement les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre pour limiter les effets du d\u00e9r\u00e8glement climatique. Mais, concr\u00e8tement, peu d\u2019acteurs se sont pr\u00eat\u00e9s \u00e0 l\u2019exercice de dessiner une France du futur qui se serait lib\u00e9r\u00e9 du charbon, du gaz et du p\u00e9trole.          C\u2019est le travail ambitieux et original fourni par le groupe de r\u00e9flexion The Shift Project, pr\u00e9sid\u00e9 par le consultant Jean-Marc Jancovici (Le Plan de transformation de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, \u00e9d. Odile Jacob, 2022). La d\u00e9marche s\u2019appuie sur trois grands axes\u00a0: r\u00e9duire drastiquement la consommation d\u2019\u00e9nergie, limiter la consommation de mat\u00e9riaux et, enfin, limiter l\u2019exploitation du bois et des ressources foresti\u00e8res. Retrouvez l\u2019analyse de nos journalistes Perrine Mouterde et Nabil Wakim.                    Lire aussi :  A quoi ressemblerait une France sans p\u00e9trole, sans charbon, ni gaz         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A quoi ressemblerait une France sans p\u00e9trole, sans charbon, sans gaz","dateModified":"2022-03-11T10:07:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#263431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T09:40:54+00:00","articleBody":"     Colcanopa illustre les articles du Monde depuis 2005. Passionn\u00e9 par l\u2019actualit\u00e9 et les sujets li\u00e9s \u00e0 l\u2019environnement, il met sa palette au service de notre live\u00a0toute la journ\u00e9e\u00a0!                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/6e57b4d_1646991551038-hausse-des-prix.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019\u0153il de Colcanopa","dateModified":"2022-03-11T09:48:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#263395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T09:31:55+00:00","articleBody":"    Y a-t-il des candidats qui veulent sortir rapidement du nucl\u00e9aire ? Merci pour ce live !     MimiA         Bonjour MimiA, Merci pour votre question. Voici notre comparateur de programmes sur la question du nucl\u00e9aire. Bonne lecture\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T09:48:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#261358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T09:20:17+00:00","articleBody":"     En\u00a02015, les signataires de l\u2019accord de Paris ont act\u00e9 le principe de neutralit\u00e9 carbone \u00e0 l\u2019horizon 2050. Pour ce faire, le gouvernement fran\u00e7ais, par le biais de sa strat\u00e9gie nationale bas carbone, pr\u00e9voit notamment une r\u00e9duction par deux de la consommation globale d\u2019\u00e9nergie. Comment y parvenir\u00a0?         Retrouvez l\u2019analyse de notre journaliste Perrine Mouterde\u00a0:           En\u00a02021, plusieurs \u00ab\u00a0sc\u00e9narios\u00a0\u00bb visant \u00e0 atteindre la neutralit\u00e9 carbone ont \u00e9t\u00e9 mis sur la table. Celui de n\u00e9gaWatt, une association d\u00e9fendant la sobri\u00e9t\u00e9, l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et les renouvelables\u00a0; ceux du gestionnaire national du R\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (RTE), missionn\u00e9 par le gouvernement\u00a0; et, enfin, ceux de l\u2019Agence de l\u2019environnement et de la ma\u00eetrise de l\u2019\u00e9nergie (Ademe), un \u00e9tablissement public plac\u00e9 sous la double tutelle des minist\u00e8res de la transition \u00e9cologique et de la recherche. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie (AIE) avait \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9, en mai\u00a02021, ses pistes pour parvenir, en trente\u00a0ans, au \u00ab\u00a0z\u00e9ro \u00e9mission nette\u00a0\u00bb.          Tous ces sc\u00e9narios partent d\u2019un constat\u00a0: s\u2019il est impossible de pr\u00e9dire pr\u00e9cis\u00e9ment combien nous consommerons d\u2019\u00e9nergie en\u00a02050, il est en revanche certain qu\u2019atteindre la neutralit\u00e9 carbone exigera de r\u00e9duire drastiquement nos besoins. Les gains en mati\u00e8re d\u2019efficacit\u00e9 \u2013 qui permettent d\u2019obtenir le m\u00eame service mais en utilisant moins d\u2019\u00e9nergie \u2013 permettront de faire baisser la consommation. En parall\u00e8le, la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la notion de sobri\u00e9t\u00e9 s\u2019est clairement impos\u00e9e comme l\u2019un des enseignements de ces travaux.          Sommes-nous pr\u00eats \u00e0 modifier profond\u00e9ment nos usages et \u00e0 remettre en cause la mani\u00e8re dont nous nous d\u00e9pla\u00e7ons, dont nous occupons nos logements, dont nous mangeons\u00a0? Sommes-nous d\u2019accord pour faire \u00e9voluer des pratiques aussi fondamentales et structurantes, sans que cela p\u00e9nalise les moins favoris\u00e9s\u00a0? Ou souhaitons-nous pr\u00e9server nos modes de vie actuels, quitte \u00e0 rendre l\u2019atteinte de nos objectifs climatiques encore plus ardue\u00a0? Bien plus qu\u2019une question technique, il s\u2019agit l\u00e0 d\u2019un v\u00e9ritable choix de soci\u00e9t\u00e9.                    Lire aussi :  Neutralit\u00e9 carbone\u00a0: tous les sc\u00e9narios passent par une m\u00eame exigence, la sobri\u00e9t\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment parvenir \u00e0 la neutralit\u00e9 carbone d\u2019ici \u00e0 2050\u00a0? Quels changements dans nos modes de vie\u00a0?","dateModified":"2022-03-11T09:48:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#263311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T09:13:45+00:00","articleBody":"     Vous \u00eates nombreux \u00e0 contribuer dans les commentaires et nous vous en remercions. Perrine Mouterde et Nabil Wakim, journalistes au Monde et sp\u00e9cialistes des questions \u00e9nerg\u00e9tiques vont vous r\u00e9pondre dans un tchat \u00e0 partir de 11\u00a0heures. Vous pourrez aussi les interroger sur les cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine, la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie. Cependant, pour distinguer les questions qui leur sont destin\u00e9es, n\u2019oubliez pas d\u2019ajouter \u00ab\u00a0Tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre question. Merci encore pour votre participation \u00e0 ce direct sp\u00e9cial\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0D\u00e9carboner la France\u00a0: comment et \u00e0 quel prix dans nos vies\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: posez vos questions \u00e0 nos j...","dateModified":"2022-03-11T09:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#261323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T09:03:08+00:00","articleBody":"     Tout au long de la journ\u00e9e, nous vous pr\u00e9sentons celles et ceux qui essayent de s\u2019engager au quotidien pour l\u2019environnement, en adoptant de nouveaux gestes, en modifiant leurs moyens de transport, parfois en allant jusqu\u2019\u00e0 changer d\u2019emploi pour \u00eatre en phase avec leurs convictions. Ici, David Game. Il a 45 ans, il est ing\u00e9nieur et habite en r\u00e9gion parisienne.              David Game, \u00e0 Bures-sur-Yvette (Essonne), le 9\u00a0mars 2022. CHA GONZALEZ POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           \u00ab\u00a0Ces enjeux appellent \u00e0 des transformations profondes, de l\u2019ordre du changement d\u2019\u00e9poque. Cette question est pourtant largement absente de la campagne pr\u00e9sidentielle. Il y aurait pourtant tant \u00e0 d\u00e9lib\u00e9rer collectivement pour aller vers une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e, une \u00e9conomie circulaire, une inversion des co\u00fbts relatifs des mati\u00e8res et du travail, vers un vivre mieux et consommer moins. Cela fait longtemps que ma famille a abandonn\u00e9 les voyages en avion, pr\u00e9f\u00e8re la nourriture bio, locale et de saison. On a m\u00eame achet\u00e9 r\u00e9cemment un pr\u00e9 pour en faire un jardin-for\u00eat\u00a0: un lieu \u00e0 la fois beau, nourricier et accueillant pour la biodiversit\u00e9. Un pied \u00e0 la ville, un pied dans notre pr\u00e9, \u00e0 planter des arbres par dizaines. Mais sans action collective d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e d\u00e9mocratiquement, nos actions individuelles sont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9es.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/9ee38b6_1646924254282-lemonde-2022-03-09-cha-gonzalez-6488.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ils se sont engag\u00e9s pour le climat\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-11T09:07:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#263282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T08:53:32+00:00","articleBody":"    Bonjour LeMonde, J'ai 25 ans et pour ma part, je ne m'int\u00e9resse presque exclusivement au programme environnement et \u00e9nergie des candidats, ce volet \u00e9tant pour moi le plus crucial. Je trouve \u00e9tonnant que les disparit\u00e9s entre candidats soient si grandes sur des sujets au final tr\u00e8s scientifiques, et aujourd'hui tr\u00e8s bien document\u00e9s par le GIEC, RTE, etc. J'ai l'impression qu'aucun candidat ne propose de suivre les recommandation des scientifiques. En tout cas aujourd'hui, aucun candidat n'a mon vote\u2026    Robin     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, aucun candidat n\u2019a mon vote\u00a0\u00bb, nous explique Robin, 25 ans ","dateModified":"2022-03-11T09:06:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#263245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T08:36:31+00:00","articleBody":"         Digue en pierre situ\u00e9e sur la plage de l\u2019\u00eele de Felidhoo, aux Maldives, pour emp\u00eacher la mont\u00e9e des eaux et l\u2019\u00e9rosion de l\u2019\u00eele. MATHIAS DEPARDON POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/81716d5_1646987720408-34bed38-325695132-md-giecmaldives-19.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces question...","dateModified":"2022-03-11T08:54:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#261612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T08:35:10+00:00","articleBody":"     Vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 nombreux \u00e0 r\u00e9agir sur ce live et nous sommes ravis de vous compter parmi nous pour cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale. Nous vous proposons de lire le t\u00e9moignage de Mathilde, qui r\u00e9agit au traitement des questions environnementales et climatiques par les candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.          \u00ab\u00a0J\u2019ai 30 ans et la crise climatique met r\u00e9guli\u00e8rement dans un \u00e9tat d\u2019angoisse r\u00e9el comme beaucoup de jeunes autour de moi. Les candidats semblent ignorer la r\u00e9alit\u00e9 de la montagne qu\u2019on doit gravir\u00a0: la transition \u00e9cologique et la neutralit\u00e9 carbone. Au-del\u00e0 des jolis mots, c\u2019est r\u00e9duire drastiquement (divis\u00e9 par 4 ou 5) les \u00e9missions de CO2 et pas dans deux si\u00e8cles mais en trente ans. Il est temps de nous dire les choses et de s\u2019y attaquer. Les candidats n\u2019ont-ils pas compris\u00a0? Ou sont ils d\u00e9magogues\u00a0?\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0J\u2019ai 30 ans et la crise climatique met r\u00e9guli\u00e8rement dans un \u00e9tat d\u2019angoisse r\u00e9el\u00a0\u00bb, t\u00e9mo...","dateModified":"2022-03-11T09:48:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#263188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T08:23:11+00:00","articleBody":"     Le climat n\u2019\u00e9merge pas dans la campagne pr\u00e9sidentielle, comme nous venons de le voir dans l\u2019analyse de nos journalistes du service plan\u00e8te Perrine Mouterde et St\u00e9phane Mandard. L\u2019une des raisons se trouve peut-\u00eatre \u00e9galement dans le temps accord\u00e9 aux questions climatiques dans la presse.          Pour \u00ab\u00a0L\u2019Affaire du si\u00e8cle\u00a0\u00bb, l\u2019institut Onclusive (ex-Kantar) a d\u00e9velopp\u00e9 un barom\u00e8tre du climat afin de mesurer son \u00ab\u00a0bruit m\u00e9diatique\u00a0\u00bb dans la campagne, \u00e0 partir de l\u2019analyse de 120 sources (t\u00e9l\u00e9vision, radio, presse \u00e9crite et en ligne). Le premier a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 le 17\u00a0f\u00e9vrier\u00a0: il souligne que les questions climatiques ont repr\u00e9sent\u00e9 2,7\u00a0% du \u00ab\u00a0volume r\u00e9dactionnel\u00a0\u00bb consacr\u00e9 \u00e0 la campagne lors de la semaine du 8 au 13\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les questions climatiques dans l\u2019angle mort de l\u2019information","dateModified":"2022-03-11T08:32:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#261060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T07:59:40+00:00","articleBody":"     Lundi 28\u00a0f\u00e9vrier, le Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat (GIEC) \u2013 une instance onusienne \u2013, a publi\u00e9 le 2e\u00a0volet de son sixi\u00e8me rapport d\u2019\u00e9valuation, d\u00e9di\u00e9 aux impacts, aux vuln\u00e9rabilit\u00e9s et \u00e0 l\u2019adaptation \u00e0 la crise climatique. Bilan\u00a0: le changement climatique, caus\u00e9 par les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre anthropiques (principalement la combustion de charbon, de p\u00e9trole et de gaz), a d\u00e9j\u00e0 entra\u00een\u00e9 des \u00ab\u00a0effets n\u00e9gatifs g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s\u00a0\u00bb et caus\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts irr\u00e9versibles \u00e0 l\u2019ensemble des soci\u00e9t\u00e9s et de la nature. Voici le d\u00e9cryptage de notre journaliste Audrey Garric.                    Lire aussi :  Climat\u00a0: le GIEC s\u2019alarme des cons\u00e9quences vertigineuses d\u2019un monde toujours plus chaud         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face \u00e0 l\u2019urgence, les scientifiques multiplient les alertes","dateModified":"2022-03-11T08:35:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#260833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T07:51:52+00:00","articleBody":"     A moins d\u2019un mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la campagne regarde ailleurs. Mis \u00e0 part le sujet clivant de la relance du nucl\u00e9aire \u2013 et du d\u00e9veloppement des \u00e9oliennes \u2013, les probl\u00e9matiques li\u00e9es au r\u00e9chauffement climatique et \u00e0 l\u2019effondrement de la biodiversit\u00e9 occupent une place minime dans les discussions et les interventions des candidats. Le d\u00e9bat public fait ainsi l\u2019impasse sur les plus grands d\u00e9fis auxquels est confront\u00e9e l\u2019humanit\u00e9. Nous vous proposons de relire \u00e0 ce sujet le d\u00e9cryptage de nos journalistes St\u00e9phane Mandard et Perrine Mouterde.                    Lire aussi :  Pourquoi la crise climatique ne parvient pas \u00e0 \u00e9merger dans la campagne pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi la crise climatique ne parvient pas \u00e0 \u00e9merger dans la campagne pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-03-11T08:30:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html#258124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/03/11/environnement-ecologie-energie-suivez-en-direct-la-journee-speciale-du-monde-a-moins-d-un-mois-de-l-election-presidentielle_6117035_823448.html","datePublished":"2022-03-11T07:35:53+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans ce nouveau volet de \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb. A un mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la r\u00e9daction du Monde se mobilise pour vous proposer un live hebdomadaire, des reportages et des tchats sur des sujets qui nous semblent primordiaux et qui occupent pourtant une place secondaire dans le d\u00e9bat public. Apr\u00e8s une journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux jeunesses fran\u00e7aises, le 2 mars, nous souhaitons aujourd\u2019hui vous donner la parole sur les questions climatiques, environnementales et \u00e9nerg\u00e9tiques, sur leur place dans la campagne pr\u00e9sidentielle et dans nos vies. Tout au long de la journ\u00e9e, vous pourrez lire diff\u00e9rents t\u00e9moignages et t\u00e9moigner vous-m\u00eames de votre exp\u00e9rience, donner votre avis, interpeller. Vous pourrez aussi nous poser des questions, auxquelles nous nous efforcerons de r\u00e9pondre. Au programme \u00e9galement, deux tchats\u00a0:         \u00ab\u00a0D\u00e9carboner la France\u00a0: comment et \u00e0 quel prix dans nos vies\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0A 11 heures, interrogez nos journalistes Perrine Mouterde et Nabil Wakim, sp\u00e9cialistes des questions \u00e9nerg\u00e9tiques.          \u00ab\u00a0Urgence climatique\u00a0: que font les politiques\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0A 14 h 30, C\u00e9cile Duflot, ancienne ministre du logement et actuellement directrice g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Oxfam, ainsi que Corinne Lepage, ancienne ministre de l\u2019\u00e9cologie, r\u00e9pondront \u00e0 vos questions.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/60/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Urgence climatique\u00a0: pourquoi regardons-nous ailleurs\u00a0? ","dateModified":"2022-03-11T11:09:09+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1600/800/1342/696/3/0/3ae979c_1646986880210-media-d-appel-environnement-ok.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/11/19-10">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤ A Lunas, dans l’Hérault, une bande de vingtenaires confrontent leurs angoisses face à la crise climatique et mobilisent leur énergie afin d’y remédier.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »   Nicholas Sargen Maître de conférences à Darden School of Buisness (University of Virginia) et consultant en économie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Les Onze Fioretti de François d’Assise », l’ordre franciscain vu par Rossellini                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Parlement infernal » : Saki, la politesse de bon aloi et la pique affûtée                   Culture « Les Maîtres du feu », sur France 5 : une fascinante histoire sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre de Poutine n’est pas menée contre l’Ukraine, mais contre chacun d’entre nous »   Mircea Cartarescu Ecrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Berlin, le musée de la discorde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara…tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                     M Campus        Jeunesses             De jeunes ingénieurs et leur « éco-anxiété » : « Ne pas agir, c’est être dans une maison en feu et dire que tout va bien »      A Lunas, dans l’Hérault, une bande de vingtenaires confrontent leurs angoisses face à la crise climatique et mobilisent leur énergie afin d’y remédier.          Par Alice Raybaud(Envoyée spéciale à Lunas (Hérault))         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 16h48    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     De jeunes stagiaires de l’éco-lieu animé par l’association Fertîles, à Lunas (Hérault).  FERTÎLES                 La bâtisse, sur trois étages, a l’allure d’un centre de colonies de vacances. C’est d’ailleurs ce qu’a pensé sa future propriétaire, un jour où elle passait par Lunas, petit village de l’Hérault, au beau milieu des monts des Cévennes méridionales. Elle a donc décidé d’acheter cette maison pour en faire un éco-lieu qu’elle pourrait mettre à disposition d’associations. L’espace semble en effet idéal pour repenser un chemin d’action pour la planète. Ce jour de février, une bande de vingtenaires assis dans le jardin sont réunis dans ce but, invités à identifier ce qui pourrait freiner leur engagement écologiste.            Emmitouflée dans son écharpe, Laurine Capdeville, 22 ans, se lance. « Pour l’instant, je suis dépendante de mes parents, de leur manière de consommer et de leur vision de l’avenir et du travail », constate l’étudiante ingénieure, qui pense difficile de mettre en place, dans son cadre actuel, les alternatives de vie « bas carbone » esquissées la veille avec le groupe. Dans ces conditions, elle n’envisage pas de bifurquer radicalement de manière immédiate, ni d’abandonner la perspective d’un futur diplôme. Pour autant, elle éprouve un mal-être profond à constater que son mode de vie n’est pas en accord avec ses valeurs écologistes. « Ne pas agir, c’est comme être assise dans une maison en feu et dire que tout va bien », affirme-t-elle.            Mobiliser l’intelligence collective            Face à elle, deux camarades écoutent sans intervenir. Quand retentit le gong qui ouvre leur temps de parole, ils esquissent des conseils – en parlant à la première personne, sans jamais être prescriptifs. « A ta place, j’enclencherais des discussions sur ce point avec mes parents, même si cela risque d’être difficile. Mais j’essaierais de ne pas me mettre la pression pour être 100 % cohérente tout le temps. Me dire aussi que l’année d’études qui me reste est une chance pour mûrir mon projet », propose ainsi l’un des participants.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Tous écolo-imparfaits ! Nos petits arrangements avec la culpabilité écologique                   Dans ces petits ateliers, menés par l’association et « école itinérante » Fertîles – en lien avec le mouvement La Bascule –, l’enjeu est de dépasser le sentiment d’impuissance face à la crise écologique en mobilisant l’intelligence collective. Et d’apaiser du même coup les angoisses qui tenaillent intimement cette jeune génération, sommée de se positionner face aux conséquences déjà inéluctables du dérèglement climatique, dans un monde qui n’a pourtant pas l’air de vouloir changer. Le temps d’une semaine en immersion, une quinzaine de jeunes de moins de 30 ans, étudiants ou diplômés d’écoles d’ingénieurs, tous écolos, viennent chercher des clés concrètes pour s’engager pleinement dans leur vie quotidienne et professionnelle. Mais aussi le soutien d’un groupe.             « J’ai senti dans mes tripes l’urgence de la situation. Une sensation de danger imminent, qui me faisait monter des crises de larmes » Constance, 22 ans            « Ce sont des jeunes qui ont conscience qu’il y a un problème, mais ne savent pas comment agir, analyse Raphaëlle Colas des Francs, elle-même ingénieure de formation et coordinatrice du parcours. On leur montre qu’ils ne sont pas seuls. On les sécurise, dans leur bascule, en leur disant qu’ils peuvent utiliser les compétences qu’ils ont déjà acquises au profit de la transition et agir en tant que citoyens, consommateurs mais aussi ingénieurs. » Les participants sont alors formés aux enjeux écologiques actuels, se voient présenter des secteurs et des métiers dans lesquels ils pourront concourir à limiter la hausse des températures à 2 degrés : le reconditionnement, l’économie de la fonctionnalité, la planification de la « résilience alimentaire », les transports et la filière du vélo…                             À découvrir :  « Nos Futurs », la parole à la relève                   Constance Pons, 22 ans, est venue « s’outiller ». En fin de cursus à l’école Sup’EnR de Perpignan, l’étudiante a du mal à reconnaître ses aspirations écologistes dans ses cours et se sent « un peu perdue ». Durant le premier confinement, où elle s’est plongée dans divers documentaires sur le climat et séries comme L’Effondrement, sur Canal+, elle a été assaillie par un sentiment d’angoisse sur l’avenir. « J’étais déjà sensibilisée, mais cela a été un moment de bascule, où j’ai senti dans mes tripes l’urgence de la situation. C’était vraiment une sensation de danger imminent, qui me faisait monter des crises de larmes », se souvient la jeune femme.                              Lire aussi   Sexualité, apparence, menstruations… Chez les jeunes femmes, quand le plus intime devient politique                   Depuis, elle a progressivement modifié son mode de vie : abandonner le smartphone, se déplacer en stop ou en train, ne plus rien acheter de neuf… Mais elle veut sentir qu’elle fait aussi « aussi [s]a part » professionnellement et ainsi trouver des modèles d’inspiration pour guider ses choix, en dehors d’un modèle classique du métro-boulot-dodo et du CDI à tout prix – qui rebute d’ailleurs beaucoup des jeunes du stage. « Ici, je me sens profondément à ma place », confie Constance, à propos de cette semaine immersive.            Trouver « la force d’agir »            C’est avant tout l’expérience collective qui est recherchée par les participants, comme moteur d’engagement et de motivation. La formation est fondée sur la convivialité : repas végans pris en commun, jam de musique le soir… « On tient à montrer qu’une vie sobre peut être très joyeuse », insiste Raphaëlle Colas des Francs. Des règles de collectivité ont été transmises aux participants en début de stage, avec un langage de communication spécifique qu’on retrouve dans d’autres milieux militants pour permettre une meilleure écoute. Et dénouer la parole : « Ils se livrent ici sur des choses qu’ils n’ont parfois jamais dites à des proches », observe-t-elle.                          A Lunas (Hérault), autant de post-it que d’idées à mettre en œuvre pour les stagaires de l’éco-lieu.  ALICE RAYBAUD / « LE MONDE »                 « Je venais chercher des épaules, témoigne Alice, 25 ans, qui a grandi à Nancy. Dans mon entourage, je me heurte à un mur quand j’aborde le sujet, et cela me stresse beaucoup, l’impression que personne ne se bouge. Je ressens souvent une grande solitude. » La signature de son premier CDI dans une grande entreprise agrochimique a été, pour l’ingénieure, le déclencheur d’un vrai malaise. « Je me suis enfermée dans un confort dont j’ai une peur bleue de me séparer. Et en même temps je ne me sens pas à ma place dans un job où j’ai trop peu d’impact. » Rencontrer des gens qui partagent ses convictions lui permet d’envisager plus sereinement des alternatives. « La dynamique collective est hyperpuissante », dit-elle.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Simplicité, sobriété… La conversion aux « low tech » de jeunes ingénieurs                   Assis en tailleur face au groupe, Adrien Acket, 23 ans, explique aussi : « Avant cette semaine, je pensais que continuer la transition allait être très difficile. » Etudiant à l’Estia, à Biarritz, il s’est spécialisé dans le développement durable, mais ses enseignements ne lui semblaient pas assez complets. Adrien est allé chercher par lui-même des informations, qui ont généré chez lui un « grand choc ». Il en est ressorti très abattu. Se sentir moins seul lui redonne aujourd’hui « la force d’agir », confie-t-il. Un objectif que l’association Fertîles veut faire perdurer au-delà du stage, en créant une communauté d’anciens. Un réseau sur lequel se reposer, pour tenir dans la longueur ce « marathon » que représente l’engagement.                           « Nos futurs », la parole à la relève | Un événement dédié aux jeunes, du 22 au 27 mars, à Rennes       Donner la parole à la jeunesse. Ecouter ses préoccupations. Imaginer des solutions pour l’avenir. C’est l’ambition du festival « Nos futurs », un événement organisé par « Le Monde Campus », Les Champs Libres et la métropole de Rennes, autour des grandes préoccupations de notre temps : climat, travail, alimentation, médias, sexualité, genre et engagement…  Au programme : débats, rencontres, ateliers, expositions, vidéos, podcasts, concours d’éloquence, live Twitch... Voir le programme complet.  « Nos futurs », du 22 au 27 mars 2022 Aux Champs Libres à Rennes. Accès libre et gratuit Retrouvez toute l’actualité de l’événement sur les réseaux sociaux avec le hashtag #NosFuturs et dans la newsletter en vous inscrivant ici.                              Alice Raybaud(Envoyée spéciale à Lunas (Hérault))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 12 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mémoire, vous avez dit mémoire ?  Testez gratuitement                                                          Services                                Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mémoire, vous avez dit mémoire ?  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/03/11/ne-pas-agir-c-est-etre-dans-une-maison-en-feu-et-dire-que-tout-va-bien-quand-de-jeunes-ingenieurs-cherchent-a-combattre-leur-eco-anxiete_6117030_4401467.html"},"headline":"De jeunes ing\u00e9nieurs et leur \u00ab\u00a0\u00e9co-anxi\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pas agir, c\u2019est \u00eatre dans une maison en feu et dire que tout va bien\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-11T07:00:14+01:00","datePublished":"2022-03-11T07:00:14+01:00","dateModified":"2022-03-11T16:48:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Jeunesses"],"keywords":["Le Monde & Vous","Votre communaut\u00e9","Le Monde \u00e9v\u00e9nements","Jeunesses","Soci\u00e9t\u00e9","Plan\u00e8te","M Campus"],"description":"A Lunas, dans l\u2019H\u00e9rault, une bande de vingtenaires confrontent leurs angoisses face \u00e0 la crise climatique et mobilisent leur \u00e9nergie afin d\u2019y rem\u00e9dier.","author":[{"@type":"Person","name":"Alice Raybaud","description":"Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Lunas (H\u00e9rault)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/576/0/4608/2304/1342/696/60/0/04b08aa_907074525-img-20220222-121917.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeunesses","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeunesses/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/11/19-11">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤ Les Européens doivent, dès aujourd’hui, diminuer leur consommation pour se passer des hydrocarbures russes, plaident dans une tribune au « Monde » les deux économistes Jean-Claude Glachant et Christian Gollier
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »   Nicholas Sargen Maître de conférences à Darden School of Buisness (University of Virginia) et consultant en économie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Les Onze Fioretti de François d’Assise », l’ordre franciscain vu par Rossellini                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Parlement infernal » : Saki, la politesse de bon aloi et la pique affûtée                   Culture « Les Maîtres du feu », sur France 5 : une fascinante histoire sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre de Poutine n’est pas menée contre l’Ukraine, mais contre chacun d’entre nous »   Mircea Cartarescu Ecrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Berlin, le musée de la discorde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara…tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         Russie : « Jamais la sobriété énergétique de nos concitoyens n’a été aussi cruciale pour notre destin »   Tribune        Jean-Michel Glachant  Directeur de la Florence School of Regulation/Institut universitaire européen de Florence          Christian Gollier  Directeur général de l’Ecole d’économie de Toulouse /Université de Toulouse-Capitole        Les Européens doivent, dès aujourd’hui, diminuer leur consommation pour se passer des hydrocarbures russes, plaident dans une tribune au « Monde » les deux économistes Jean-Claude Glachant et Christian Gollier   Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. En 2019, l’exportation d’énergie fossile par la Russie représentait un revenu de 233 milliards de dollars, soit 14 % du produit intérieur brut du pays. La moitié de ces exportations bénéficiait aux consommateurs européens. Depuis, les prix du gaz naturel, du charbon et du pétrole sur les marchés européens ont été multipliés respectivement par 8, par 5 et par 2.          C’est un formidable ballon d’oxygène pour financer la machine de guerre russe, auquel les Etats européens n’ont pas encore osé toucher tant notre dépendance à cette énergie est importante. Il s’agit d’une passivité coupable, qui nous rend complice de la tragédie qui se déroule sous nos yeux en Ukraine aujourd’hui et sans doute ailleurs demain.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Nous appelons les citoyens du monde entier à boycotter le pétrole russe dès maintenant »                 En allumant votre chaudière, en démarrant le moteur de votre voiture, et même en allumant votre ampoule à incandescence, vous contribuez à la victoire de la Russie. Il est urgent que les Européens se libèrent de leur dépendance énergétique russe. Le Pacte vert européen va nous y aider, puisque l’objectif de réduction des émissions de CO2 de 55 % d’ici à 2030 conduira à éliminer le charbon, puis le gaz naturel, du bouquet électrique européen.          Une électricité encore trop carbonée          Mais cette transition énergétique va prendre du temps, puisqu’elle est fondée sur des investissements dans les énergies renouvelables et sur l’électrification des usages énergétiques dont les impacts climatiques et sécuritaires mettront des années à se matérialiser.          La hausse des prix des énergies fossiles devrait naturellement conduire les consommateurs à décarboner leur mode de vie, comme ce fut le cas lors des chocs pétroliers à la fin du siècle dernier. Mais comme à l’époque, cet effet prix va prendre du temps. C’est particulièrement vrai dans le domaine de l’électricité.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »                 Notre bouquet électrique européen étant encore très carboné, le prix de l’électricité sur le marché « spot » européen est passé de 32 euros par mégawattheure en moyenne en 2020 à plus de 200 euros ces derniers mois, jusqu’à 700 euros aux heures de pointe ces derniers jours. Néanmoins, notre gouvernement n’a pas voulu que les consommateurs en soient affectés, en bloquant le prix garanti de l’électricité.          Sauver nos démocraties et notre environnement          Ainsi, chaque kilowattheure mal consommé appauvrit l’Europe et enrichit l’armée russe, mais le consommateur français peut dormir tranquille pour son pouvoir d’achat. Ce blocage de prix, s’il peut se comprendre pour des raisons de vulnérabilité des ménages les plus modestes, implique une insensibilité au soutien flagrant de l’agression russe. Plus que jamais, notre responsabilité individuelle est ici engagée.        Il vous reste 23.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/11/russie-jamais-la-sobriete-energetique-de-nos-concitoyens-n-a-ete-aussi-cruciale-pour-notre-destin_6117022_3232.html"},"headline":"Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Jamais la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de nos concitoyens n\u2019a \u00e9t\u00e9 aussi cruciale pour notre destin\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-11T06:00:05+01:00","datePublished":"2022-03-11T06:00:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les Europ\u00e9ens doivent, d\u00e8s aujourd\u2019hui, diminuer leur consommation pour se passer des hydrocarbures russes, plaident dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb les deux \u00e9conomistes Jean-Claude Glachant et Christian Gollier","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Glachant","description":"Directeur de la Florence School of Regulation\/Institut universitaire europ\u00e9en de Florence"}
,{"@type":"Person","name":"Christian Gollier","description":"Directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Ecole d\u2019\u00e9conomie de Toulouse \/Universit\u00e9 de Toulouse-Capitole"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/214/0/5500/2750/1342/696/60/0/0391ca1_260330033-hygyfui.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/11/19-12">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤ Parkinson, cancers… au moins six maladies graves sont causées par une exposition professionnelle aux pesticides. Dans ce podcast, Stéphane Horel, journaliste au « Monde », nous explique pourquoi la protection des agriculteurs face à ces produits est défaillante.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »   Nicholas Sargen Maître de conférences à Darden School of Buisness (University of Virginia) et consultant en économie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Les Onze Fioretti de François d’Assise », l’ordre franciscain vu par Rossellini                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Parlement infernal » : Saki, la politesse de bon aloi et la pique affûtée                   Culture « Les Maîtres du feu », sur France 5 : une fascinante histoire sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre de Poutine n’est pas menée contre l’Ukraine, mais contre chacun d’entre nous »   Mircea Cartarescu Ecrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Berlin, le musée de la discorde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara…tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Podcasts       L’Heure du Monde             Face aux dangers des pesticides, des agriculteurs démunis     podcast    Parkinson, cancers… au moins six maladies graves sont causées par une exposition professionnelle aux pesticides. Dans ce podcast, Stéphane Horel, journaliste au « Monde », nous explique pourquoi la protection des agriculteurs face à ces produits est défaillante.          Par Esther Michon         Publié aujourd’hui à 05h00        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        

<article-nb="2022/03/11/19-13">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤ Dans un communiqué publié vendredi, les organisations ACI Europe et Iata s’appuient sur le reflux de la pandémie pour demander la fin des certificats de vaccination, des tests, et même du port du masque en avion.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤                                        Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : 500 aéroports et 290 compagnies aériennes réclament la levée des mesures sanitaires sur les vols dans l’UE      Dans un communiqué publié vendredi, les organisations ACI Europe et Iata s’appuient sur le reflux de la pandémie pour demander la fin des certificats de vaccination, des tests, et même du port du masque en avion.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h01, mis à jour à 08h28    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Un employé portant un masque procède à l’enregistrement d’un passager au comptoir Air France-KLM du terminal international Tom Bradley de l’aéroport de Los Angeles (LAX) alors que les restrictions de voyage liées au Covid-19 se multiplient, le 25 janvier 2021 à Los Angeles, en Californie.  PATRICK T. FALLON / AFP                 Avec le reflux de la pandémie et les hauts taux de vaccination, aéroports et compagnies aériennes veulent en finir avec les certificats de vaccination, les tests et même le port du masque pour voyager en avion en Europe. Les principales organisations du secteur estiment, en effet, que l’immunité collective est suffisante pour revenir aux règles d’avant la crise sanitaire.            « Le Covid-19, et en particulier le variant Omicron, est désormais tellement répandu dans toute l’Europe, et l’immunité de la population est telle que le risque d’hospitalisation et de décès a spectaculairement diminué, en particulier pour les vaccinés », argumentent les organisations ACI Europe et Iata dans un communiqué commun publié vendredi.              ACI Europe, qui revendique fédérer 500 aéroports du Vieux Continent, et l’Iata (Association du transport aérien international), représentant 290 compagnies du monde entier, notent que de nombreux pays européens renoncent à leurs passes sanitaires ou vaccinaux, et estiment « tout à fait logique de faire disparaître ces restrictions pour le transport aérien ».            Elles appellent à « abandonner toutes les restrictions liées au Covid, dont les tests négatifs, la nécessité de présenter une preuve de vaccination ou de remplir un formulaire de localisation » aux fins de traçage, ainsi que le port du masque sur les vols intra-européens reliant « des pays où le port du masque n’est plus exigé en intérieur ».            Rétablir « la liberté de voyager »            ACI Europe et l’Iata répètent, comme lors de l’émergence, à la fin de 2021, d’Omicron, variant très contagieux du SARS-CoV-2, qu’imposer des restrictions de mouvement en cas de nouveau variant se révèle inutile, celui-ci étant déjà largement répandu dans la population avant que l’alerte soit donnée.              Deux ans après que l’Organisation mondiale de la santé a déclaré que le Covid-19 avait atteint un stade pandémique, « nous avons vu de plus en plus de preuves du fait que les fermetures de frontières sont inefficaces », assure Rafael Schvartzman, vice-président de l’Iata pour l’Europe.            La pandémie et les mesures qui lui sont associées ont provoqué la chute des deux tiers du nombre de passagers aériens en 2020 par rapport à 2019.            « Faire disparaître toutes les restrictions liées au Covid-19 rétablira enfin la liberté de voyager. Cela donnera un grand élan aux secteurs du tourisme et du voyage, nécessaire après les centaines de milliers d’emplois supprimés pendant la pandémie », lance pour sa part le directeur général d’ACI Europe, Olivier Jankovec.             

[data-color-mode="dark"] .d_intro,
[data-color-mode="dark"] .d_outro {
	color: rgba(255, 255, 255, .85);
}



require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/3iCnUWs_RdLkA4b615W2KWmsSxxtGA_581","https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/breveselectioncovid/app.js"], function($) {
        launchApp(".breve_selection_covid");
})

<article-nb="2022/03/11/19-14">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤ Le taux d’incidence repart légèrement à la hausse en France. De nouvelles modélisations prévoient des rebonds épidémiques dont les pics resteraient bien inférieurs à celui de janvier.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤                                                             Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : début de sixième vague ou ressac de la cinquième ? L’Institut Pasteur anticipe plusieurs scénarios      Le taux d’incidence repart légèrement à la hausse en France. De nouvelles modélisations prévoient des rebonds épidémiques dont les pics resteraient bien inférieurs à celui de janvier.          Par Delphine Roucaute         Publié hier à 19h20, mis à jour à 10h43    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Dans les rues d’Ajaccio, le 4 août 2021.  PASCAL POCHARD-CASABIANCA / AFP               Plateau montant ? Prémices de rebond épidémique ? Les qualificatifs manquent encore pour décrire la situation dans laquelle se trouve actuellement la France. Depuis une petite semaine, le taux d’incidence repart légèrement à la hausse, parallèlement au taux de positivité, ce qui indique une augmentation des contaminations de Covid-19. On comptait, mercredi 9 mars, 56 251 cas quotidiens en moyenne, soit une augmentation de 6 % par rapport à la semaine précédente.           










Tous les chiffres dans notre tableau de bord Covid-19




require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/textures.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vaccins_inter.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vacsi_fr_age_now.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/paysjhu.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/SX5l40YnOYp0aox0R5EUTvzEujrGdw_723"], function($, jqueryUICore, d3v5, textures) {

    /*  ↓↓↓  la variable à modifier + dans l'id « graphe_XX » */
    var iso2 = "fr";

    /* le reste du code */
    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
    var dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        jourDeLaSemaine = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    var largeur = $("#graphe_" + iso2).width(),
        mobileDec = false,
        dicoData = {},
        dicoDataLigne = {},
        nomDePaysJHU = paysJHU[iso2];

    var dates_cas = dataJHU_dates_series["dates_cas"],
        dates_morts = dataJHU_dates_series["dates_deces"],
        parseDate = d3.timeParse("%d\/%m\/%y"),
        parseInternational = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        maxCas = 0,
        maxMorts = 0,
        valeursTicks = [],
        valeursTickMorts = [];

    function lancerLaBoucle() {

        if (donneesPretes == false) {
            /* et là on lance la boucle pour générer les données */
            creerDonnees(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU]);

            /* là on cherche les valeurs max */
 d.casmoy) / 1000) * 1000);
 d.mortsmoy) / 100) * 100);


            /* les valeurs pour les axes */
            var moduloMorts = plusproche(maxMorts / 3),
                moduloCas = plusproche(maxCas / 3);

            for (let i = 0; i                 if (i % moduloMorts == 0) {
                    valeursTickMorts.push(i)
                }
            }
            for (let i = 0; i                 if (i % moduloCas == 0) {
                    valeursTicks.push(i)
                }
            }
        }

        creerGraphe(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU])

    }

    /* fonction pour le retour à la ligne avec D3*/
    function retourALaLigne(text, width) {
        text.each(function() {
            var text = d3.select(this),
                words = text.text().split(/\s+/).reverse(),
                word,
                line = [],
                lineNumber = 0,
                lineHeight = 1.1, // ems
                x = text.attr("x"),
                y = text.attr("y"),
                dy = 0, //parseFloat(text.attr("dy")),
                tspan = text.text(null)
                .append("tspan")
                .attr("x", x)
                .attr("y", y)
                .attr("dy", dy + "em");
            while (word = words.pop()) {
                line.push(word);
                tspan.text(line.join(" "));
 width) {
                    line.pop();
                    tspan.text(line.join(" "));
                    line = [word];
                    tspan = text.append("tspan")
                        .attr("x", x)
                        .attr("y", y)
                        .attr("dy", ++lineNumber * lineHeight + dy + "em")
                        .text(word);
                }
            }
        });
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    function pourCentMille(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 100000;
        return chiffreTemp;
    }

    function pourUnMillion(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 1000000;
        return chiffreTemp;
    }

    var dateValues = [],
        finDate = dates_cas[dates_cas.length - 1],
        finDateSemaine = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -6),
        debutDate = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -395),
        donneesPretes = false;

    /* juste pour sortir les mois */
    $.each(dates_cas, function(i, date) {
 debutDate && parseDate(date)             var dateTemp = date.split("/");
            if (dateTemp[0] == "01") {
                dateValues.push(parseDate(date))
            }
        }
    })

    /* la fonction des données */
    function creerDonnees(data) {

        var dataTemp = [],
            ligneData = [],
            popTotale = data.pop,
            decalage = 0,
            iso2 = data["iso2"];

        $.each(dates_cas, function(i, date) {
= decalage) {
                if (i == 0) {
                    casTemp = data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage];
                    mortsTemp = data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i];
                } else {
                    casTemp = Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage] - Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - (decalage + 1)]));
                    mortsTemp = Math.max(0, data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i] - data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i - 1]);
                }

 debutDate) {
                    if (parseDate(date)                         dataTemp.push({
                            "dateold": date,
                            "casold": casTemp,
                            "mortsold": mortsTemp,
                            "date": parseDate(date),
                            "cas": casTemp,
                            "morts": mortsTemp
                        })
                    }
                }
            }
        })


        /* une dernière boucle pour la moyenne */
        var joursDansLaSemaine = 7,
            casSemaine = 0,
            mortsSemaine = 0,
            iprec = (dataTemp.length),
            ligneData = [],
            nbrjour = 0;

= 0; i--) {
            e = dataTemp[i]
            nbrjour++
            if (iprec - i == Math.floor(joursDansLaSemaine / 2)) {
                dateAffichage = e.dateold
            }
            if (iprec - i                 casSemaine += e.cas
                mortsSemaine += e.morts
            }
            if (iprec - i == joursDansLaSemaine) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": dateAffichage,
                    "casmoy": casSemaine / nbrjour,
                    "mortsmoy": mortsSemaine / nbrjour,
                    "ratio": (mortsSemaine / casSemaine) * 100
                })

                iprec = i;
                casSemaine = 0;
                mortsSemaine = 0;
                nbrjour = 0;
            }

            if (i == 0) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": e.dateold,
                    "casmoy": e.cas,
                    "mortsmoy": e.morts,
                    "ratio": e.morts / e.cas
                })
            }
        }
        dicoData[iso2] = dataTemp;
        dicoDataLigne[iso2] = ligneData;
        donneesPretes = true;
    }

    /* fonction pour aller chercher la valeur la plus proche */
    function plusproche(val) {
        const bornesEchelle = [50, 100, 250, 500, 1000, 2500, 5000, 10000, 20000, 50000, 100000, 250000, 500000, 1000000];

 {
            return Math.abs(b - val)         });
        return closest;
    };


    /* la fonction qui fait dessiner le graphe  */
    function creerGraphe(data) {
        largeur = $("#graphe_" + iso2).width();

        if (largeur             mobileDec = true;
        } else {
            mobileDec = false;
        }

        var m = d3.map(vaccins_inter, function(d, i) {
                if (d.country != undefined) return d.country;
            }),
            cible = "#graphe_" + iso2,
            popTotale = data.pop,
            gensVaccines = m.get(data.fr)["people_fully_vaccinated"],
            dateVax = parseInternational(m.get(data.fr)["date"]);


        /* on charge le chiffre de SPF plutôt */
        if (iso2 == "fr") {
            gensVaccines = vacsi_fr_age_now[0][0]["inj"]["d2"]
            dateVax = parseInternational(vacsi_fr_age_now[0][0].date)
        }

        var prctVaccines = String(((gensVaccines / popTotale) * 100).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", ""),
            prctVaxBrut = (gensVaccines / popTotale) * 100,
            dataLigne = dicoDataLigne[iso2],
            dataGraphe = dicoData[iso2],
            derniersCas = dataLigne[0].casmoy.toFixed(0),
            derniersMorts = dataLigne[0].mortsmoy.toFixed(0),
            derniereDate = parseDate(finDate);

        /* on vide la div */
        d3.selectAll(cible).empty()

        var width = largeur,
            radius = 3,
            dureeTransition = 75,
            ratiodouble = ((mobileDec) ? .75 : .5),
            height = width * ratiodouble,
            demiHauteur = height * .5,
            margin = {
                top: 15,
                right: width / 100,
                bottom: 30,
                left: width / 100
            };

        if (mobileDec) {
            margin.left = width / 30;
            margin.right = margin.left;
        }

        if (isInApp) {
            margin.left = width / 50;
            margin.right = 3;
        }

        /* les variables communes */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
            x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseDate(finDate))]);

        /* les cas */
        var y_cas = d3.scaleLinear()
            .range([(demiHauteur), 0])
            .domain([0, maxCas]),
            ligne_cas = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy)),
            aire_cas = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
            .y0((demiHauteur))
 y_cas(d.cas));

        /* les morts */
        var y_morts = d3.scaleLinear()
            .range([demiHauteur, height])
            .domain([0, maxMorts]),
            ligne_morts = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy)),
            aire_morts = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
 y_morts(d.morts))
            .y0((demiHauteur));

        if (isNaN(+prctVaxBrut) == true) {
            prctVaxBrut = 0
        }

        /* on envoie le titre et le texte */

er" : finDateSemaine.getDate());

        if (finDateSemaine.getMonth() != derniereDate.getMonth()) {
            dateLisibleDebut += " " + dicoMois[finDateSemaine.getMonth()]
        }
        if (finDateSemaine.getFullYear() != derniereDate.getFullYear()) {
            dateLisibleDebut += " " + finDateSemaine.getFullYear()
        }

er" : derniereDate.getDate()) + " " + dicoMois[derniereDate.getMonth()] + " " + derniereDate.getFullYear(),
er" : dateVax.getDate()) + " " + dicoMois[dateVax.getMonth()] + " " + dateVax.getFullYear();


        var marginRabe = 0;
 530) {
            marginRabe = margin.left;
        }

" + data.fr + " : où en est l'épidémie de Covid-19"
" + milliers(derniersCas) + " cas et " + milliers(derniersMorts) + " mort" + ((derniersMorts >= 2) ? "s" : "") + " en moyenne chaque jour pendant la semaine du " + dateLisibleDebut + " au " + dateLisibleFin + "."
        if (gensVaccines) {
" + prctVaccines + " % de la population complètement vaccinée" + " (au " + dateLisibleVax + ", source JHU)."
        }
"
"

        $(cible).attr("data-iso2", iso2).html(texteGraphe);

        /* on crée le SVG */
        svg = d3.select(cible + " .legraphe")
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

        var rectfond = svg.append("g"),
            axes = svg.append("g").attr("class", "axes"),
            cas = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            morts = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* les aires et les courbes */

        cas.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire cas")
            .attr("d", aire_cas);

        cas.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_cas);

        cas.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy))
            .attr("r", radius);


        morts.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire morts")
            .attr("d", aire_morts);

        morts.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_morts);


        morts.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy))
            .attr("r", radius);

        /* la grille horizontale */
        function make_y_cas_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_cas)
                .tickValues(valeursTicks)
        }

        function make_y_morts_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_morts)
                .tickValues(valeursTickMorts)
        }

        svg.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_cas_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        svg.append("g")
            //   .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur)) + ")")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_morts_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCours = 2020;
        axes.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x).tickSizeOuter(0).tickValues(dateValues).tickSize(8).tickFormat(function(d, i) {
                renvoi = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                if (d.getFullYear() != anneeEnCours) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                    anneeEnCours = d.getFullYear()
                }
                if (i == 0 || i == 12) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                }
                if (i % 2 == 0) {
                    return renvoi + ((i == dateValues.length - 2) ? " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4) : "")
                }
            }));

        /* l'axe des ordonnées  */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_cas).tickValues(valeursTicks).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTicks[valeursTicks.length - 1]) {
                        monTick += " cas" /* pour 100 000 hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* celui du bas, avec les morts */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10," + (-8) + ")")
            .call(d3.axisLeft(y_morts).tickValues(valeursTickMorts).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTickMorts[valeursTickMorts.length - 1]) {
                        monTick += " morts" /* pour 1 million d’hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* si on a moins de 120 jours d'écart, on n'affiche plus rien
           sinon c'est quand même super moche  */
        var centVingtJours = (86400 * 120);

        /* si on a une date de vaccination pour les plus vulnérables */
 centVingtJours) {

            /* on ajoute la source */

            var t = textures.lines()
                .heavier()
                .size(12)
                .stroke("#e0e0e0")
                .background("transparent");

            rectfond.call(t);

            rectfond.append("rect")
                .attr("class", "rectvax")
                .attr("fill", t.url())
                .attr("x", x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)))
                .attr("y", 0)
                .attr("width", width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + radius)
                .attr("height", height + margin.bottom);

            /* les coordonnées de la flèche #bricolage */
            var largeurFleche = ((!mobileDec) ? width * .08 : width * .1),
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .8;

            if (iso2 == "gb") {
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .98;
            }

            rectfond.append("defs").append("marker")
                .attr("viewBox", "0 -3 6 6")
                .attr("refX", 5)
                .attr("refY", 0)
                .attr("markerWidth", 6)
                .attr("markerHeight", 6)
                .attr("orient", "auto")
                .attr("id", "t")
                .attr("class", "fleche")
                .append("path")
                .attr("d", "M0,-3L6,0L0,3");

            flecheData = [{
                x: (x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche,
                y: hauteurFleche
            }, {
                x: x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)),
                y: hauteurFleche
            }];

            var ligneFleche = d3.line()
 d.x)
 d.y);

            rectfond.append("path")
                .attr("d", ligneFleche(flecheData))
                .attr("class", "tetefleche")
                .style("stroke-width", 1.4)
                .style('marker-end', "url(#t)");

            rectfond.append("text")
                .attr("class", "textevax blanc passelect")
                .attr("x", ((x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche) - 3)
                .attr("y", hauteurFleche + 3)
                .text("Ouverture de la vaccination à la population générale")
                .call(retourALaLigne, (width - largeurFleche - (width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + (margin.right / 3))));
        }
    }

    /* ici on lance la première fois ↓↓↓ */
    lancerLaBoucle();
    /* et si on redimensionne */
    window.onresize = lancerLaBoucle;



});

          Si elle reste limitée au niveau national, cette tendance s’observe plus nettement dans les départements de la zone B, dont les familles sont revenues de vacances scolaires il y a presque trois semaines. Une dynamique déjà observée à de nombreuses reprises puisque, comme le rappelle Pascal Crépey, enseignant-chercheur en épidémiologie et biostatistiques à l’Ecole des hautes études en santé publique à Rennes, « les vacances scolaires ont toujours joué un rôle de frein contribuant à ralentir l’épidémie, donc il n’est pas étonnant qu’aujourd’hui ce frein se relâche ». Il faut ajouter à cela la présence du sous-variant BA.2, plus transmissible que la souche d’origine d’Omicron, qui ralentit la décrue de la cinquième vague, ainsi que le changement de comportement de la population française, lié notamment aux annonces sur la fin du passe vaccinal et de l’obligation du port du masque à partir du 14 mars.          Omicron sans Delta          Difficile de savoir dès maintenant si l’on assiste à un début de sixième vague ou au ressac de la cinquième, tant des scénarios divers sont sur la table. Dans une analyse publiée jeudi 10 mars, l’équipe de modélisations de l’Institut Pasteur anticipe différents scénarios pour le mois en cours en fonction des hypothèses sur l’augmentation des contacts sociaux. Deux scénarios extrêmes sont envisagés : l’un où la population française maintiendrait ses contacts au même niveau que fin février (+ 40 % d’augmentation entre janvier et mars), provoquant un plateau dans les contaminations ; l’autre, sans doute assez proche d’un schéma où la population ne ferait plus aucun effort dans le maintien des gestes barrières (+ 130 %), qui pourrait conduire jusqu’à un pic de 170 000 cas quotidiens. « Actuellement, le scénario à + 40 % ne peut être exclu, mais avec les annonces sur le port du masque, il serait étonnant qu’on n’observe pas au moins un léger rebond dans les contaminations », analyse Simon Cauchemez, qui dirige l’étude.           
[data-color-mode="dark"] .memorable {
    color: #9e9bc5;
}



<article-nb="2022/03/11/19-15">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤ L’économiste Christian de Perthuis affirme, dans une tribune au « Monde », que la suspension de l’achat de gaz russe serait possible si les pays développés coordonnaient leur approvisionnement et réduisaient la demande énergétique.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »   Nicholas Sargen Maître de conférences à Darden School of Buisness (University of Virginia) et consultant en économie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Les Onze Fioretti de François d’Assise », l’ordre franciscain vu par Rossellini                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Parlement infernal » : Saki, la politesse de bon aloi et la pique affûtée                   Culture « Les Maîtres du feu », sur France 5 : une fascinante histoire sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre de Poutine n’est pas menée contre l’Ukraine, mais contre chacun d’entre nous »   Mircea Cartarescu Ecrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Berlin, le musée de la discorde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara…tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Un embargo européen sur le gaz et le pétrole russe pourrait être organisé sous l’égide de l’Agence internationale de l’énergie »   Tribune        Christian de Perthuis  Professeur d'économie à l’université Paris-Dauphine-PSL        L’économiste Christian de Perthuis affirme, dans une tribune au « Monde », que la suspension de l’achat de gaz russe serait possible si les pays développés coordonnaient leur approvisionnement et réduisaient la demande énergétique.   Publié hier à 15h54    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. En décidant d’arrêter tout achat de pétrole et de gaz russe, le président américain Jo Biden est monté d’un cran en matière de sanctions économiques contre la Russie après l’isolement de sa Banque centrale et les restrictions d’accès de plusieurs de ses banques commerciales au réseau Swift. Véritable poumon économique du pays, les hydrocarbures fournissent 45 % des recettes du budget fédéral et environ les deux tiers des devises du pays.          Mais les Etats-Unis n’achètent que 7 % du pétrole russe, et pas de gaz. L’impact sera marginal tant que les autres sources d’approvisionnement de la Russie en devises ne seront pas coupées. Les Européens doivent-ils prendre le relais ? C’est le dossier épineux sur la table des chefs d’Etat réunis aujourd’hui et demain à Versailles.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le recours à l’embargo énergétique divise les Européens                 L’Europe achète pratiquement les trois quarts du gaz et près de la moitié du pétrole (sous forme brute et en produits raffinés) exportés par la Russie. Un embargo immédiat sur tous ces produits prendrait une tout autre dimension. Permettrait-il pour autant de toucher le poumon économique et financier du pays ?          Stocks anormalement bas          Dans le cadre du fonctionnement actuel des marchés, un embargo européen ne peut pas fonctionner s’il n’est pas coordonné avec d’autres mesures draconiennes permettant de réduire la demande d’énergie. Pire, il se retournerait probablement contre ses promoteurs : l’Europe subirait une hausse massive de ses coûts d’approvisionnement énergétiques, avec des ruptures probables sur les flux physiques de gaz. La Russie de son côté pourrait compenser la coupure de ses livraisons vers l’Europe par une meilleure valorisation des ses livraisons vers l’Asie.          Le cas du gaz a fait l’objet d’analyses convergentes du centre d’analyse européen Bruegel et de l’Agence internationale de l’énergie (AIE). L’Union européenne dépend à hauteur de 40 % de la Russie pour son approvisionnement. A court terme, il est impossible d’y trouver des substituts en raison des contraintes sur les infrastructures physiques, notamment sur le transport.                                        Écouter aussi    Guerre en Ukraine : la bataille du gaz et du pétrole                  L’Europe dispose certes de stocks. Mais ceux-ci sont déjà anormalement bas car la Russie a freiné de façon préventive ses exportations de gaz fin 2021. Restent les mesures d’économie de la demande qui, pour le gaz, portent principalement sur la fabrication de l’électricité, le chauffage et les utilisations industrielles.          Dans son plan en 10 points, l’AIE liste les actions sur l’offre et la demande qui permettraient d’amoindrir la dépendance européenne. A court terme, les actions les plus impactantes concernent la demande, mais elles ne suffisent pas si elles se limitent à l’Europe. Mais pourquoi se cantonner à ce périmètre géographique ?        Il vous reste 36.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/10/guerre-en-ukraine-un-embargo-europeen-sur-le-gaz-et-le-petrole-russe-pourrait-etre-organise-sous-l-egide-de-l-agence-internationale-de-l-energie_6116951_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Un embargo europ\u00e9en sur le gaz et le p\u00e9trole russe pourrait \u00eatre organis\u00e9 sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-10T15:54:57+01:00","datePublished":"2022-03-10T15:54:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste Christian de Perthuis affirme, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la suspension de l\u2019achat de gaz russe serait possible si les pays d\u00e9velopp\u00e9s coordonnaient leur approvisionnement et r\u00e9duisaient la demande \u00e9nerg\u00e9tique.","author":[{"@type":"Person","name":"Christian de Perthuis","description":"Professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-Dauphine-PSL"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/0/0/3500/1750/1342/696/60/0/f06b1da_ppp-dad14-gazprom-results-0208-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/11/19-16">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤ Quelles conséquences la flambée des prix énergétiques a-t-elle eues, à l’époque, sur votre quotidien ? Comment avez-vous fait face ? Quels souvenirs en gardez-vous ? Racontez-nous.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »   Nicholas Sargen Maître de conférences à Darden School of Buisness (University of Virginia) et consultant en économie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Les Onze Fioretti de François d’Assise », l’ordre franciscain vu par Rossellini                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Parlement infernal » : Saki, la politesse de bon aloi et la pique affûtée                   Culture « Les Maîtres du feu », sur France 5 : une fascinante histoire sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre de Poutine n’est pas menée contre l’Ukraine, mais contre chacun d’entre nous »   Mircea Cartarescu Ecrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Berlin, le musée de la discorde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara…tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                   Économie    Énergies      Vous avez vécu les chocs pétroliers de 1973 et 1979 ? Racontez-nous  Appel à témoignages Quelles conséquences la flambée des prix énergétiques a-t-elle eues, à l’époque, sur votre quotidien ? Comment avez-vous fait face ? Quels souvenirs en gardez-vous ? Racontez-nous.   Publié hier à 13h29, mis à jour hier à 13h46     Lecture : 1 min         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé              « Ce n’est pas exagéré que de dire que cette crise énergétique, ce choc énergétique, de 2022 est comparable en intensité, en brutalité, au choc pétrolier de 1973 », a déclaré le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, mercredi 9 mars. Alors que la guerre en Ukraine pousse les prix de l’énergie vers des sommets – le cours du brent dépassait 130 dollars (117,80 euros) le baril mardi 8 mars, contre moins de 70 dollars il y a un an –, la perspective de revivre le scénario des années 1970 hante les esprits.         En 1973, l’Organisation des pays exportateurs de pétrole, l’OPEP, avait augmenté les prix du pétrole en réponse à la guerre du Kippour. Face à cette inflation, les Français furent notamment sommés de faire des économies et de lancer la « chasse au gaspi ». Comment cette flambée des prix s’est-elle traduite dans leur quotidien ? Comment les familles ont-elles fait face ? Comment réduire son budget quand tout coûte plus cher ?         Vous avez vécu ce choc pétrolier, comme celui de 1979 : quels souvenirs en gardez-vous ? Comment a-t-il changé votre vie ? Quelles similitudes avec ce que nous traversons aujourd’hui ?         N’oubliez pas de nous laisser vos coordonnées : nous pourrions être amenés à vous recontacter dans le cadre d’un article à paraître dans Le Monde. Votre anonymat pourra être préservé si vous le souhaitez, et vos propos ne seront en aucun cas transmis à des tiers ou utilisés dans un autre objectif.         VOTRE TÉMOIGNAGE Titre :  Saisissez votre texte (1200 caractères restants)* :  Prénom* :   Nom* :   Adresse email* :   Votre adresse e-mail ne sera pas publiée et ne sera utilisée que dans le cadre exclusif de cet appel à témoignage.  Vous pouvez préciser votre âge, ville de résidence, profession…   « Je certifie être l’auteur de ce contenu et j’accepte l’ensemble du règlement des dépôts accessible ci-dessous »  Envoyer votre témoignage   RÈGLEMENT DES DÉPÔTS DE TÉMOIGNAGE  La Société éditrice du Monde souhaite présenter dans ses publications une sélection de témoignages, sous forme d’écrits, de photographies et de vidéos (ci-après désignés ensemble ou séparément "Contribution(s)") qui lui sont soumis librement par les internautes. Contenu de la Contribution  Votre Contribution doit respecter la législation en vigueur, notamment la loi du 29 juillet 1881 sur la liberté de la presse, les articles 9 et 9-1 du code civil sur le droit à la vie privée et au respect de la présomption d’innocence et les dispositions du code de la propriété intellectuelle. Aucune Contribution contraire à la loi ne pourra être publiée. Une orthographe et une mise en forme soignées sont exigées (pas de textes en lettres capitales, pas d'abréviations ou d'écrits de type "SMS"). Vous devez être l’auteur des textes, photographies et vidéos que vous proposez dans le cadre de votre Contribution, ou avoir l’autorisation de leur auteur pour leur publication dans les conditions ici définies. Le nom de l'auteur doit toujours être mentionné, de même que la date et le lieu où ont été pris vos documents photographiques ou vidéo et rédiger une légende descriptive. Votre Contribution doit être signée de vos prénom et nom. Les demandes d’anonymat en cas de publication seront examinées par la rédaction de la Société éditrice du Monde au cas par cas. La Société éditrice du Monde se réserve le droit de refuser toute Contribution, ou d’effacer toute Contribution préalablement publiée, pour quelque cause que ce soit, notamment si :  elle est contraire à la loi (racisme, appel à la violence ou à la haine, diffamation, pornographie, pédophilie, sexisme, homophobie, ...). elle est contraire aux règles de conduite du Monde.fr et des autres publications concernées (mauvaise orthographe, propos non conforme au sujet demandé, forme peu soignée, ...). son sujet ou sa forme présente peu d'intérêt pour les lecteurs, la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre. elle a déjà été proposée et publiée ou elle est similaire à un témoignage récemment publié. elle contient la représentation ou la désignation d'une personne physique pouvant être identifiée, en particulier une personne mineure. elle contient la représentation d'une œuvre pouvant relever du droit d'auteur d’un tiers sans l’autorisation de celui-ci. elle contient des photographies ou vidéos dont la qualité technique est insuffisante (photos floues, vidéos illisibles ou de mauvaise définition, bande son inaudible, ...), la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre.   Règles applicables à la Contribution  En participant à cet appel à témoignages, vous autorisez la publication totale ou partielle de votre Contribution sur le site Le Monde.fr, dans le quotidien Le Monde, dans M le Magazine du Monde et/ou sur toute autre publication ou site où la Société éditrice du Monde publie du contenu éditorial (Facebook, Twitter, Digiteka, Instagram, etc., dans le monde entier, pour la durée d’exploitation de la publication concernée. La Société éditrice du Monde est libre de publier ou non les Contributions qui lui sont proposées. Votre réponse à l’appel à témoignages, ainsi que votre autorisation pour l’exploitation éventuelle de votre Contribution, sont accordées à titre gracieux et ne peuvent donner lieu à une quelconque rétribution ou gratification ou versement de quelque nature que ce soit, à quelque titre que ce soit. Les informations recueillies dans le questionnaire sont enregistrées dans un fichier informatisé par la Société éditrice du Monde, et communiquées aux seuls journalistes à l’origine de l’appel à témoignage et aux équipes techniques en charge de la gestion du traitement. Elles ne seront utilisées que dans le cadre de cet appel à témoignages. Les données associées à une Contribution sont conservées pour une durée maximale de deux ans. Vous pouvez accéder aux données vous concernant, les rectifier, demander leur effacement ou exercer votre droit à la limitation du traitement de vos données, retirer à tout moment votre consentement au traitement de vos données. Pour exercer ces droits ou pour toute question sur le traitement de vos données dans ce dispositif, vous pouvez contacter dpo@groupelemonde.fr Consultez le site cnil.fr pour plus d’informations sur vos droits.                  Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                      Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mémoire, vous avez dit mémoire ?  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Huawei       Codes Promo Smartbox       Codes Promo ASOS       Codes Promo Sarenza       Codes Promo Oceans Apart       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Expedia      Tous les codes promo                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"NewsArticle","url":"https://www.lemonde.fr/economie/appel-temoignages/2022/03/10/vous-avez-vecu-les-chocs-petroliers-de-1973-et-1979-racontez-nous_6116935_3234.html","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/appel-temoignages/2022/03/10/vous-avez-vecu-les-chocs-petroliers-de-1973-et-1979-racontez-nous_6116935_3234.html"},"dateCreated":"2022-03-10T13:29:44+01:00","datePublished":"2022-03-10T13:29:44+01:00","dateModified":"2022-03-10T13:46:13+01:00","headline":"Vous avez v\u00e9cu les chocs p\u00e9troliers de\u00a01973 et\u00a01979\u00a0? Racontez-nous","articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie"],"description":"Quelles cons\u00e9quences la flamb\u00e9e des prix \u00e9nerg\u00e9tiques a-t-elle eues, \u00e0 l\u2019\u00e9poque, sur votre quotidien\u00a0? Comment avez-vous fait face\u00a0? Quels souvenirs en gardez-vous\u00a0? Racontez-nous.","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"author":{"@type":"Person","name":"Le Monde"},"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/0/574/3144/4032/696/348/3/0/688a9c3_1646915120442-000-324q4r8.jpg","width":"696","height":"348"}
 
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
    

       

<article-nb="2022/03/11/19-17">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤ Le gouvernement a lancé un appel à projets doté de 500 millions d’euros pour financer la recherche sur le nucléaire du futur. Car cette énergie restera maudite tant que ses coûts ne seront pas maîtrisés et qu’il n’aura pas surmonté deux handicaps : la sécurité et la gestion des déchets. Deux points sur lesquels l’Hexagone, pourtant pays le plus nucléarisé du monde, n’a pas assez investi, constate Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »   Nicholas Sargen Maître de conférences à Darden School of Buisness (University of Virginia) et consultant en économie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Les Onze Fioretti de François d’Assise », l’ordre franciscain vu par Rossellini                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Parlement infernal » : Saki, la politesse de bon aloi et la pique affûtée                   Culture « Les Maîtres du feu », sur France 5 : une fascinante histoire sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre de Poutine n’est pas menée contre l’Ukraine, mais contre chacun d’entre nous »   Mircea Cartarescu Ecrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Berlin, le musée de la discorde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara…tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Économie       Pertes et profits         Crise énergétique : « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »   Chronique            Philippe Escande        Le gouvernement a lancé un appel à projets doté de 500 millions d’euros pour financer la recherche sur le nucléaire du futur. Car cette énergie restera maudite tant que ses coûts ne seront pas maîtrisés et qu’il n’aura pas surmonté deux handicaps : la sécurité et la gestion des déchets. Deux points sur lesquels l’Hexagone, pourtant pays le plus nucléarisé du monde, n’a pas assez investi, constate Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié hier à 11h56, mis à jour hier à 17h07    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Le retour de la crise énergétique, démarrée par une panne de vent en mer du Nord et exacerbée par la guerre en Ukraine, fait ressurgir d’un coup un passé que l’on croyait révolu. Elu sur la promesse d’une accélération de la lutte contre le réchauffement climatique, le président des Etats-Unis, Joe Biden, se retrouve contraint à exhorter les pétroliers américains à produire plus au pays. De ce côté de l’Atlantique, le premier ministre britannique, Boris Johnson, qui, il y a deux mois, présentait son pays comme l’Arabie saoudite de l’éolien, parle désormais de relancer la production de pétrole en mer du Nord. Et, enfin, en France, après une décennie de désintérêt pour le nucléaire, on se reprend à imaginer un futur pour cette énergie maudite.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Entre la France et la Russie, malgré la guerre, les affaires continuent dans le nucléaire                 Ce mercredi 9 mars, le gouvernement a lancé un appel à projets doté de 500 millions d’euros pour financer la recherche sur le nucléaire du futur, dans le cadre de son plan France 2030. Un mois auparavant, le président de la République, Emmanuel Macron, avait annoncé la construction prochaine de six nouveaux réacteurs de type EPR avec une extension possible à huit exemplaires de plus. Aucune de ces deux décisions, sur la recherche et sur les réacteurs, ne répondra à la crise actuelle, puisque le premier des six nouveaux EPR ne sera pas en fonction avant 2035.          Surcoûts abyssaux          Mais elle trace un avenir bien différent de celui d’un désengagement progressif de cette technologie et elle met surtout en évidence un paradoxe inconfortable. La France est le pays le plus nucléarisé du monde, 70 % de son électricité provient de cette source, et l’un des moins bien préparés pour affronter l’avenir. Engluée dans les reports sans fin et les surcoûts abyssaux du chantier de Flamanville (dix ans de retard et une facture finale de près de 19 milliards d’euros), elle a baissé la garde sur le futur, refusant d’admettre que la technologie de l’EPR taille XXL n’est pas une solution d’avenir.           Près de 70 projets, généralement portés par des start-up, sont en cours dans le monde, mais bien peu en Europe          Le nucléaire restera marginal tant que ses coûts ne seront pas maîtrisés et qu’il n’aura pas surmonté ses deux handicaps majeurs : la sécurité et la gestion des déchets. C’est la promesse que porte le nucléaire de quatrième génération. En 2019, la France a abandonné son projet dans ce domaine, le réacteur Astrid, pour des raisons budgétaires, se promettant de rouvrir le dossier « dans la deuxième moitié du siècle ».          Dans le même temps, les recherches sur des réacteurs de petite taille utilisant la technologie ancienne des sels fondus explosent aux Etats-Unis, au Canada et surtout en Chine. Ce dernier pays a déjà mis au point son prototype. Au total, près de 70 projets, généralement portés par des start-up, sont en cours dans le monde, mais bien peu en Europe. EDF en a un dans ses cartons, et la start-up Naarea prépare le sien pour alimenter des villes ou des industries. Avantage de cette technologie, sa sécurité passive et l’utilisation de déchets nucléaires comme combustibles.        Il vous reste 8.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/10/crise-energetique-le-paradoxe-inconfortable-du-nucleaire-francais_6116925_3234.html"},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: \u00ab\u00a0Le paradoxe inconfortable\u00a0du nucl\u00e9aire fran\u00e7ais\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-10T11:56:18+01:00","datePublished":"2022-03-10T11:56:18+01:00","dateModified":"2022-03-10T17:07:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire","\u00c9conomie","Pertes et profits"],"description":"Le gouvernement a lanc\u00e9 un appel \u00e0 projets dot\u00e9 de 500\u00a0millions d\u2019euros pour financer la recherche sur le nucl\u00e9aire du futur. Car cette \u00e9nergie restera maudite tant que ses co\u00fbts ne seront pas ma\u00eetris\u00e9s et qu\u2019il n\u2019aura pas surmont\u00e9 deux handicaps\u00a0: la s\u00e9curit\u00e9 et la gestion des d\u00e9chets. Deux points sur lesquels l\u2019Hexagone, pourtant pays le plus nucl\u00e9aris\u00e9 du monde, n\u2019a pas assez investi, constate Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2014/11/12/246/0/2048/1018/1342/696/60/0/ill_4522157_d3dd_nuclear_power_plant_cattenom.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/11/19-18">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤ Le géant russe Rosatom pourrait acquérir 20 % des turbines nucléaires Arabelle, aux côté d’EDF. Actuellement, la moitié du carnet de commandes de l’usine de Belfort, où elles sont fabriquées, est assurée par le client russe.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »   Nicholas Sargen Maître de conférences à Darden School of Buisness (University of Virginia) et consultant en économie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Les Onze Fioretti de François d’Assise », l’ordre franciscain vu par Rossellini                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Parlement infernal » : Saki, la politesse de bon aloi et la pique affûtée                   Culture « Les Maîtres du feu », sur France 5 : une fascinante histoire sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre de Poutine n’est pas menée contre l’Ukraine, mais contre chacun d’entre nous »   Mircea Cartarescu Ecrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Berlin, le musée de la discorde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara…tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Nucléaire             Entre la France et la Russie, malgré la guerre, les affaires continuent dans le nucléaire      Le géant russe Rosatom pourrait acquérir 20 % des turbines nucléaires Arabelle, aux côté d’EDF. Actuellement, la moitié du carnet de commandes de l’usine de Belfort, où elles sont fabriquées, est assurée par le client russe.          Par Jean-Michel Bezat         Publié hier à 10h33, mis à jour hier à 15h47    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une vue du site de construction de la centrale nucléaire d’Akkuyu, en Turquie, le 3 avril 2018.  IBRAHIM MESE / AFP               Pendant la guerre, les affaires continuent… tant que les sanctions européennes ne tombent pas. EDF et Rosatom sont en négociations pour la reprise par le conglomérat russe de l’industrie nucléaire d’une partie de la société fabricant des turbines à vapeur Arabelle qui équipent les centrales françaises et des centrales d’autres pays, écrit Le Figaro, dans son édition du 9 mars. Après avoir été vendue à l’américain General Electric (GE), en 2015, avec tout le secteur énergie d’Alstom (GEAST), cette activité jugée « stratégique » par le gouvernement est en passe de réintégrer le giron français.          EDF et Rosatom ont, selon le quotidien, approuvé un pacte d’actionnaires prévoyant que le groupe russe acquière 20 % de l’activité, les 80 % restants étant contrôlés par son partenaire français. « L’entreprise ne fait pas de commentaire », indique un porte-parole d’EDF. « Dans tous les cas, nous nous plierons aux décisions de l’Etat actionnaire », ajoute un de ses dirigeants. Jusqu’à présent, le secteur nucléaire n’a pas été frappé par les sanctions européennes, pas plus que le pétrole et le gaz.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Crise énergétique : « Le paradoxe inconfortable du nucléaire français »                 L’Etat actionnaire va-t-il donner son feu vert ou mettre son veto ? Au ministère de l’économie, on indique que l’accord entre EDF et GE pour reprendre une partie de l’activité turbines à vapeur de l’américain « n’oblige en rien à faire monter Rosatom au capital de GEAST ». « Il n’y a pas d’accord signé avec Rosatom ni de discussions aujourd’hui pour son entrée au capital de GEAST », ajoute-t-on. Le gouvernement n’a donc pas, selon Bercy, à mettre son veto à une telle opération.          Un partenaire de longue durée          Mais si l’on s’extrait du contexte géopolitique, l’opération a du sens. Le fabricant de ces turbo-alternateurs, les plus puissants du monde, est un fournisseur stratégique de Rosatom : ils équiperont la centrale qu’il construit à Akkuyu, dans le sud de la Turquie, et plus tard celle d’El-Dabaa, dans le nord de l’Egypte. Soit huit turbines au total. D’autres sites en projet en dehors de la Russie, comme au Bangladesh, pourraient être équipés d’Arabelle. L’opération serait aussi intéressante pour EDF, à qui elle offrirait un partenaire de longue durée. Rosatom est l’acteur le plus actif sur le marché mondial du nucléaire, qui connaît une timide relance à la faveur de la lutte contre le réchauffement climatique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La course aux petits réacteurs nucléaires est lancée                 Critiqué pour ses missions de conseil à deux filiales de Rosatom, Henri Proglio, PDG d’EDF de 2009 à 2014, rappelle, lui aussi, les liens anciens entre le groupe russe et la filière nucléaire française. « Rosatom utilise et achète depuis longtemps pour ses centrales les turbines Arabelle fabriquées par Alstom, puis par General Electric, c’est même son principal client », souligne-t-il dans un entretien au Journal du dimanche du 6 mars. Actuellement, la moitié du carnet de commandes des turbines Arabelle de l’usine de Belfort est assurée par le client russe, indique-t-on à Bercy. Sanctionner le géant russe risque de pénaliser EDF et Framatome, même si elle frapperait aussi Rosatom, qui ne pourrait pas mettre en service sa centrale d’Akkuyu fin 2023 comme prévu.        Il vous reste 44.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/10/dans-le-nucleaire-la-france-maintient-ses-liens-avec-la-russie_6116905_3234.html"},"headline":"Entre la France et la Russie, malgr\u00e9 la guerre, les affaires continuent dans le nucl\u00e9aire","dateCreated":"2022-03-10T10:33:38+01:00","datePublished":"2022-03-10T10:33:38+01:00","dateModified":"2022-03-10T15:47:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["\u00c9conomie","International","Europe","Turquie","Plan\u00e8te","Entreprises","Russie","Industrie","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire"],"description":"Le g\u00e9ant russe Rosatom pourrait acqu\u00e9rir 20\u00a0% des turbines nucl\u00e9aires Arabelle, aux c\u00f4t\u00e9 d\u2019EDF. Actuellement, la moiti\u00e9 du carnet de commandes de l\u2019usine de Belfort, o\u00f9 elles sont fabriqu\u00e9es, est assur\u00e9e par le client russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/0/0/4000/2000/1342/696/60/0/839ba9a_240521215-000-13n5f2.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/11/19-19">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤ La guerre en Ukraine illustre une nouvelle fois le danger de la dépendance aux énergies fossiles. Les Européens doivent saisir l’occasion pour réduire fortement leur consommation d’énergie.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »   Nicholas Sargen Maître de conférences à Darden School of Buisness (University of Virginia) et consultant en économie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Les Onze Fioretti de François d’Assise », l’ordre franciscain vu par Rossellini                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Parlement infernal » : Saki, la politesse de bon aloi et la pique affûtée                   Culture « Les Maîtres du feu », sur France 5 : une fascinante histoire sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre de Poutine n’est pas menée contre l’Ukraine, mais contre chacun d’entre nous »   Mircea Cartarescu Ecrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Berlin, le musée de la discorde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara…tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Débats       Planète             Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon      La guerre en Ukraine illustre une nouvelle fois le danger de la dépendance aux énergies fossiles. Les Européens doivent saisir l’occasion pour réduire fortement leur consommation d’énergie.          Par Nabil Wakim         Publié hier à 06h15, mis à jour hier à 18h22    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Analyse. Depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, les Occidentaux mettent tout en œuvre pour tenter d’asphyxier tous les secteurs de l’économie russe. Tous ? L’un résiste aux assauts des sanctions européennes : les énergies fossiles. Le pétrole, le gaz et le charbon sont aussi vitaux pour l’économie russe que pour les pays d’Europe continentale. Dans l’arsenal des sanctions financières, il a fallu préserver deux banques russes – dont celle affiliée au géant gazier Gazprom – qui continuent de pouvoir utiliser le réseau international Swift. Dans les jours qui ont suivi l’attaque russe, les Européens ont continué d’acheter pour 700 millions d’euros par jour de produits énergétiques russes, selon l’agence Bloomberg.                           Le direct du 10 mars :  Les dernières informations sur la guerre en Ukraine                 « Plus personne ne peut se bercer d’illusions », résume Fatih Birol, directeur exécutif de l’Agence internationale de l’énergie (AIE), « la Russie utilise le gaz comme une arme politique et économique ». Tous les pays européens ne sont pas dépendants de la même manière : la France n’importe que 20 % de son gaz de Russie, l’Allemagne 55 %, et plusieurs pays d’Europe centrale et orientale, comme la Hongrie ou la République tchèque, 100 % . Mais le moindre soubresaut sur les livraisons de gaz russe fait flamber les prix pour tous : ils ont été multipliés par deux au lendemain de l’offensive.                           Lire aussi :  Le point sur les sanctions internationales à l’encontre de la Russie                 Déstabiliser les économies européennes          Il est très difficile pour les Européens de se libérer de cette tutelle gazière à brève échéance : la production mondiale n’est pas extensible, et il n’est pas possible de remplacer dans les mêmes volumes la Russie par d’autres fournisseurs. Cette dépendance est utilisée par Vladimir Poutine pour déstabiliser les économies européennes. Dès le déclenchement des premières sanctions, l’ancien président russe Dmitri Medvedev a tweeté : « Bienvenue dans le nouveau monde où les Européens paieront 2 000 euros pour 1 000 mètres cubes de gaz » – un tarif très largement supérieur à celui payé habituellement par les Européens.          Cette augmentation va avoir des conséquences massives en Europe. D’abord pour les particuliers chauffés au gaz et les industries qui l’utilisent. Plus grave encore, elle va pousser à la hausse les prix de l’électricité, souvent tirés par les prix du gaz qui est très utilisé pour faire tourner les centrales électriques. Plus le gaz est cher, plus le prix de l’électricité va augmenter. Quel dirigeant européen sera prêt à assumer une multiplication par trois ou quatre des prix de l’électricité par solidarité avec l’Ukraine ? Ou un arrêt de certaines usines qui cesseraient d’être rentables avec un prix de l’énergie aussi élevé ?        Il vous reste 56.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/10/energies-fossiles-pour-la-paix-et-pour-le-climat-il-faut-chasser-le-gaspi_6116869_3232.html"},"headline":"Pour la paix et pour le climat, il faut faire la \u00ab\u00a0chasse au gaspi\u00a0\u00bb du gaz, du p\u00e9trole et du charbon","dateCreated":"2022-03-10T06:15:11+01:00","datePublished":"2022-03-10T06:15:11+01:00","dateModified":"2022-03-10T18:22:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","D\u00e9bats","Analyses"],"description":"La guerre en Ukraine illustre une nouvelle fois le danger de la d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles. Les Europ\u00e9ens doivent saisir l\u2019occasion pour r\u00e9duire fortement leur consommation d\u2019\u00e9nergie.","author":[{"@type":"Person","name":"Nabil Wakim"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/03/26/914/0/5568/2784/1342/696/60/0/157945c_5514107-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/11/19-20">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤ Après plusieurs semaines de décrue, le taux de positivité est repassé au-dessus du seuil d’alerte. Les autorités sanitaires de l’île demandent de restaurer les gestes barrières et appellent la population à se faire vacciner.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »   Nicholas Sargen Maître de conférences à Darden School of Buisness (University of Virginia) et consultant en économie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Les Onze Fioretti de François d’Assise », l’ordre franciscain vu par Rossellini                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Parlement infernal » : Saki, la politesse de bon aloi et la pique affûtée                   Culture « Les Maîtres du feu », sur France 5 : une fascinante histoire sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre de Poutine n’est pas menée contre l’Ukraine, mais contre chacun d’entre nous »   Mircea Cartarescu Ecrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Berlin, le musée de la discorde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara…tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : la Guadeloupe subit un rebond épidémique      Après plusieurs semaines de décrue, le taux de positivité est repassé au-dessus du seuil d’alerte. Les autorités sanitaires de l’île demandent de restaurer les gestes barrières et appellent la population à se faire vacciner.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 01h08, mis à jour hier à 07h31    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Lors du carnaval à Basse-Terre, à la Guadeloupe, le 1er mars 2022.  CEDRICK ISHAM CALVADOS / AFP                 L’épidémie de Covid-19 reste encore active à la Guadeloupe. « Le taux de positivité repasse au-dessus du seuil d’alerte », avec un taux d’incidence qui « remonte à 521 pour 100 000 habitants », a fait savoir, lors d’une conférence de presse, Florelle Bradamantis, directrice adjointe de l’agence régionale de santé (ARS) de l’île.            Lundi et mardi, plus de 1 400 cas avaient déjà été comptabilisés, contre un peu plus de 1 900 la semaine précédente, avec un taux de positivité qui dépasse 19 % les deux derniers jours.              « Il s’agit désormais de réinstaurer les gestes barrières », un peu oubliés durant la période du carnaval, a estimé Mme Bradamantis. Elle a également appelé la population à se faire vacciner avec le vaccin Novavax, plus classique, qui « est désormais disponible ».                              Lire aussi   La Nouvelle-Calédonie abroge l’obligation vaccinale décidée en septembre, la Guadeloupe repousse l’application du passe vaccinal                   Pas de passe vaccinal            Le « passe vaccinal ne s’appliquera pas », a déclaré le préfet, Alexandre Rochatte, lors de la même conférence de presse.            « Nous verrons en fonction de l’évolution de l’épidémie si nous devons revoir la doctrine d’application du passe sanitaire », a ajouté le préfet, précisant que « les tests rest[ai]ent gratuits en Guadeloupe jusqu’à fin mars » et que « les mesures de freinage », notamment celle du couvre-feu à 23 heures, restaient appliquées sur le territoire.              Lors de la dernière conférence de presse, les autorités avaient annoncé une entrée en vigueur du passe vaccinal pour la fin de mars. C’est donc le passe sanitaire qui restera en vigueur à la Guadeloupe pour les semaines à venir.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A la Guadeloupe, la face cachée des mouvements antivax                                    Notre sélection d’articles sur les vaccins contre le Covid-19       Retrouvez tous nos articles sur les vaccins contre le Covid-19 dans notre rubrique.         En données : suivez la progression de la vaccination en France et dans le mondeNos réponses à vos questions : Pourquoi vacciner les enfants ? Quels risques ? Quels bénéfices ? Quels vaccins ? Décryptage : Comment les vaccins fonctionnent-ils ?Décryptage : La majorité des patients en réanimation ne sont pas vaccinésZoom : Ce que l’on sait de la sûreté des vaccins à ARN messager et notre récit de la saga des vaccins à ARN messagerVidéo : le vaccin contre le Covid-19 va-t-il nous sauver rapidement de l’épidémie ?Tribune : « L’exemplarité des professionnels est cruciale pour l’adhésion des patients à la vaccination anti-Covid »         Voir plus Voir moins                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 12 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mémoire, vous avez dit mémoire ?  Testez gratuitement                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/03/10/covid-19-la-guadeloupe-connait-un-rebond-epidemique_6116845_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: la Guadeloupe subit un rebond \u00e9pid\u00e9mique","dateCreated":"2022-03-10T01:08:23+01:00","datePublished":"2022-03-10T01:08:23+01:00","dateModified":"2022-03-10T07:31:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Apr\u00e8s plusieurs semaines de d\u00e9crue, le taux de positivit\u00e9 est repass\u00e9 au-dessus du seuil d\u2019alerte. Les autorit\u00e9s sanitaires de l\u2019\u00eele demandent de restaurer les gestes barri\u00e8res et appellent la population \u00e0 se faire vacciner.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/399/0/4795/2397/1342/696/60/0/19e0fdb_5659279-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

       
