<FILE-date="2022/03/11/19">

<article-nb="2022/03/11/19-1">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ A Kharkiv, Mykolaïv et surtout Marioupol, l’eau, le gaz, l’électricité et la nourriture manquent parfois cruellement. Les Etats-Unis, qui ont déjà décrété un embargo sur le pétrole russe, veulent exclure la Russie du principe de réciprocité commerciale internationale, comme Cuba et la Corée du Nord.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    La Russie ordonne le blocage d’Instagram et poursuit Facebook pour « appel au meurtre »         Le point sur la situation à 14 heures                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Anna Villechenon         Au seizième jour de l’invasion, l’armée russe opère sur plusieurs fronts : ralentie dans son avancée sur la capitale Kiev, elle continue sa campagne de bombardements, y compris dans les villes d’Ivano-Frankivsk et de Dnipro jusqu’ici épargnées, et la situation humanitaire devient critique dans plusieurs villes comme Kharkiv, Marioupol, Tchernihiv, Soumy ou Mykolaïv.Les très rares informations émanant du port de Marioupol, sur la mer d’Azov, où les communications sont quasiment coupées, racontent le désespoir des habitants. La ville est sans eau, sans gaz, sans électricité et ces derniers jours on y voyait des gens se battre pour de la nourriture.Le Haut-Commissariat des droits humains des Nations unies a confirmé la mort de 549 civils en Ukraine depuis le lancement de l’offensive militaire russe le 24 février. Le HCDH précise que l’invasion a fait au moins 957 blessés. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accusé l’armée russe d’empêcher l’évacuation de civils des villes encerclées de Marioupol et Volnovakha.Les Etats-Unis ont annoncé de nouvelles sanctions et veulent exclure la Russie du principe de réciprocité commerciale internationale, comme Cuba et la Corée du Nord. Le président Joe Biden s’est engagé à « éviter » une « confrontation directe entre l’OTAN et la Russie », car elle provoquerait « la troisième guerre mondiale ».A l’issue du sommet de l’UE à Versailles, Emmanuel Macron a déclaré que « si les choses continuaient sur le plan militaire, (…) nous prendrons des sanctions nouvelles, y compris des sanctions massives »Le président russe Vladimir Poutine a autorisé l’envoi de combattants « volontaires ». Des mercenaires syriens combattent déjà au côté des Russes et de l’armée syrienne face aux djihadistes en Syrie.Les chefs d’Etat et de gouvernement européens ont exclu l’idée d’une adhésion rapide de l’Ukraine, tout en ouvrant la porte à des liens plus étroits.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Reportage. Mykolaïv dans les ténèbres de la guerre         Récit. Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass         Récit. La Russie recrute des mercenaires syriens         Décryptages. « Z », emblème d’un patriotisme russe exacerbé         Chronique. « A ce moment de l’histoire, l’UE doit parler le langage de la puissance »         Podcast. La bataille du gaz et du pétrole         Décryptages. Comment les agents d’influence russes ont perdu de leur efficacité sur les réseaux sociaux         Notre direct du jeudi 10 mars est à retrouver ici.                          La Russie ordonne le blocage d’Instagram et poursuit Facebook pour « appel au meurtre »         Le point sur la situation à 14 heures                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-11T17:13:12+00:00","coverageEndTime":"2022-03-12T05:13:12+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe continue sa campagne de bombardements, la situation humanitaire dev...","description":"A Kharkiv, Mykola\u00efv et surtout Marioupol, l\u2019eau, le gaz, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et la nourriture manquent parfois cruellement. Les Etats-Unis, qui ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un embargo sur le p\u00e9trole russe, veulent exclure la Russie du principe de r\u00e9ciprocit\u00e9 commerciale internationale, comme Cuba et la Cor\u00e9e du Nord.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : l’armée russe continue sa campagne de bombardements, la situation humanitaire devient critique dans certaines villes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"A Kharkiv, Mykola\u00efv et surtout Marioupol, l\u2019eau, le gaz, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et la nourriture manquent parfois cruellement. Les Etats-Unis, qui ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un embargo sur le p\u00e9trole russe, veulent exclure la Russie du principe de r\u00e9ciprocit\u00e9 commerciale internationale, comme Cuba et la Cor\u00e9e du Nord.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/671/1342/696/3/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-03-11T17:13:12+00:00"
,"endDate":"2022-03-12T05:13:12+00:00"
  Y a-t-il effectivement eu une frappe a\u00e9rienne russe sur la Bi\u00e9lorussie, comme \u00e9voqu\u00e9 sur kyivindependent.com, afin de justifier une entr\u00e9e des forces bi\u00e9lorusses dans le conflit ?    Pascal          Bonjour Pascal,          Oui, il en est question, mais le minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse l\u2019a d\u00e9menti sur Telegram, \u00e9voquant une \u00ab\u00a0provocation et une tentative d\u2019\u00e9branler la soci\u00e9t\u00e9 bi\u00e9lorusse\u00a0\u00bb.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe continue sa campagne de bombardements, la situation humanitaire dev...","dateModified":"2022-03-11T17:50:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#265472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T17:36:52+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nDes nouvelles de Tchernobyl ?    Wanderer        Bonsoir \nAvez-vous des infos r\u00e9centes concernant les centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes ?\nEst-ce que le risque de voir s \u00e9chapper des vapeurs radioactives des piscines est toujours av\u00e9r\u00e9 ?\nMerci pour vos pr\u00e9cisions et bravo pour votre travail.\n    Pascal          Bonjour \u00e0 vous (et \u00e0 toutes celles et ceux qui posent des questions sur l\u2019\u00e9tat des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes, vous \u00eates nombreux)          Il faut commencer par dire que l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a assur\u00e9, concernant la centrale de Tchernobyl, qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0pas d\u2019impact majeur sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb malgr\u00e9 la coupure d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 signal\u00e9e mercredi par l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Ukrenergo.          Karine Herviou, directrice g\u00e9n\u00e9rale adjointe de l\u2019Institut fran\u00e7ais de radioprotection et de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire (IRSN), a dit \u00e0 l\u2019AFP que le r\u00e9acteur accident\u00e9 en\u00a01986 ne pose pas de probl\u00e8me car \u00ab\u00a0le c\u0153ur fondu n\u2019a pas besoin de syst\u00e8me de refroidissement\u00a0\u00bb. Les assemblages combustibles stock\u00e9s dans la piscine \u00ab\u00a0sont relativement froids\u00a0\u00bb, et m\u00eame si l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 n\u2019est pas r\u00e9tablie apr\u00e8s quarante-huit heures, \u00ab\u00a0il n\u2019y a pas de danger de rejets radioactifs, selon ce que l\u2019on sait des installations\u00a0\u00bb. Une coupure de courant \u00ab\u00a0poserait plus de probl\u00e8mes\u00a0\u00bb dans les quatre centrales en fonctionnement du pays, \u00ab\u00a0o\u00f9 il faut absolument assurer un refroidissement du combustible pr\u00e9sent\u00a0\u00bb.          Cela \u00e9tant dit, l\u2019arm\u00e9e russe, qui contr\u00f4le les centrales de Tchernobyl et de Zaporijia, met en p\u00e9ril leur fonctionnement, comme l\u2019a expliqu\u00e9 Petro Kotin, directeur de l\u2019entreprise publique charg\u00e9e d\u2019exploiter les centrales nucl\u00e9aires d\u2019Ukraine, Energoatom, \u00e0 notre journaliste Faustine Vincent. Vous pouvez lire ses propos ici.          Enfin, on peut ajouter qu\u2019apr\u00e8s une r\u00e9union sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019AIEA l\u2019Ukraine et la Russie se sont dites \u00ab\u00a0pr\u00eates\u00a0\u00bb \u00e0 discuter pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 des sites nucl\u00e9aires ukrainiens.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe continue sa campagne de bombardements, la situation humanitaire dev...","dateModified":"2022-03-11T17:47:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#265404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T17:26:54+00:00","articleBody":"         Une fillette est \u00e9vacu\u00e9e par bus de la ville d\u2019Irpin, dans la banlieue de Kiev, mercredi 9\u00a0mars 2022. VADIM GHIRDA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/b284ed7_1647017693713-148862.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe continue sa campagne de bombardements, la situation humanitaire dev...","dateModified":"2022-03-11T17:52:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#265450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T17:21:21+00:00","articleBody":"     La Bulgarie, largement d\u00e9pendante du gaz russe, a annonc\u00e9 vendredi le report sine die de la fermeture de ses centrales \u00e0 charbon qui devaient \u00eatre progressivement remplac\u00e9es par des centrales \u00e0 gaz. \u00ab\u00a0Nous n\u2019acceptons pas une transformation qui va accro\u00eetre notre d\u00e9pendance\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard d\u2019une source d\u2019\u00e9nergie provenant d\u2019un pays \u00ab\u00a0qui m\u00e8ne une guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 au Parlement le ministre des finances, Assen Vassilev, ajoutant\u00a0:           \u00ab\u00a0La Bulgarie ne veut pas renoncer \u00e0 son ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique.\u00a0\u00bb           Le gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent s\u2019\u00e9tait engag\u00e9 sous la pression de Bruxelles \u00e0 se d\u00e9sengager de l\u2019industrie polluante du charbon d\u2019ici \u00e0 2040, avec de premi\u00e8res fermetures d\u00e8s 2026 et l\u2019utilisation transitoire de centrales \u00e0 gaz.          La Bulgarie est l\u2019un des pays de l\u2019Union europ\u00e9enne les plus attach\u00e9s au charbon, qui a fourni 34 % de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nationale en 2020. \u00ab\u00a0Nous n\u00e9gocions avec Bruxelles en vue d\u2019appliquer le Pacte vert europ\u00e9en\u00a0\u00bb, qui vise \u00e0 r\u00e9duire les gaz \u00e0 effet de serre, \u00ab\u00a0sans pour autant mettre en danger de mort le syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique bulgare\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Vassilev devant les d\u00e9put\u00e9s.          Alli\u00e9e la plus proche de Moscou au temps de l\u2019URSS, la Bulgarie re\u00e7oit 77 % de ses besoins en gaz du g\u00e9ant russe Gazprom, via le gazoduc Turkstream, et est \u00e9galement tr\u00e8s d\u00e9pendante du p\u00e9trole fourni par le groupe Loukoil. Par ailleurs, son unique centrale nucl\u00e9aire est dot\u00e9e de r\u00e9acteurs russes aliment\u00e9s par du combustible russe\u2026                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bulgarie reporte la fermeture de ses centrales \u00e0 charbon","dateModified":"2022-03-11T17:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#265428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T17:17:02+00:00","articleBody":"         Vue de l\u2019endroit o\u00f9 s\u2019est \u00e9cras\u00e9 le drone, \u00e0 Zagreb. ANTONIO BRONIC \/ REUTERS           Un drone militaire s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans la nuit de jeudi dans un parc de Zagreb, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, le chef du gouvernement croate, Andrej Plenkovic, aux m\u00e9dias croates \u00e0 Versailles, o\u00f9 il participe \u00e0 un sommet des dirigeants de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Zagreb se trouve \u00e0 quelque 550\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 vol d\u2019oiseau de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine la plus proche. L\u2019engin a survol\u00e9 la Roumanie et la Hongrie, avant de s\u2019\u00e9craser en Croatie, ces trois pays \u00e9tant des membres de l\u2019OTAN, selon des informations des autorit\u00e9s croates.          Le drone est entr\u00e9 dans l\u2019espace a\u00e9rien croate par l\u2019est du pays, volant \u00e0 une vitesse de 700\u00a0km\/h et \u00e0 une altitude de 1\u00a0300\u00a0m\u00e8tres, selon un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re de la d\u00e9fense croate. Selon le chef de l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e croate, Rober Hranj, il s\u2019agit d\u2019un \u00ab\u00a0incident plut\u00f4t s\u00e9rieux\u00a0\u00bb.          Selon le syst\u00e8me de surveillance de l\u2019espace a\u00e9rien de la Roumanie, l\u2019engin a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 et suivi\u00a0: il est entr\u00e9 dans l\u2019espace a\u00e9rien roumain en provenance de l\u2019Ukraine vers 23\u00a0h\u00a023 et a quitt\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien roumain vers 23\u00a0h\u00a026, en direction de la Hongrie. Un responsable de l\u2019OTAN, s\u2019exprimant sous le couvert de l\u2019anonymat, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0la d\u00e9fense a\u00e9rienne et antimissile int\u00e9gr\u00e9e de l\u2019Alliance a suivi la trajectoire de vol d\u2019un objet qui s\u2019est ensuite \u00e9cras\u00e9 \u00e0 Zagreb\u00a0\u00bb.          Selon le site The War Zone, l\u2019engin est probablement un drone de reconnaissance Tu-141 Strizh de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique qui devait avoir mal fonctionn\u00e9. L\u2019Ukraine est le seul pays connu \u00e0 utiliser le Tu-141, long de 14\u00a0m\u00e8tres, \u00e0 l\u2019envergure d\u2019environ 4\u00a0m\u00e8tres et qui p\u00e8se un peu plus de 6\u00a0tonnes.          La police croate a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9e sur les lieux apr\u00e8s qu\u2019une explosion a \u00e9t\u00e9 entendue \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Zagreb. Elle a trouv\u00e9 sur place un grand crat\u00e8re et deux parachutes dans une zone bois\u00e9e. Le Tu-141 dispose de parachutes pour les atterrissages en douceur.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/678a530_pppabr004-ukraine-crisis-croatia-drone-0311-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un myst\u00e9rieux drone s\u2019\u00e9crase \u00e0 Zagreb","dateModified":"2022-03-11T17:52:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#265447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T17:16:17+00:00","articleBody":"     Les Nations unies condamnent \u00ab\u00a0sans r\u00e9serve\u00a0\u00bb les attaques de la Russie contre des installations civiles en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 Rosemary DiCarlo, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale adjointe de l\u2019ONU aux affaires politiques, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une r\u00e9union sur les armes biologiques organis\u00e9e \u00e0 la demande de Moscou.           Cibler des civils, des h\u00f4pitaux, des \u00e9coles est inexcusable, les auteurs de ces frappes devront rendre des comptes.           Moscou se refuse \u00e0 parler de \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, d\u00e9nommant son invasion par les mots \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb. Lors de la r\u00e9union, l\u2019ambassadeur russe \u00e0 l\u2019ONU, Vassily Nebenzia, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 les accusations port\u00e9es \u00e0 l\u2019encontre des Etats-Unis et de leur suppos\u00e9e coop\u00e9ration avec l\u2019Ukraine au sein de \u00ab\u00a0trente laboratoires biologiques\u00a0\u00bb en Ukraine portant sur \u00ab\u00a0la peste, l\u2019anthrax ou le chol\u00e9ra\u00a0\u00bb. Washington a d\u00e9menti cette assertion.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU d\u00e9nonce avec force les attaques russes contre des civils en Ukraine","dateModified":"2022-03-11T17:40:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#265409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T17:01:38+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des vid\u00e9os confirment l\u2019usage d\u2019armes \u00e0 sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine","dateModified":"2022-03-11T17:08:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#265321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T16:28:51+00:00","articleBody":"     Les banques alimentaires de France se sont organis\u00e9es depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, avec leurs partenaires europ\u00e9ens, pour acheminer de l\u2019aide sur place. Laurence Champier, directrice g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des banques alimentaires (FFBA), fait le point sur les besoins et insiste sur l\u2019importance d\u2019organiser l\u2019acheminement des dons de fa\u00e7on concert\u00e9e\u00a0:         Le point sur les besoins alimentaires            \u00ab\u00a0On se concerte tous les deux jours avec l\u2019ensemble des membres du r\u00e9seau europ\u00e9en pour \u00e9valuer les besoins et la logistique. Les besoins concernent essentiellement des barres de c\u00e9r\u00e9ales, des conserves de plats cuisin\u00e9s, de la soupe d\u00e9shydrat\u00e9e\u2026 des produits qui ne n\u00e9cessitent pas beaucoup de mat\u00e9riel de pr\u00e9paration et qui permettent de donner un en-cas rapidement quand les r\u00e9fugi\u00e9s traversent la fronti\u00e8re.\u00a0\u00bb           Les dons financiers prioritaires            \u00ab\u00a0On n\u2019envoie pas de produits frais, car ils ne sont pas utilis\u00e9s, certains dons arriv\u00e9s sur place ont d\u00fb \u00eatre jet\u00e9s. On essaie au maximum d\u2019acheter les denr\u00e9es dans les pays frontaliers, c\u2019est pourquoi on a besoin davantage de dons financiers que de dons de produits, qui risqueraient de ne pas \u00eatre adapt\u00e9s.\u00a0\u00bb          La coordination de l\u2019aide primordiale            \u00ab\u00a0Pour l\u2019instant, nos partenaires nous disent qu\u2019il n\u2019y a pas de rupture d\u2019approvisionnement en Ukraine, mais la situation \u00e9volue chaque jour. La banque alimentaire de Kiev continue son activit\u00e9, avec beaucoup de difficult\u00e9s. (\u2026) Il faut que l\u2019aide soit coordonn\u00e9e, il y a beaucoup d\u2019initiatives individuelles tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuses, et un vrai \u00e9lan de solidarit\u00e9, mais il faut organiser l\u2019aide de fa\u00e7on pragmatique pour r\u00e9pondre au mieux aux besoins sur place. Il y a tellement de flux logistique que les banques alimentaires polonaises par exemple nous ont demand\u00e9 qu\u2019on n\u2019envoie pas plus de cinq camions par jour.\u00a0\u00bb           La FFBA, qui mobilise aussi son r\u00e9seau pour l\u2019accompagnement des r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s en France, a mis en place une plate-forme s\u00e9curis\u00e9e de dons en ligne\u00a0: https:\/\/don.banquealimentaire.org\/urgence-ukraine      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut que l\u2019aide soit coordonn\u00e9e\u00a0\u00bb, soulignent les r\u00e9seaux de banques alimentaires","dateModified":"2022-03-11T16:41:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#265131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T16:13:53+00:00","articleBody":"         A la gare centrale de Kiev, Volodymyr et son fils Yaroslav sont \u00e9mus au d\u00e9part d\u2019un train d\u2019\u00e9vacuation emmenant leurs proches en direction de Lviv , le 11 mars 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/3a32912_1647012003271-509670.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alors que la menace russe se rapproche, l\u2019\u00e9vacuation de Kiev se poursuit","dateModified":"2022-03-11T16:34:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#265257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T16:07:22+00:00","articleBody":"         \u00ab\u00a0Nous n\u2019allons pas mener une guerre contre la Russie en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden. ANDREW HARNIK \/ AP           Lors de sa conf\u00e9rence de presse, Joe Biden s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9viter\u00a0\u00bb une \u00ab\u00a0confrontation directe entre l\u2019OTAN et la Russie\u00a0\u00bb, car elle provoquerait \u00ab\u00a0la troisi\u00e8me guerre mondiale\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous n\u2019allons pas mener une guerre contre la Russie en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Il a aussi affirm\u00e9 que la Russie \u00ab\u00a0paiera[it] le prix fort si elle utilis[ait] des armes chimiques\u00a0\u00bb en Ukraine. En effet, les Occidentaux s\u2019inqui\u00e8tent d\u2019une telle possibilit\u00e9.          De son c\u00f4t\u00e9, la Russie accuse Washington et Kiev de g\u00e9rer des laboratoires sur le sol ukrainien destin\u00e9s \u00e0 produire des armes biologiques dans le pays, ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9menti par ces deux derniers. Une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur ce sujet se tient en ce moment m\u00eame.                                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/07f4651_c4364ccd335946d490090dde908e883b-bb3c8e9cdf304898bafdf98250deccd4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biden veut \u00e9viter une confrontation directe avec la Russie qui provoquerait \u00ab\u00a0la troisi\u00e8me guerre mon...","dateModified":"2022-03-11T16:33:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#265181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T15:45:38+00:00","articleBody":"     Joe Biden, de concert avec le G7 et l\u2019Union europ\u00e9enne, annonce une nouvelle s\u00e9rie de sanctions contre la Russie. Les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s vont exclure la Russie du r\u00e9gime de r\u00e9ciprocit\u00e9 dans le commerce. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain veut aussi interdire les importations de vodka, de diamants et de produits de la mer de Russie.          Joe Biden veut priver Moscou de son statut commercial dit de \u00ab\u00a0nation la plus favoris\u00e9e\u00a0\u00bb. La d\u00e9cision finale sur cette nouvelle sanction, qui serait prise en coordination avec le G7 et l\u2019Union europ\u00e9enne, revient pour ce qui concerne les Etats-Unis au Congr\u00e8s. La Russie rejoindrait Cuba et la Cor\u00e9e du Nord, seuls pays ainsi exclus par la premi\u00e8re puissance mondiale du principe de r\u00e9ciprocit\u00e9 qui fonde l\u2019essentiel des relations commerciales internationales.          La clause de la nation la plus favoris\u00e9e \u2013 qui aux Etats-Unis porte le nom de \u00ab\u00a0relation commerciale permanente normale\u00a0\u00bb \u2013 est un pilier du libre-\u00e9change. Ce principe de r\u00e9ciprocit\u00e9 et de non-discrimination r\u00e9git actuellement l\u2019essentiel des relations commerciales entre Etats. Ainsi, l\u2019Organisation mondiale du commerce exige que tout avantage commercial \u2013 comme une r\u00e9duction des tarifs douaniers \u2013 accord\u00e9 par un membre soit automatiquement appliqu\u00e9 \u00e0 tous les autres. Moscou, depuis qu\u2019il a rejoint l\u2019OMC en 2012, b\u00e9n\u00e9ficie de ce r\u00e9gime.          Concr\u00e8tement, priver la Russie de ce statut permettrait \u00e0 ses partenaires commerciaux de lui imposer des tarifs douaniers plus \u00e9lev\u00e9s, de mani\u00e8re \u00e0 p\u00e9naliser ses exportations. L\u2019an dernier, les Etats-Unis ont import\u00e9 pour quelque 30\u00a0milliards de dollars de produits russes, dont 17,5\u00a0milliards de dollars de p\u00e9trole brut, marchandise sur laquelle Washington vient tout juste de d\u00e9cr\u00e9ter un embargo pur et simple.          Dans la foul\u00e9e, le d\u00e9partement du commerce am\u00e9ricain a annonc\u00e9 l\u2019interdiction des exportations de produits de luxe \u00e0 destination de la Russie et de la Bi\u00e9lorussie. L\u2019interdiction vise aussi des oligarques russes et bi\u00e9lorusses qui vivent \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden annonce de nouvelles sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-03-11T17:07:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#265187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T15:33:30+00:00","articleBody":"         Les restes d\u2019une usine de chaussures bombard\u00e9e dans la ville de\u00a0Dnipro, jusqu\u2019ici \u00e9pargn\u00e9e, le 11\u00a0mars. EMRE CAYLAK \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/5deb760_993264757-000-324x4qu.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe continue sa campagne de bombardements, la situation humanitaire dev...","dateModified":"2022-03-11T15:41:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#265045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T15:11:50+00:00","articleBody":"         \u00ab\u00a0Nous reparlerons \u00e0 Poutine dans quelques heures\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           A l\u2019issue du sommet de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 Versailles, Emmanuel Macron a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0le choix de la Russie, du pr\u00e9sident Poutine a \u00e9t\u00e9 de faire revenir la guerre en Europe. C\u2019est un tournant pour nos soci\u00e9t\u00e9s, nos peuples et notre projet europ\u00e9en\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident a une nouvelle fois mis en garde la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Si les choses continuaient sur le plan militaire, (\u2026) nous prendrons des sanctions nouvelles, y compris des sanctions massives\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en affirmant que l\u2019UE soutiendrait l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb. Il a ajout\u00e9\u00a0:  \u00ab\u00a0Nous maintenons la pression sur la Russie, nous maintenons un dialogue exigeant en lien avec le chancelier allemand\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Emmanuel Macron qui affirme que \u00ab\u00a0le chemin vers notre Europe est ouvert\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous reparlerons \u00e0 Poutine dans quelques heures\u00a0\u00bb, a encore ajout\u00e9 le pr\u00e9sident.          L\u2019Ukraine est un gros producteur de bl\u00e9, l\u2019Europe et l\u2019Afrique \u00ab\u00a0seront tr\u00e8s profond\u00e9ment d\u00e9stabilis\u00e9es [par la guerre] sur le plan alimentaire\u00a0\u00bb, a averti Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Il nous faut r\u00e9\u00e9valuer nos strat\u00e9gies de production pour d\u00e9fendre notre souverainet\u00e9 alimentaire et prot\u00e9inique, en Europ\u00e9ens, mais aussi r\u00e9\u00e9valuer une strat\u00e9gie \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Afrique, sans quoi plusieurs pays [sur ce continent] seront touch\u00e9s dans la p\u00e9riode de douze \u00e0 dix-huit mois\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/897b53d_1647011182317-sommet-versailles-20220311-110.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron pr\u00e9vient que de nouvelles \u00ab\u00a0sanctions massives\u00a0\u00bb seront prises si la guerre continue","dateModified":"2022-03-11T15:32:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#265069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T15:05:56+00:00","articleBody":"         Charles Michel, pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la r\u00e9publique fran\u00e7aise et Ursula von der Leyen, pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne participent \u00e0 une conf\u00e9rence de presse apr\u00e8s le sommet informel des des chefs d\u2019\u00c9tat et de gouvernement membres de l\u2019Union europ\u00e9enne au Ch\u00e2teau de Versailles, vendredi 11 mars 2022 - 2022\u00a9Jean-Claude Coutausse pour Le Monde JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/dfb8f91_1647011067458-sommet-versailles-20220311-111.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une conf\u00e9rence de presse se tient au ch\u00e2teau de Versailles \u00e0 l\u2019issue du sommet des chefs d\u2019Etat et...","dateModified":"2022-03-11T15:32:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#265024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T15:00:37+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9gulateur russe des m\u00e9dias et d\u2019Internet, charg\u00e9 de la censure en ligne, a annonc\u00e9 vendredi 11 mars \u00ab\u00a0restreindre\u00a0\u00bb l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Instagram dans le pays. Contrairement \u00e0 Facebook, ce r\u00e9seau social, qui appartient lui aussi \u00e0 Meta, \u00e9tait jusqu\u2019ici accessible aux internautes russes. Cette d\u00e9cision devrait, comme pour Facebook pr\u00e9c\u00e9demment, grandement compliquer l\u2019utilisation d\u2019Instagram en Russie, o\u00f9 il est tr\u00e8s populaire.          Peu de temps auparavant, des poursuites avaient \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es contre l\u2019entreprise am\u00e9ricaine pour \u00ab\u00a0appel au meurtre de ressortissants russes de la part des collaborateurs de la soci\u00e9t\u00e9 Meta\u00a0\u00bb. Parall\u00e8lement, le parquet russe a demand\u00e9 que Facebook soit consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation \u00ab\u00a0extr\u00e9miste\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  La Russie ordonne le blocage d\u2019Instagram et poursuit Facebook pour \u00ab\u00a0appel aux meurtres\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie ordonne le blocage d\u2019Instagram et poursuit Facebook pour \u00ab\u00a0appel au meurtre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-11T15:07:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#264743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T14:34:08+00:00","articleBody":"     Le Haut-Commissariat des droits humains des Nations unies a confirm\u00e9 vendredi la mort de 549 civils en Ukraine depuis le lancement de l\u2019offensive militaire russe le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le HCDH pr\u00e9cise que l\u2019invasion a fait au moins 957 bless\u00e9s. Le bilan r\u00e9el serait consid\u00e9rablement plus lourd car de nombreuses informations restent \u00e0 v\u00e9rifier dans les zones o\u00f9 les hostilit\u00e9s font rage, a pr\u00e9cis\u00e9 le HCDH. La plupart des victimes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es \u00e0 cause de l\u2019utilisation d\u2019armes explosives, notamment de tirs d\u2019artillerie lourde, de missiles et de frappes a\u00e9riennes, a-t-il ajout\u00e9.              Des cadavres sont d\u00e9pos\u00e9s dans une fosse commune \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Marioupol, en Ukraine, mercredi 9\u00a0mars 2022. La population ne peut pas enterrer ses morts \u00e0 cause des bombardements intensifs des forces russes. EVGENIY MALOLETKA \/ AP           Le nombre de pertes militaires est plus sujet \u00e0 caution. Ce 11\u00a0mars, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien affirme que plus de 12\u00a0000 soldats russes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion. Moscou communique au compte-gouttes\u00a0: le 2\u00a0mars, l\u2019agence officielle russe RIA Novosti, cit\u00e9e par l\u2019agence Reuters, annon\u00e7ait que 498 soldats russes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s. Selon les Etats-Unis, entre 5\u00a0000\u00a0et 6\u00a0000 soldats russes pourraient avoir \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s au cours des deux premi\u00e8res semaines de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a estim\u00e9 le 9\u00a0mars un responsable am\u00e9ricain, cit\u00e9 par les m\u00e9dias outre-Atlantique. Ce dernier a toutefois soulign\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un chiffre difficile \u00e0 \u00e9valuer en temps r\u00e9el et que le nombre pourrait \u00eatre plus proche de 3\u00a0500. Selon lui toujours, les pertes de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne seraient comprises entre 2\u00a0000\u00a0et 4\u00a0000 morts.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/6e3d572_1647011229965-148244.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le terrain, un bilan incertain","dateModified":"2022-03-11T15:21:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#264220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T13:49:32+00:00","articleBody":"         Des habitants de Kharkiv s\u2019abritent des bombardements dans une station de m\u00e9tro, le 10\u00a0mars 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/f2ac21e_1646998538860-506359.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alors que Kharkiv est sous les frappes russes, la population s\u2019abrite sans le m\u00e9tro de la seconde vill...","dateModified":"2022-03-11T13:56:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#264530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T13:31:43+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nVous publiez habituellement le lien vers le Live de la nuit pr\u00e9c\u00e9dente.\r\nPourriez-vous le partager svp ?\r\nMerci     Ludovic          Bonjour, Ludovic,          Celui-ci\u00a0? \ud83d\udc47                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s plus de deux semaines de conflit, l\u2019arm\u00e9e russe bute encore sur le port de Marioupol                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe continue sa campagne de bombardements, la situation humanitaire dev...","dateModified":"2022-03-11T13:49:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#264473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T13:23:25+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a estim\u00e9 que l\u2019Union europ\u00e9enne devait \u00ab\u00a0en faire plus\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine, apr\u00e8s que les dirigeants des Vingt-Sept eurent exclu la veille toute adh\u00e9sion rapide de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE.          \u00ab\u00a0Il faut aller plus fort. Ce n\u2019est pas ce que nous attendons\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky dans une vid\u00e9o sur Telegram. \u00ab\u00a0Il faut que les d\u00e9cisions des hommes politiques co\u00efncident avec l\u2019humeur de leurs peuples, les peuples europ\u00e9ens (\u2026). L\u2019Union europ\u00e9enne doit en faire plus pour nous, pour l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne doit \u00ab\u00a0en faire plus\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine, estime Zelensky","dateModified":"2022-03-11T13:30:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#264471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T13:19:27+00:00","articleBody":"     Le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme (HCDH) s\u2019inqui\u00e8te de l\u2019annonce de Meta, la maison m\u00e8re de Facebook et d\u2019Instagram, de faire des exceptions \u00e0 son r\u00e8glement en ne supprimant pas des messages hostiles \u00e0 l\u2019arm\u00e9e et aux dirigeants russes. \u00ab\u00a0C\u2019est tr\u00e8s clairement un sujet tr\u00e8s, tr\u00e8s complexe, mais qui soul\u00e8ve des inqui\u00e9tudes en mati\u00e8re de droits de l\u2019homme et de droit humanitaire international\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Elizabeth Throssell, porte-parole du HCDH, lors d\u2019un point de presse \u00e0 Gen\u00e8ve. Le groupe Meta a annonc\u00e9 jeudi qu\u2019il faisait des exceptions \u00e0 son r\u00e8glement sur l\u2019incitation \u00e0 la violence et \u00e0 la haine en ne supprimant pas des messages hostiles \u00e0 l\u2019arm\u00e9e et aux dirigeants russes.          \u00ab\u00a0En raison de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, nous faisons preuve d\u2019indulgence pour des formes d\u2019expression politique qui enfreindraient normalement nos r\u00e8gles sur les discours violents telles que \u201cmort aux envahisseurs russes\u201d\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Andy Stone, responsable de la communication de Meta. Il a toutefois pr\u00e9cis\u00e9 que les appels \u00e0 la violence contre des civils russes restaient interdits.          Le flou qui entoure cette annonce \u00ab\u00a0pourrait certainement contribuer \u00e0 des discours haineux dirig\u00e9s contre des Russes en g\u00e9n\u00e9ral\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Mme\u00a0Throssell, en insistant sur le fait que \u00ab\u00a0cela serait tr\u00e8s inqui\u00e9tant\u00a0\u00bb. Elle a pr\u00e9cis\u00e9 que le Haut-Commissariat allait parler avec Meta pour avoir des pr\u00e9cisions.          \u00ab\u00a0Nous allons encourager [Meta] \u00e0 regarder de plus pr\u00e8s les d\u00e9g\u00e2ts qui pourraient accompagner ce changement de politique\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la porte-parole, tout en reconnaissant que le sujet demandait \u00e0 \u00eatre examin\u00e9 de plus pr\u00e8s en raison de la complexit\u00e9 des concepts juridiques entourant notamment la libert\u00e9 d\u2019expression et le contexte particulier d\u2019un conflit. Ainsi, il est possible \u00ab\u00a0que, dans un conflit en cours, appeler \u00e0 la violence contre ceux qui sont directement engag\u00e9s dans les hostilit\u00e9s pourrait ne pas \u00eatre prohib\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 en laissant entendre que cela demandait une analyse plus approfondie du Haut-Commissariat et aussi plus d\u2019informations de la part du g\u00e9ant des r\u00e9seaux sociaux.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU s\u2019inqui\u00e8te de la d\u00e9cision de Meta (Facebook, Instagram) sur les messages violents","dateModified":"2022-03-11T13:55:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#264425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T13:15:18+00:00","articleBody":"     Les prix alimentaires mondiaux pourraient enregistrer des hausses comprises entre 8\u00a0% et 20\u00a0% dans le sillage de la guerre en Ukraine, estime l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture, la FAO.La Russie est le premier exportateur mondial de bl\u00e9, et l\u2019Ukraine le cinqui\u00e8me. Ensemble, les deux pays fournissent plus du tiers des exportations mondiales de c\u00e9r\u00e9ales (19\u00a0% pour l\u2019orge, 14\u00a0% pour le bl\u00e9 et 4\u00a0% pour le ma\u00efs). \u00ab\u00a0Les probables perturbations des activit\u00e9s agricoles de ces deux exportateurs majeurs de produits de base pourraient s\u00e9rieusement aggraver l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire \u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la FAO, Qu Dongyu, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9.L\u2019indice des prix alimentaires de l\u2019agence onusienne, qui refl\u00e8te l\u2019\u00e9volution des cours des principales denr\u00e9es \u00e9chang\u00e9es dans le monde, a d\u00e9j\u00e0 atteint en f\u00e9vrier un niveau in\u00e9gal\u00e9. Son envol\u00e9e risque de se poursuivre dans les mois \u00e0 venir, lorsque les r\u00e9percussions du conflit vont se r\u00e9pandre \u00e0 travers le monde, pr\u00e9vient la FAO.Entre 20\u00a0% et 30\u00a0% des champs de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019hiver, de ma\u00efs et de tournesol ne seront pas plant\u00e9s ou r\u00e9colt\u00e9s en Ukraine pendant la saison 2022-23, tandis que les exportations russes devraient \u00eatre perturb\u00e9es par les sanctions internationales. D\u2019apr\u00e8s la FAO, cinquante pays, dont une bonne part figurent parmi les plus pauvres du monde, d\u00e9pendent de la Russie et de l\u2019Ukraine pour 30\u00a0%, au plus, de leur approvisionnement en bl\u00e9 et vont donc \u00eatre particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables dans la crise qui d\u00e9bute. \u00ab\u00a0Huit \u00e0 treize millions de personnes suppl\u00e9mentaires pourraient souffrir de sous-nutrition \u00e0 travers le monde en\u00a02022-2023\u00a0\u00bb, alerte la FAO en pr\u00e9cisant que la progression de la malnutrition sera particuli\u00e8rement marqu\u00e9e dans les r\u00e9gions d\u2019Asie-Pacifique et d\u2019Afrique subsaharienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hausse des prix alimentaires et de la malnutrition en vue","dateModified":"2022-03-11T13:48:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#264392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T13:00:36+00:00","articleBody":"      L\u2019arm\u00e9e russe a \u00e9tendu vendredi son offensive \u00e0 une autre grande ville d\u2019Ukraine, Dnipro, et poursuivi ses bombardements frappant zones d\u2019habitations et infrastructures civiles. Les raids a\u00e9riens nocturnes ont aussi frapp\u00e9 les villes de Tchernihiv (nord), Soumy (nord-est) et Kharkiv, d\u00e9j\u00e0 fortement touch\u00e9es, endommageant immeubles d\u2019habitation et infrastructures d\u2019alimentation en eau et \u00e9lectricit\u00e9.          De Kharkiv \u00e0 Marioupol, en passant par Mykola\u00efv dans le sud, la situation humanitaire ne cesse de s\u2019aggraver dans les villes assi\u00e9gi\u00e9es ou menac\u00e9es par l\u2019avanc\u00e9e des Russes. Des corps abandonn\u00e9s dans les rues, un immense fosse commune comme seule s\u00e9pulture pour les autres, des civils tentant de fuir sous les bombes\u00a0: les tr\u00e8s rares informations \u00e9manant du port de Marioupol, sur la mer d\u2019Azov, o\u00f9 les communications sont quasiment coup\u00e9es, racontent le d\u00e9sespoir des habitants. La ville est sans eau, sans gaz, sans \u00e9lectricit\u00e9 et ces derniers jours on y voyait des gens se battre pour de la nourriture.          La situation humanitaire d\u00e9sastreuse et les raids poussent toujours plus de civils \u00e0 fuir vers l\u2019ouest du pays et les pays europ\u00e9ens voisins. Plus de 2,5 millions de personnes se sont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9fugi\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, majoritairement en Pologne, et environ deux millions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es par les combats en Ukraine m\u00eame depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion le 24 f\u00e9vrier, selon le Haut Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s.          Quatre soldats ukrainiens ont par ailleurs \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et six bless\u00e9s dans le bombardement de l\u2019a\u00e9roport militaire de Loutsk, dans le nord-ouest du pays, selon un nouveau bilan du maire de la ville. Les forces russes ont \u00e9galement vis\u00e9 l\u2019a\u00e9roport militaire d\u2019Ivano-Frankivsk, dans l\u2019extr\u00eame ouest de l\u2019Ukraine. Les bases a\u00e9riennes de Loutsk et Ivano-Frankivsk ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0mises hors service\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          Alors que l\u2019arm\u00e9e russe semble ralentie dans son avanc\u00e9e par la r\u00e9sistance acharn\u00e9e des Ukrainiens, selon des sources militaires occidentales, le pr\u00e9sident Vladimir Poutine a donn\u00e9 son feu vert \u00e0 l\u2019envoi de combattants \u00ab\u00a0volontaires\u00a0\u00bb. Des mercenaires syriens combattent d\u00e9j\u00e0 au c\u00f4t\u00e9 des Russes et de l\u2019arm\u00e9e syrienne face aux djihadistes, ainsi qu\u2019avec le groupe Wagner en Libye.          Le ma\u00eetre du Kremlin a \u00e9galement demand\u00e9 \u00e0 son ministre de la d\u00e9fense de lui proposer des red\u00e9ploiements militaires \u00e0 la fronti\u00e8re occidentale de la Russie. Une r\u00e9ponse, explique-t-il, aux mouvements des troupes de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) en Europe orientale. Les pays de l\u2019OTAN ont d\u00e9ploy\u00e9 des milliers d\u2019hommes en Europe centrale et orientale, notamment en Pologne et dans les trois pays baltes, qui ont des fronti\u00e8res communes avec la Russie. L\u2019Ukraine est, pour sa part, frontali\u00e8re de plusieurs autres\u00a0: la Hongrie, la Roumanie et la Slovaquie, o\u00f9 certaines troupes de l\u2019OTAN ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 positionn\u00e9es.          R\u00e9unis en sommet \u00e0 Versailles, pr\u00e8s de Paris, pour \u00e9laborer les r\u00e9ponses \u00e9conomiques et militaires au choc de l\u2019invasion russe, les chefs d\u2019Etat et de gouvernement des Vingt-Sept ont exclu pour leur part une adh\u00e9sion rapide de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE, tout en ouvrant la porte \u00e0 des liens plus \u00e9troits. Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU se r\u00e9unira par ailleurs vendredi \u00e0 17 heures, heure de Paris, \u00e0 la demande de Moscou, sur la fabrication suppos\u00e9e d\u2019armes biologiques en Ukraine, ni\u00e9e cat\u00e9goriquement par le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 14 heures","dateModified":"2022-03-11T13:39:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#264257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T12:45:55+00:00","articleBody":"     Une campagne officieuse de recrutement d\u2019anciens soldats de l\u2019arm\u00e9e syrienne ou d\u2019anciens insurg\u00e9s par des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es russes telle Wagner est en cours dans le pays, plong\u00e9 dans une crise \u00e9conomique aigu\u00eb.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie recrute des mercenaires syriens                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: la Russie recrute des mercenaires syriens pour combattre en Ukraine","dateModified":"2022-03-11T12:53:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#264367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T12:37:36+00:00","articleBody":"     La Russie a peu go\u00fbt\u00e9 la d\u00e9cision de Meta, la maison m\u00e8re de Facebook et Instagram, d\u2019assouplir son r\u00e8glement sur l\u2019incitation \u00e0 la violence et \u00e0 la haine, en ne supprimant pas les messages hostiles \u00e0 l\u2019arm\u00e9e et aux dirigeants russes. \u00ab\u00a0Nous continuons de ne pas autoriser des appels cr\u00e9dibles \u00e0 la violence contre des civils russes\u00a0\u00bb, avait cependant fait savoir l\u2019entreprise californienne.          Le puissant comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate de Russie a indiqu\u00e9 lancer ses investigations \u00ab\u00a0du fait des appels ill\u00e9gaux aux meurtres de ressortissants russes de la part des collaborateurs de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Meta\u00a0\u00bb. Le parquet russe a lui demand\u00e9 de classer ce g\u00e9ant d\u2019Internet comme organisation \u00ab\u00a0extr\u00e9miste\u00a0\u00bb et de bloquer l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Instagram dans le pays.          Fin f\u00e9vrier, Meta avait par ailleurs d\u00e9mantel\u00e9 une op\u00e9ration d\u2019influence prorusse, qui utilisait de faux comptes Facebook pour tenter de diffuser massivement des articles de propagande visant l\u2019Ukraine. Selon Ben Nimmo, le responsable de la lutte contre la d\u00e9sinformation de Meta, cette op\u00e9ration \u00e9tait \u00ab\u00a0complexe mais n\u2019a pas connu un grand succ\u00e8s\u00a0\u00bb. Elle reposait sur des articles et de faux comptes cr\u00e9\u00e9s sur de multiples plates-formes, mais n\u2019avait pas obtenu beaucoup de visibilit\u00e9.                    Lire aussi :  La Russie ordonne le blocage d\u2019Instagram et poursuit Facebook pour \u00ab\u00a0appel aux meurtres\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie engage des poursuites contre Meta (Facebook, Instagram) pour \u00ab\u00a0appel aux meurtres\u00a0\u00bb de Russ...","dateModified":"2022-03-11T13:40:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#264344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T12:30:33+00:00","articleBody":"         Le haut repr\u00e9sentant de l\u2019Union europ\u00e9enne pour les affaires \u00e9trang\u00e8res et la politique de s\u00e9curit\u00e9, Josep Borrell, arrive au ch\u00e2teau de Versailles, pr\u00e8s de Paris, le 11 mars 2022, pour le sommet des dirigeants de l\u2019UE qui doit discuter des retomb\u00e9es de l\u2019invasion de la Russie en Ukraine. LUDOVIC MARIN \/ AFP           Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a propos\u00e9 de doubler le financement europ\u00e9en pour fournir des armes \u00e0 l\u2019Ukraine contre la Russie et de porter cette somme \u00e0 1 milliard d\u2019euros. Une aide qui doit encore \u00eatre valid\u00e9e par les chefs de gouvernement de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Les financements proviennent en effet de la \u00ab\u00a0Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix\u00a0\u00bb, un fonds dot\u00e9 de 5 milliards d\u2019euros cr\u00e9\u00e9 et aliment\u00e9 par les Etats membres hors du budget communautaire. L\u2019utilisation des financements est d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9, mais les gouvernements ont la possibilit\u00e9 de recourir \u00e0 une \u00ab\u00a0abstention constructive\u00a0\u00bb pour ne pas bloquer la d\u00e9cision. Cette facult\u00e9 offerte aux pays qui ne peuvent accepter de livrer des armes \u00e0 un pays en guerre a permis de d\u00e9bloquer fin f\u00e9vrier une premi\u00e8re enveloppe de 500 millions d\u2019euros.Le gouvernement ukrainien a formul\u00e9 des demandes tr\u00e8s pr\u00e9cises de mat\u00e9riel que les combattants sont capables d\u2019utiliser, notamment des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne et des armes antichar utilis\u00e9es avec succ\u00e8s pour freiner la progression des troupes russes et les priver de la supr\u00e9matie a\u00e9rienne, a expliqu\u00e9 Josep Borrell. Les armements sont achemin\u00e9s de mani\u00e8re coordonn\u00e9e en Pologne, qui a accept\u00e9 d\u2019\u00eatre la plaque tournante de l\u2019aide militaire au gouvernement ukrainien. Elles sont ensuite emmen\u00e9es en Ukraine.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/4a4ea10_5724260-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles propose 500 millions d\u2019euros suppl\u00e9mentaires pour financer des armes pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-11T13:30:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#264261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T12:19:16+00:00","articleBody":"     A l\u2019occasion d\u2019une rencontre avec son alli\u00e9 bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, le pr\u00e9sident russe a d\u00e9clar\u00e9 voir \u00ab\u00a0certaines avanc\u00e9es positives\u00a0\u00bb dans les pourparlers avec l\u2019Ukraine, sans donner d\u2019autres pr\u00e9cisions.          Trois tours de pourparlers ont eu lieu en Bi\u00e9lorussie depuis l\u2019entr\u00e9e en Ukraine de dizaines de milliers de soldats russes. Ces \u00e9changes \u00e9taient essentiellement centr\u00e9s sur la cr\u00e9ation de couloirs humanitaires pour les civils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine voit \u00ab\u00a0certaines avanc\u00e9es positives\u00a0\u00bb dans les pourparlers avec l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-11T12:27:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#264259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T12:15:41+00:00","articleBody":"     Le patriarche Kirill est interpell\u00e9 par des repr\u00e9sentants d\u2019autres Eglises chr\u00e9tiennes qui lui reprochent son soutien sans nuance \u00e0 la guerre en Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe sous la pression des catholiques et des protestants                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur lemonde.fr\u00a0: Le chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe sous la pression des catholiques et des pr...","dateModified":"2022-03-11T12:15:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#263923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T12:06:25+00:00","articleBody":"         Des r\u00e9fugi\u00e9s fuyant la guerre dans l\u2019Ukraine voisine font la queue au poste fronti\u00e8re de Medyka, en Pologne, jeudi 10\u00a0mars 2022. DANIEL COLE \/ AP           Plus de 2,5\u00a0millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine, dont 116\u00a0000 sont des ressortissants de pays tiers, depuis le lancement de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, ont fait savoir les Nations unies vendredi.          La Pologne accueille de tr\u00e8s loin le plus grand nombre de r\u00e9fugi\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre d\u00e9clench\u00e9e par Moscou, avec plus de 1,5\u00a0million de personnes. Pour la seule journ\u00e9e de jeudi, Varsovie a enregistr\u00e9 87\u00a0000 arrivants.                                   INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/26ff8a3_1646997449592-151701.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne, principal pays d\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-03-11T12:30:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#264245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T11:59:17+00:00","articleBody":"     La secr\u00e9taire d\u2019Etat britannique, Liz Truss, a annonc\u00e9 des sanctions contre 386 d\u00e9put\u00e9s de la Douma, la Chambre basse du Parlement russe.          Dans un communiqu\u00e9, la secr\u00e9taire d\u2019Etat pr\u00e9cise que ces \u00e9lus, qui avaient vot\u00e9 pour reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, se voient frapp\u00e9s d\u2019une interdiction de voyager et d\u2019un gel de leurs avoirs au Royaume-Uni\u00a0:           Nous visons les complices de l\u2019invasion ill\u00e9gale de l\u2019Ukraine par Poutine et ceux qui soutiennent cette guerre barbare. Nous ne rel\u00e2cherons pas la pression et nous continuerons \u00e0 serrer la vis \u00e0 l\u2019\u00e9conomie russe par le biais de sanctions.           Cette d\u00e9cision porte \u00e0 400 le nombre total de membres de la Douma sanctionn\u00e9s par le Royaume-Uni.                    Celle-ci intervient \u00e9galement au lendemain de l\u2019annonce de sanctions impos\u00e9es par Londres \u00e0 sept riches et influents Russes proches du Kremlin, dont Roman Abramovitch, propri\u00e9taire du club de football de Chelsea. Il a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 d\u2019un gel de ses avoirs, d\u2019une interdiction de voyager et d\u2019une interdiction de transactions, ce qui a suspendu la vente annonc\u00e9e du club.          Le gouvernement britannique a par ailleurs affirm\u00e9 vendredi qu\u2019il pourrait saisir prochainement un luxueux appartement achet\u00e9 cash par une jeune femme li\u00e9e au ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, dans le cadre d\u2019une nouvelle loi contre l\u2019argent sale. Polina Kovaleva, 26\u00a0ans, est la fille de Svetlana Polyakova, qui serait la ma\u00eetresse de longue date de M. Lavrov, et a achet\u00e9 cet appartement.          Le projet de loi sur la criminalit\u00e9 \u00e9conomique, dont la discussion au Parlement a \u00e9t\u00e9 acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, permettra de sanctionner plus facilement les cas de \u00ab\u00a0richesse inexpliqu\u00e9e\u00a0\u00bb appartenant \u00e0 des personnes n\u2019ayant pas de source connue de revenus l\u00e9gitimes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres sanctionne 386 \u00e9lus de la Douma","dateModified":"2022-03-11T12:12:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#264203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T11:50:09+00:00","articleBody":"    Le changement de temp\u00e9rature et l\u2019arriv\u00e9e du printemps peut-il g\u00eaner la progression russe?    Tab         Bonjour Tab,          Le facteur climatique pourrait effectivement jouer un r\u00f4le d\u00e9cisif dans le ralentissement de l\u2019invasion russe. On attend en effet \u00e0 partir de la mi-mars la raspoutitsa, ph\u00e9nom\u00e8ne saisonnier qui voit la terre ferme se muer en boue collante redoutable pour les v\u00e9hicules militaires.          Ce terme russe, qui d\u00e9signe \u00ab\u00a0le temps des mauvaises routes\u00a0\u00bb, est une r\u00e9alit\u00e9 bien connue en Ukraine, en Russie et en Bi\u00e9lorussie, o\u00f9 le radoucissement des temp\u00e9ratures et la fonte des neiges au printemps, tout comme les fortes pluies de l\u2019automne, se traduisent par plusieurs semaines de gadoue, deux fois par an.          La raspoutitsa, \u00ab\u00a0rendant les sols boueux, canalise les op\u00e9rations sur le bitume des routes et des rues\u00a0\u00bb, relevait la semaine derni\u00e8re l\u2019historien militaire Michel Goya dans la revue Le Grand Continent. Une configuration qui contraint les forces d\u2019invasion \u00e0 progresser en colonnes sur les axes routiers, plus expos\u00e9es aux probl\u00e8mes logistiques ou aux attaques.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe continue sa campagne de bombardements, la situation humanitaire dev...","dateModified":"2022-03-11T12:15:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#264192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T11:32:46+00:00","articleBody":"    Bonjour, hier nous apprenions que Moscou avait demand\u00e9 une r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU aujourd\u2019hui. Sait-on si la r\u00e9union aura lieu et si o\u00f9 \u00e0 quelle heure? Merci encore pour le travail titanesque que vous fournissez.    S\u00e9bastien          Bonjour S\u00e9bastien,          Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU doit se r\u00e9unir \u00e0 17 heures, heure de Paris.          Elle aura effectivement lieu \u00e0 la demande de la Russie, qui accuse Washington et Kiev de g\u00e9rer des laboratoires destin\u00e9s \u00e0 produire des armes biologiques en Ukraine \u2013 sans produire aucune preuve \u00e0 ce stade.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe continue sa campagne de bombardements, la situation humanitaire dev...","dateModified":"2022-03-11T11:36:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#264177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T11:27:24+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\npourquoi sur votre carte la transnistrie n'est pas en point rose comme \"territoire o\u00f9 l'arm\u00e9e russe se trouve ?\". sont ils partis ?\r\nmerci    P.         Bonjour P,          Merci pour votre vigilance, l\u2019erreur a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e au cr\u00e9ateur de la carte. A l\u2019est de la Moldavie se trouve effectivement une r\u00e9publique autoproclam\u00e9e prorusse, la Transnistrie.          Il s\u2019agit d\u2019un territoire que la Russie s\u2019est appropri\u00e9 manu militari en\u00a01992 et class\u00e9, depuis lors, dans la cat\u00e9gorie peu enviable des conflits \u00ab\u00a0gel\u00e9s\u00a0\u00bb. En\u00a02020, la pr\u00e9sidente proeurop\u00e9enne Maia Sandu, nouvellement \u00e9lue, avait r\u00e9clam\u00e9 le d\u00e9part de l\u2019arm\u00e9e russe de Transnistrie. Le message \u00e9tait tr\u00e8s mal pass\u00e9 \u00e0 Moscou, qui avait menac\u00e9 de couper le gaz \u00e0 la Moldavie si celle-ci ne r\u00e9glait pas sa dette gazi\u00e8re s\u2019\u00e9levant \u00e0 7\u00a0milliards de dollars\u2026 en large partie contract\u00e9e par les s\u00e9paratistes prorusses.          Ce territoire est depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe largement utilis\u00e9 par Moscou, qui y a stationn\u00e9 une partie de son arm\u00e9e. Les m\u00e9dias moldaves et roumains avaient ainsi publi\u00e9 le premier jour de l\u2019attaque russe des images de deux missiles lanc\u00e9s de cette enclave en direction de l\u2019Ukraine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe continue sa campagne de bombardements, la situation humanitaire dev...","dateModified":"2022-03-11T11:36:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#263813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T11:15:24+00:00","articleBody":"     La carte des D\u00e9codeurs ci-dessous permet de voir, jour apr\u00e8s jour, l\u2019\u00e9volution des territoires contr\u00f4l\u00e9s par les Russes en Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Elle est bas\u00e9e sur les observations de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), une organisation non gouvernementale am\u00e9ricaine ainsi que celles de l\u2019Institut australien de politique strat\u00e9gique (Australian Strategic Policy Institute, ASPI).                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Suivez sur une carte l\u2019\u00e9volution de l\u2019invasion russe au jour le jour","dateModified":"2022-03-11T11:15:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#263991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T11:09:43+00:00","articleBody":"     Les cha\u00eenes publiques allemandes ARD et ZDF ont annonc\u00e9 reprendre depuis la Russie leur couverture, interrompue \u00e0 la suite de l\u2019adoption par Moscou d\u2019une loi mena\u00e7ant les m\u00e9dias de sanctions pour toute diffusion d\u2019\u00ab\u00a0informations mensong\u00e8res sur l\u2019arm\u00e9e\u00a0\u00bb.Les sujets sur \u00ab\u00a0la situation politique, \u00e9conomique et sociale en Russie seront \u00e0 nouveau diffus\u00e9s depuis les studios de Moscou\u00a0\u00bb, ont annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 les deux cha\u00eenes publiques, pr\u00e9cisant toutefois que \u00ab\u00a0la couverture de la situation militaire en Ukraine\u00a0\u00bb serait assur\u00e9e par d\u2019autres r\u00e9dactions d\u2019ARD et ZDF. Les deux cha\u00eenes \u00ab\u00a0se r\u00e9servent le droit de r\u00e9\u00e9valuer la situation \u00e0 tout moment\u00a0\u00bb, conclut le communiqu\u00e9.          Le Kremlin avait d\u00e9fendu le 5 mars la \u00ab\u00a0fermet\u00e9\u00a0\u00bb de sa loi, qui pr\u00e9voit jusqu\u2019\u00e0 quinze ans de prison en cas de propagation d\u2019informations visant \u00e0 \u00ab\u00a0discr\u00e9diter\u00a0\u00bb les forces arm\u00e9es, estimant que la Russie \u00e9tait la cible d\u2019une \u00ab\u00a0guerre de l\u2019information\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les cha\u00eenes publiques allemandes ARD et ZDF reprennent leur couverture depuis la Russie","dateModified":"2022-03-11T11:16:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#263947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T10:58:58+00:00","articleBody":"         Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, s\u2019exprime lors d\u2019une interview accord\u00e9e \u00e0 l\u2019AFP au Diplomacy Forum, \u00e0 Antalya, le 11 mars 2022. STRINGER \/ AFP           \u00ab\u00a0Nous avons la responsabilit\u00e9 d\u2019emp\u00eacher que ce conflit s\u2019intensifie au-del\u00e0 des fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine et devienne une guerre ouverte entre la Russie et l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jens Stoltenberg, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, en marge du forum diplomatique organis\u00e9 par la pr\u00e9sidence turque.          M. Stoltenberg a ainsi justifi\u00e9 le refus de l\u2019Alliance atlantique d\u2019imposer une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus de l\u2019Ukraine pour prot\u00e9ger la population des bombardements russes. Une telle mesure \u00ab\u00a0signifierait \u00eatre pr\u00eat \u00e0 abattre des avions russes\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, \u00ab\u00a0et nous am\u00e8nerait tr\u00e8s certainement \u00e0 une guerre ouverte\u00a0\u00bb.M. Stoltenberg devait s\u2019entretenir avec le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, au lendemain des premiers pourparlers entre les ministres russe et ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00e0 Antalya. Le patron de l\u2019OTAN, alliance dont la Turquie est membre, a encore appel\u00e9 le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 \u00ab\u00a0mettre fin \u00e0 cette guerre insens\u00e9e\u00a0\u00bb et \u00e0 trouver une \u00ab\u00a0solution politique\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/40e3003_5724898-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN ne veut pas de \u00ab\u00a0guerre ouverte\u00a0\u00bb avec la Russie","dateModified":"2022-03-11T11:23:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#263876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T10:49:23+00:00","articleBody":"     Le gouvernement espagnol a annonc\u00e9 l\u2019envoi prochain de nouvelles armes \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 lutter contre l\u2019invasion russe. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jos\u00e9 Manuel Albares, a toutefois refus\u00e9 de donner des d\u00e9tails sur cet envoi. \u00ab\u00a0Si vraiment nous voulons aider l\u2019Ukraine (\u2026), moins nous parlons de cet armement, de sa nature, de la fa\u00e7on dont il entre\u00a0[en Ukraine] mieux c\u2019est\u00a0\u00bb, a-t-il justifi\u00e9 lors d\u2019un entretien \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision TVE.          \u00ab\u00a0La volont\u00e9 du gouvernement espagnol est de soutenir les citoyens ukrainiens dans leur l\u00e9gitime d\u00e9fense face au massacre dont ils sont victimes\u00a0[et] face \u00e0 la terrible invasion de la Russie\u00a0\u00bb, avait justifi\u00e9 jeudi soir la ministre de la d\u00e9fense espagnole, Margarita Robles, sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Telecinco.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Espagne va envoyer de nouvelles armes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-11T11:36:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#263854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T10:43:39+00:00","articleBody":"     Un \u00e9tablissement pour personnes handicap\u00e9es a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des frappes russes, \u00e0 Oskil, pr\u00e8s de Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, sans toutefois faire de victimes selon un premier bilan des services d\u2019urgence.Sur Telegram, le responsable de l\u2019administration r\u00e9gionale, Oleh Synehoubov, a pr\u00e9cis\u00e9 que 330 personnes \u2013 dont dix sont en fauteuil roulant et cinquante \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite \u2013  se trouvaient sur les lieux au moment de l\u2019attaque. Soixante-treize personnes ont pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Les Russes ont de nouveau men\u00e9 une attaque brutale contre des civils\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 M. Synehoubov. \u00ab\u00a0C\u2019est un crime de guerre contre des civils, un g\u00e9nocide de la nation ukrainienne\u00a0! \u00a0\u00bb, a-t-il fustig\u00e9.Ce bombardement survient deux jours apr\u00e8s des frappes a\u00e9riennes qui ont touch\u00e9 un h\u00f4pital p\u00e9diatrique et une maternit\u00e9 \u00e0 Marioupol, port assi\u00e9g\u00e9 du sud de l\u2019Ukraine. Ces frappes, qui ont suscit\u00e9 une vague d\u2019indignation \u00e0 travers le monde, ont fait trois morts dont une fillette et de nombreux bless\u00e9s. Selon M. Synehoubov, l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0n\u2019a d\u2019autre choix que d\u2019attaquer cyniquement la population civile\u00a0\u00bb face \u00e0 la r\u00e9sistance de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, apr\u00e8s plus de deux semaines de combats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouveaux bombardements sur un centre pour personnes handicap\u00e9es pr\u00e8s de Kharkiv","dateModified":"2022-03-11T10:58:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#263582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T10:36:26+00:00","articleBody":"     Notre journaliste du service international, sp\u00e9cialiste des pays de l\u2019ancien bloc sovi\u00e9tique, Faustine Vincent, relaie des nouvelles de la femme enceinte bless\u00e9e apr\u00e8s le bombardement de la maternit\u00e9 de Marioupol, dont les photos avaient \u00e9t\u00e9 largement partag\u00e9es. \u00ab\u00a0La jeune femme a donn\u00e9 naissance hier soir \u00e0 une petite fille, rapporte la journaliste Olga Tokariuk, qui a pu la joindre. Elles vont bien, mais il fait tr\u00e8s froid \u00e0 Marioupol et les bombardements ne s\u2019arr\u00eatent pas.\u00a0\u00bb              Une femme enceinte bless\u00e9e descend les escaliers dans une maternit\u00e9 endommag\u00e9e par des bombardements \u00e0 Marioupol, le 9 mars 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP           Les forces russes avaient bombard\u00e9 cette maternit\u00e9 mercredi, affirmant que l\u2019\u00e9tablissement avait \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 vide par les civils et envahi ensuite par les forces ukrainiennes d\u2019extr\u00eame droite. Ils \u00e9taient ensuite all\u00e9s plus loin dans la d\u00e9sinformation, en affirmant jeudi que la photo de cette femme enceinte \u00e9tait fausse.          La repr\u00e9sentation diplomatique au Royaume-Uni affirmait ainsi que la jeune femme, une blogueuse beaut\u00e9 du nom de Maryanna Podhourska\u00efa (@gixie_beauty sur Instagram), se serait mise en sc\u00e8ne gri\u00e8vement bless\u00e9e dans les d\u00e9combres de l\u2019h\u00f4pital. Twitter l\u2019a depuis supprim\u00e9, estimant qu\u2019il enfreignait ses r\u00e8gles. Le compte Instagram de Podhourska\u00efa est \u00e9galement devenu la cible de trolls sur Internet, y compris 4Chan et des comptes pro-Kremlin, attaquant la v\u00e9racit\u00e9 de ses blessures et remettant en question sa v\u00e9ritable identit\u00e9.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/f23cd2b_1646994014108-fd02373-717e078d506142aaa6a6fd065316f1cd-2ee50155892d40cea434bad5db17196f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des nouvelles de la femme enceinte photographi\u00e9e fuyant l\u2019h\u00f4pital de Marioupol apr\u00e8s son bombardemen...","dateModified":"2022-03-11T11:17:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#263302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T10:24:47+00:00","articleBody":"         Morgue de Mykola\u00efv, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tre d\u2019Odessa. \u00ab\u00a0Nous recevons en moyenne trente corps par jour. Nous sommes compl\u00e8tement d\u00e9bord\u00e9s depuis deux semaines\u00a0\u00bb, dit Nikola\u00ef Tchan-Tchou-Mila, employ\u00e9 de la morgue de Mykola\u00efv, le 10\u00a0mars. LAURENCE GEAI\/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Distribution d\u2019aide par la Croix-Rouge \u00e0 Mykola\u00efv, le 9 mars. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Des combats ont eu lieu dans ce quartier situ\u00e9 \u00e0 l\u2019est de la ville, d\u00e9truisant plusieurs maisons, le 9 mars. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/e22a6c4_397021396-lgeai-mikolaev-9-10mars-43.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mykola\u00efv a \u00e9t\u00e9 pilonn\u00e9e par l\u2019artillerie et l\u2019aviation russes ","dateModified":"2022-03-11T10:39:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#263554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T10:16:07+00:00","articleBody":"     Les fournisseurs d\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet (FAI) ukrainiens vont \u00e9quiper les abris du pays de connexions au r\u00e9seau Internet avec l\u2019aide des autorit\u00e9s locales. Ces travaux permettront aux Ukrainiens de rester inform\u00e9s et connect\u00e9s \u00e0 leurs proches pendant les bombardements.          La requ\u00eate, annonc\u00e9e le 10\u00a0mars sur Twitter, \u00e9mane du Centre national pour la gestion technique et op\u00e9rationnelle des t\u00e9l\u00e9communications (SSSCIP), qui a demand\u00e9 aux gestionnaires d\u2019abri de veiller au bon usage d\u2019Internet. Nul ne devra filmer des vid\u00e9os en direct, r\u00e9v\u00e9ler la position de l\u2019abri ou l\u2019identit\u00e9 des personnes h\u00e9berg\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine va installer Internet dans ses abris antibombes","dateModified":"2022-03-11T10:37:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#263551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T10:06:48+00:00","articleBody":"         Mykola\u00efv, le 10 mars. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb           Le cadavre g\u00eet les mains jointes, comme en pri\u00e8re. En r\u00e9alit\u00e9, raconte l\u2019employ\u00e9 de la morgue, il jetait des cocktails Molotov quand les Russes l\u2019ont attrap\u00e9. Ils lui ont attach\u00e9 les mains et l\u2019ont ex\u00e9cut\u00e9. Ces images gla\u00e7antes nous proviennent de la morgue de Mykola\u00efv, ville situ\u00e9 sur les bords de la mer Noire, sous le feu russe depuis plusieurs jours.          A l\u2019ext\u00e9rieur, dans la cour de l\u2019institut m\u00e9dico-l\u00e9gal o\u00f9 se trouve la morgue, la neige tombe sans discontinuer sur des cadavres envelopp\u00e9s dans des sacs mortuaires en plastique gris, en attente d\u2019\u00eatre \u00e9vacu\u00e9s. Dans les locaux v\u00e9tustes et d\u00e9labr\u00e9s, d\u2019autres corps sont pos\u00e9s \u00e0 m\u00eame le sol, faute de place. L\u2019odeur insidieuse de la mort, m\u00eal\u00e9e \u00e0 celle d\u2019un d\u00e9sinfectant douce\u00e2tre, est partout. Ici, il y a les victimes de la guerre, civils et soldats, mais aussi les morts de cause naturelle. Des m\u00e9decins pratiquent des autopsies dans des conditions d\u2019hygi\u00e8ne douteuses. Il faut enjamber des corps nus pour acc\u00e9der \u00e0 la chambre froide, o\u00f9 s\u2019empilent les cadavres de victimes d\u2019un bombardement survenu quelques jours auparavant \u00e0 Otchakiv, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv.          Vladimir, l\u2019un des employ\u00e9s de la morgue, allume cigarette sur cigarette. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai jamais vu une telle chose. Nous pensions que la pire chose qui pouvait nous arriver ici \u00e9taient les accidents de voiture\u00a0\u00bb, dit-il en secouant la t\u00eate. Lui et ses coll\u00e8gues travaillent sans rel\u00e2che. Retraversant la cour, il ouvre une porte sur un spectacle cauchemardesque. Une trentaine de cadavres sont pos\u00e9s \u00e0 m\u00eame le sol. Deux soldats en treillis, l\u2019un \u00e9ventr\u00e9, sont m\u00eame empil\u00e9s l\u2019un sur l\u2019autre. \u00ab\u00a0Ils sont si jeunes, plus jeunes que mon neveu\u00a0\u00bb, grince Vladimir. Au fond de la pi\u00e8ce, il y a aussi un soldat russe, affirme-t-il. \u00ab\u00a0Nous les gardons \u00e0 l\u2019\u00e9cart.\u00a0\u00bb On distingue aussi les corps de civils, toujours dans la m\u00eame pi\u00e8ce. Un employ\u00e9 \u00f4te d\u00e9licatement la cha\u00eene au cou d\u2019un cadavre, qui servira pour l\u2019identification.          Mykola\u00efv et sa r\u00e9gion sont le th\u00e9\u00e2tre de violents combats et bombardements russes, mais les Ukrainiens r\u00e9sistent et ont m\u00eame repris l\u2019a\u00e9roport, au nord, il y a quelques jours. La ville est strat\u00e9gique, car elle repr\u00e9sente le dernier verrou avant la grande cit\u00e9 portuaire d\u2019Odessa. \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9but de la guerre, nous avons re\u00e7u 120 corps, dont 80\u00a0soldats et 30 civils, explique d\u2019un air ext\u00e9nu\u00e9 la directrice de l\u2019institut m\u00e9dico-l\u00e9gal, Olha Dieroujina. Parmi les victimes civiles, le plus jeune \u00e9tait un enfant de 3 ans et le plus vieux un septuag\u00e9naire.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/ed37983_1646989144517-lgeai-mikolaev-9-10mars-63.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la morgue de Mykola\u00efv, des cadavres empil\u00e9s et des sacs mortuaires sous la neige","dateModified":"2022-03-11T10:42:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#263474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T09:54:30+00:00","articleBody":"     Les combats se poursuivent aussi pour le contr\u00f4le de Mykola\u00efv, dans le sud du pays, a fait savoir l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, notant que Moscou a essay\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019entamer une offensive\u00a0\u00bb vers les grandes villes de Zaporijia et Kryvy Rih.                        Le point sur l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes en direction de Mykola\u00efv. INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/3c8612c_796800417-inte-1022-mykolaiev-web350.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combats se poursuivent dans le sud du pays","dateModified":"2022-03-11T10:04:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#263438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T09:47:34+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une r\u00e9union t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de son conseil de s\u00e9curit\u00e9, Vladimir Poutine a demand\u00e9 \u00e0 son ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, de lui proposer des red\u00e9ploiements militaires \u00e0 la fronti\u00e8re occidentale de la Russie. Une r\u00e9ponse, explique-t-il, aux mouvements des troupes de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) en Europe orientale.Les pays de l\u2019OTAN ont d\u00e9ploy\u00e9 des milliers d\u2019hommes en Europe centrale et orientale, notamment en Pologne et dans les trois pays baltes, qui ont des fronti\u00e8res communes avec la Russie. L\u2019Ukraine est, pour sa part, frontali\u00e8re de plusieurs autres\u00a0: la Hongrie, la Roumanie et la Slovaquie, o\u00f9 certaines troupes de l\u2019OTAN ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 positionn\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine \u00e9tudie des d\u00e9ploiements militaires pour r\u00e9pondre \u00e0 ceux de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-03-11T09:52:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#263316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T09:20:48+00:00","articleBody":"              Est-ce que l\u2019emploi d\u2019armes chimiques sera consid\u00e9r\u00e9 comme une ligne rouge ou comme auparavant avec Obama, cela passera par pertes et profits ?    Djokothegoat          Bonjour Djoko,          Les Etats-Unis et le Royaume-Uni ont effectivement affirm\u00e9, mercredi, que la Russie pourrait avoir recours \u00e0 des armes chimiques en Ukraine. Ce \u00e0 quoi Moscou a r\u00e9pondu en accusant Washington et Kiev de g\u00e9rer des laboratoires destin\u00e9s \u00e0 produire des armes biologiques en Ukraine \u2013 sans produire aucune preuve \u00e0 ce stade. Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU doit se r\u00e9unir cet apr\u00e8s-midi \u00e0 la demande de la Russie sur ce sujet.          Au-del\u00e0 de ce rappel des faits, il est compliqu\u00e9 de vous r\u00e9pondre sans faire de la (g\u00e9o)politique-fiction.          Il est certain que la publication de preuves d\u2019un usage d\u2019armes chimiques par les Russes provoquerait l\u2019indignation g\u00e9n\u00e9rale, mais au-del\u00e0 des d\u00e9clarations, impossible de dire ce qui se produira. Les Occidentaux commencent \u00e0 \u00eatre \u00e0 court de sanctions \u00e9conomiques \u00e0 imposer \u00e0 la Russie, mais cela ne signifie pas qu\u2019ils enverront des troupes. L\u2019OTAN est extr\u00eamement r\u00e9ticente \u00e0 s\u2019impliquer militairement, car cela entra\u00eenerait dans la guerre un tr\u00e8s grand nombre de nations \u00e0 travers le globe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe continue sa campagne de bombardements, la situation humanitaire dev...","dateModified":"2022-03-11T09:34:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#263348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T09:10:03+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s venus d\u2019Ukraine \u2013 tragiquement \u2013 a atteint aujourd\u2019hui 2,5\u00a0millions. Nous estimons \u00e9galement qu\u2019environ deux millions de personnes sont d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a fait savoir le chef de l\u2019agence de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s, Filippo Grandi, dans un tweet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon l\u2019ONU, 2,5 millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe, il y a seize jour...","dateModified":"2022-03-11T09:50:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#263264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T08:49:44+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pr\u00e9side une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 par liaison vid\u00e9o \u00e0 Moscou, le 11\u00a0mars 2022. MIKHAIL KLIMENTYEV \/ AFP           Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie a ordonn\u00e9 \u00e0 son arm\u00e9e de faciliter l\u2019envoi de combattants \u00ab\u00a0volontaires\u00a0\u00bb en Ukraine en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019acheminement, selon lui, de \u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb par l\u2019Occident. \u00ab\u00a0Si vous voyez que des gens veulent y aller (\u2026), qui plus est pas pour de l\u2019argent, et aider ceux qui vivent dans le Donbass, alors il faut aller \u00e0 leur rencontre et les aider \u00e0 rejoindre la zone de combat\u00a0\u00bb, a dit Vladimir Poutine lors d\u2019une r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe.          Il r\u00e9pondait \u00e0 une proposition de son ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, qui avait d\u00e9clar\u00e9 que 16 000 volontaires du Moyen-Orient \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 venir combattre avec les forces soutenues par la Russie.          Selon Vladimir Poutine, ce soutien se justifie, car \u00ab\u00a0les parrains occidentaux du r\u00e9gime ukrainien ne se cachent m\u00eame pas\u00a0\u00bb et rassemblent ouvertement \u00ab\u00a0des mercenaires du monde entier pour les envoyer en Ukraine\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019une l\u00e9gion d\u2019\u00e9trangers volontaires int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 ses forces arm\u00e9es pour combattre les forces russes sur son territoire. La Russie, pour sa part, est accus\u00e9e depuis des ann\u00e9es de recourir \u00e0 des paramilitaires priv\u00e9s, comme le n\u00e9buleux groupe Wagner, et de les d\u00e9ployer sur des terrains de conflits o\u00f9 elle ne souhaite pas appara\u00eetre officiellement, en Syrie comme en R\u00e9publique centrafricaine ou au Mali.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/ada76c5_5724088-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine ordonne de faciliter l\u2019envoi de combattants \u00ab\u00a0volontaires\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-03-11T09:49:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#263256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T08:43:11+00:00","articleBody":"     Le parquet russe vient d\u2019ordonner un \u00ab\u00a0contr\u00f4le strict\u00a0quant au respect de la l\u00e9gislation du travail, (\u2026) de paiement des salaires, de l\u2019ex\u00e9cution des obligations contractuelles envers les contractants et envers la f\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb des entreprises \u00e9trang\u00e8res annon\u00e7ant la suspension de leurs activit\u00e9s dans le pays en raison de l\u2019intervention militaire russe en Ukraine, a annonc\u00e9 le procureur g\u00e9n\u00e9ral dans un communiqu\u00e9.          Le parquet promet par ailleurs des poursuites p\u00e9nales contre les soci\u00e9t\u00e9s qui s\u2019engageraient sur la voie d\u2019une faillite \u00ab\u00a0fictive ou pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e\u00a0\u00bb.          Dans la foul\u00e9e de l\u2019entr\u00e9e de la puissante arm\u00e9e russe en Ukraine, un grand nombre d\u2019entreprises ont annonc\u00e9 suspendre ou arr\u00eater leurs activit\u00e9s en Russie, de Coca-Cola \u00e0 H&M, en passant par McDonald\u2019s, Ikea, Shell ou BP. Sans prononcer le mot \u00ab\u00a0nationalisation\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine s\u2019est dit jeudi pour la nomination d\u2019administrateurs \u00ab\u00a0externes\u00a0\u00bb \u00e0 la t\u00eate des entreprises \u00e9trang\u00e8res quittant le pays \u00ab\u00a0pour les transf\u00e9rer \u00e0 ceux qui veulent les faire fonctionner\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le parquet russe ordonne un contr\u00f4le strict des entreprises \u00e9trang\u00e8res quittant la Russie","dateModified":"2022-03-11T08:57:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#263066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T08:30:35+00:00","articleBody":"     D\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, Vladimir Poutine a brandi la menace de l\u2019arme nucl\u00e9aire. Bien que celle-ci soit pr\u00e9sent\u00e9e habituellement comme une arme de dissuasion, son utilisation aurait des cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses.                    Lire aussi :  Comprendre la menace de l\u2019arme nucl\u00e9aire en 10\u00a0questions                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur lemonde.fr\u00a0: Comprendre la menace de l\u2019arme nucl\u00e9aire en 10 questions","dateModified":"2022-03-11T08:30:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#263062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T08:05:51+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0esp\u00e8re\u00a0\u00bb que la Russie va accepter l\u2019ouverture d\u2019un couloir humanitaire pour permettre aux civils qui le souhaitent d\u2019\u00e9vacuer la ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, dans le sud-est du pays, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Irina Verechtchouk, vendredi matin.              Une femme se couvre d\u2019une couverture pr\u00e8s d\u2019un camion de pompiers endommag\u00e9 apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Marioupol, en Ukraine, jeudi 10\u00a0mars 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP           Toutes les tentatives visant \u00e0 permettre le libre passage des habitants de Marioupol ont \u00e9chou\u00e9 cette semaine, les autorit\u00e9s ukrainiennes ayant accus\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises l\u2019arm\u00e9e russe de bombarder les convois ou les routes qu\u2019ils devaient emprunter.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/4aa617a_1646987282458-151847.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dit esp\u00e9rer l\u2019ouverture d\u2019un couloir humanitaire \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-03-11T09:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#263106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T07:54:31+00:00","articleBody":"     Deux soldats ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et six autres bless\u00e9s lors d\u2019une attaque russe ce matin contre la ville de Loutsk, dans le nord-ouest de l\u2019Ukraine, selon le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale, Iouri Pohoulia\u00efko.          Moscou affirme avoir vis\u00e9 des a\u00e9rodromes militaires de Loutsk et d\u2019Ivano-Frankivsk. Selon le conseiller pr\u00e9sidentiel ukrainien Mykha\u00eflo Podoliak, deux chaufferies ont \u00e9t\u00e9 mises hors service par ces frappes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux soldats ukrainiens morts \u00e0 Loutsk","dateModified":"2022-03-11T08:17:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#263091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T07:51:30+00:00","articleBody":"     Le conseiller pr\u00e9sidentiel ukrainien Mykha\u00eflo Podoliak a confirm\u00e9, ce matin sur Twitter, que \u00ab\u00a0les grandes villes ukrainiennes subissent \u00e0 nouveau des frappes d\u00e9vastatrices\u00a0\u00bb. Il a ajout\u00e9 que le premier bombardement a eu lieu \u00e0 Loutsk, mettant hors service deux chaufferies, tandis que trois \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb ont frapp\u00e9 Ivano-Frankivsk. Dnipro est \u00e9galement attaqu\u00e9e.\u00ab\u00a0La guerre destructrice de la Russie contre les civils (\u2026) se poursuit\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un conseiller pr\u00e9sidentiel ukrainien r\u00e9agit \u00e0 l\u2019escalade des attaques russes cette nuit et ce matin","dateModified":"2022-03-11T08:12:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#263082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T07:41:25+00:00","articleBody":"     Rousslan Martsinkiv, \u00e9dile de cette ville de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 dans une video post\u00e9e sur Facebook que\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019ennemi a frapp\u00e9 Frankivsk\u00a0\u00bb.  Il a demand\u00e9 aux habitants des banlieues d\u2019Ivano-Frankivsk Krykhivtsi, Tchoukalivka, Oprychivtsi et Horodok de ne pas quitter leur domicile. \u00ab\u00a0Restez chez vous pour votre s\u00e9curit\u00e9\u00a0! Quand le danger sera pass\u00e9, je vous le ferai savoir\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.Il a, par ailleurs, demand\u00e9 aux gens de ne pas partager les photos et les vid\u00e9os des explosions.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire d\u2019Ivano-Frankivsk confirme une attaque russe contre sa ville","dateModified":"2022-03-11T08:11:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#263085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T07:38:30+00:00","articleBody":"         Mykola\u00efv, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres d\u2019Odessa, le 10 mars 2022. La sortie de l\u2019a\u00e9roport a \u00e9t\u00e9 repris aux Russes par les Ukrainiens. La zone est proche de la ligne de front. LAURENCE GEAI\/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/26d2c78_776385020-lgeai-mikolaev-9-10mars-80.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combats continuent \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-03-11T07:40:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#263046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T07:29:39+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nEt merci pour votre travail au long cours. Qu'en est-il de notre champion des hydrocarbures, Total ?\r\nMerci !     Richard                   Bonjour Richard,          A priori, pas de changements majeurs concernant la strat\u00e9gie de TotalEnergies (nouveau nom de Total depuis mai\u00a02021) en Russie.          TotalEnergies avait annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re qu\u2019il n\u2019apporterait \u00ab\u00a0plus de capital \u00e0 de nouveaux projets en Russie\u00a0\u00bb, sans pour autant se retirer des projets dans lesquels il est actuellement investi. Le groupe est notamment actionnaire du g\u00e9ant russe du gaz Novatek \u00e0 19,4\u00a0% \u2013 o\u00f9 il c\u00f4toie, au capital, un proche de Vladimir Poutine, Guennadi Timtchenko, vis\u00e9 par les sanctions europ\u00e9ennes et am\u00e9ricaines. Il d\u00e9tient \u00e9galement une participation de 20\u00a0% dans Yamal LNG, un projet qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 fin 2017 et qui a produit plus de 18\u00a0millions de tonnes de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) en\u00a02020. Le groupe poss\u00e8de enfin une participation de 10\u00a0% dans Arctic LNG 2, un projet dont la premi\u00e8re livraison de GNL est pr\u00e9vue pour 2023. En\u00a02020, 17\u00a0% de sa production p\u00e9tro-gazi\u00e8re et 24\u00a0% de ses r\u00e9serves se trouvaient sur le territoire russe.          \u00ab\u00a0Mes traders ne prennent plus de p\u00e9trole russe depuis le d\u00e9but de la crise\u00a0\u00bb, a fait savoir lundi le PDG de TotalEnergies, Patrick Pouyann\u00e9, ajoutant qu\u2019il avait \u00ab\u00a0eu des discussions (\u2026) avec les plus hautes autorit\u00e9s\u00a0\u00bb fran\u00e7aises, mais n\u2019avait pas de \u00ab\u00a0pression de leur part pour que nous partions de Russie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce ne serait pas coh\u00e9rent\u00a0: d\u2019un c\u00f4t\u00e9 les Etats europ\u00e9ens qui ne prennent pas de sanctions contre le gaz russe et de l\u2019autre des entreprises europ\u00e9ennes qui partent, alors que nous sommes l\u00e0 pour fournir ce gaz\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0Evidemment si l\u2019Europe d\u00e9cidait de nouvelles sanctions, et m\u00eame de se passer de gaz russe, alors nous devrions en tirer les cons\u00e9quences. Mais le chancelier Scholz a encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce matin que ce serait difficile\u00a0\u00bb, a observ\u00e9 M. Pouyann\u00e9.          Fin f\u00e9vrier, la soci\u00e9t\u00e9 britannique d\u2019hydrocarbures BP avait, elle, annonc\u00e9 son d\u00e9sengagement du russe Rosneft, dont elle d\u00e9tenait jusqu\u2019ici une participation de 19,75\u00a0%. BP \u00e9tait pr\u00e9sent depuis plus de trente ans en Russie et comptait depuis 2013 parmi les actionnaires de Rosneft. Le groupe britannique a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il se d\u00e9sengageait de ses autres int\u00e9r\u00eats en Russie. Le p\u00e9trolier britannique Shell avait \u00e9galement fait savoir qu\u2019il se s\u00e9parait de ses parts dans plusieurs projets communs avec le groupe russe Gazprom en Russie. Ces parts valaient, \u00e0 la fin de 2021, 3\u00a0milliards de dollars (2,7\u00a0milliards d\u2019euros) et comprenaient notamment la participation de l\u2019entreprise au projet gazier Sakhaline\u00a02 dans l\u2019Extr\u00eame-Orient russe.          Pour en savoir plus sur les grandes entreprises fran\u00e7aises qui souhaitent rester en Russie, lisez notre analyse\u00a0:                    Lire aussi :  A contre-courant de nombreuses multinationales, de grandes entreprises fran\u00e7aises veulent rester en Russie                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe continue sa campagne de bombardements, la situation humanitaire dev...","dateModified":"2022-03-11T07:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#263038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T07:08:02+00:00","articleBody":"              Pourquoi l'Europe ferme ses portes \u00e0 l\u2019Ukraine ?    Gis\u00e8le          Bonjour Gis\u00e8le,          La perspective d\u2019un nouvel \u00e9largissement de l\u2019Union europ\u00e9enne vers l\u2019est (que ce soit vers l\u2019Ukraine, mais \u00e9galement la G\u00e9orgie et la Moldavie, qui ont aussi fait des demandes d\u2019adh\u00e9sion en urgence) repr\u00e9sente pour Moscou une provocation, un chiffon rouge que les Europ\u00e9ens ont choisi de ne pas brandir. L\u2019annexion de la Crim\u00e9e et la guerre dans le Donbass avaient, par exemple, eu lieu \u00e0 la suite du rapprochement entre l\u2019Ukraine et l\u2019UE, en vue de la signature d\u2019un accord d\u2019association.          On peut cependant s\u2019interroger sur l\u2019efficacit\u00e9 de cette strat\u00e9gie d\u2019apaisement, qui n\u2019a pas emp\u00each\u00e9 Moscou de poursuivre son expansion vers les territoires voisins et de violer r\u00e9guli\u00e8rement les accords de Minsk, sign\u00e9s en\u00a02014 puis 2015 afin de mettre fin \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019est de l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe continue sa campagne de bombardements, la situation humanitaire dev...","dateModified":"2022-03-11T07:14:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#262994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T07:00:05+00:00","articleBody":"      Au seizi\u00e8me jour de l\u2019invasion, l\u2019arm\u00e9e russe op\u00e8re sur plusieurs fronts\u00a0: d\u2019intenses bombardements ont eu lieu depuis mercredi sur Mykola\u00efv, dernier verrou avant le port d\u2019Odessa. Vendredi matin, les frappes a\u00e9riennes ont vis\u00e9 Lutsk, dans le nord-ouest de l\u2019Ukraine, ainsi que des zones civiles \u00e0 Dnipro, dans le centre de l\u2019Ukraine. Une personne est morte dans cette derni\u00e8re attaque. Depuis le 26 f\u00e9vrier, au moins 516 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s c\u00f4t\u00e9 ukrainien, selon un bilan de l\u2019ONU.          L\u2019\u00e9tau se resserre sur Kiev, l\u2019arm\u00e9e russe cherchant \u00e0 \u00ab\u00a0bloquer\u00a0\u00bb la capitale ukrainienne, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 Moscou de cibler les civils fuyant les combats. Dans le sud-est du pays, l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0concentre ses efforts\u00a0\u00bb sur Severodonetsk et sur la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, un port strat\u00e9gique sur la mer d\u2019Azov.          Les chefs de la diplomatie russe et ukrainienne ont \u00e9chou\u00e9 jeudi \u00e0 s\u2019accorder sur un cessez-le-feu en Ukraine au cours de leur premi\u00e8re rencontre depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive de l\u2019arm\u00e9e russe. L\u2019Ukrainien Dmytro Kuleba a d\u00e9clar\u00e9 que son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov, lui avait assur\u00e9 que la Russie \u00ab\u00a0allait continuer (son) agression jusqu\u2019\u00e0 ce que nous acceptions sa demande de capituler\u00a0\u00bb. Mais l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0ne se rendra pas\u00a0\u00bb, a-t-il clam\u00e9.          Les Vingt-Sept ont ferm\u00e9 la porte jeudi \u00e0 une adh\u00e9sion rapide de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Accueillir l\u2019Ukraine, avec 41\u00a0millions d\u2019habitants, n\u2019est pas une d\u00e9cision qui se prend en un week-end\u00a0\u00bb, explique l\u2019Elys\u00e9e. \u00ab\u00a0Sans tarder, nous renforcerons encore nos liens et approfondirons notre partenariat afin de soutenir l\u2019Ukraine dans la poursuite de son parcours europ\u00e9en. L\u2019Ukraine fait partie de notre famille europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, ont cependant proclam\u00e9 les dirigeants dans une d\u00e9claration \u00e9crite, sans prendre pour l\u2019heure de d\u00e9cision concr\u00e8te.          Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a adopt\u00e9 jeudi un nouveau budget f\u00e9d\u00e9ral qui comprend une enveloppe de pr\u00e8s de 14 milliards de dollars pour la crise ukrainienne. Le texte comprend un volet \u00e9conomique et humanitaire, mais aussi des armes et des munitions pour Kiev. Ces fonds sont entre autres cens\u00e9s permettre \u00e0 l\u2019Ukraine de prot\u00e9ger son r\u00e9seau \u00e9lectrique, combattre les cyberattaques et s\u2019\u00e9quiper en armes d\u00e9fensives.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point \u00e0 8 heures\u00a0: ","dateModified":"2022-03-11T13:01:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#262968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T06:24:28+00:00","articleBody":"     A Mykola\u00efv, pilonn\u00e9e par l\u2019artillerie et l\u2019aviation russes, les h\u00f4pitaux tiennent pour l\u2019instant le choc, mais les cadavres s\u2019entassent \u00e0 la morgue.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Nous recevons en moyenne 30\u00a0corps par jour\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Mykola\u00efv,\u00a0dans les t\u00e9n\u00e8bres de la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: reportage \u00e0 Mykola\u00efv, ville portuaire du sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-11T06:41:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#262938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T05:48:55+00:00","articleBody":"     Des bombardements a\u00e9riens ont tu\u00e9 un civil \u00e0 Dnipro, capitale administrative de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk, selon les services d\u2019urgence ukrainiens. La ville avait \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent par les forces russes.          T\u00f4t le matin, \u00ab\u00a0il y a eu trois frappes a\u00e9riennes dans la ville, frappant un jardin d\u2019enfants, un immeuble d\u2019appartements et une usine de chaussures \u00e0 deux \u00e9tages o\u00f9 un incendie s\u2019est ensuite d\u00e9clar\u00e9. Une personne est morte\u00a0\u00bb, ont d\u00e9clar\u00e9 les secours ukrainiens dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des zones civiles touch\u00e9es par des frappes russes dans la ville de Dnipro, dans le centre de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-11T06:41:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#262935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T05:46:25+00:00","articleBody":"     Dans le sud-est du pays, l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0concentre ses efforts\u00a0\u00bb sur Sievierodonetsk et sur la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, port strat\u00e9gique sur la mer d\u2019Azov, selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien.          L\u2019aviation russe y a vis\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0toutes les trente minutes\u00a0\u00bb des zones r\u00e9sidentielles, \u00ab\u00a0tuant des civils, des personnes \u00e2g\u00e9es, des femmes et des enfants\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 le maire, Vadym Bo\u00eftchenko, dans une vid\u00e9o.          Un repr\u00e9sentant du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a d\u00e9peint une situation dantesque dans cette ville, o\u00f9 les habitants sont priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, d\u2019eau et de gaz\u00a0: \u00ab\u00a0Les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 se battre pour la nourriture. D\u2019autres ont d\u00e9truit la voiture d\u2019une autre personne pour en retirer l\u2019essence\u00a0\u00bb, raconte Sasha Volkov dans un enregistrement audio envoy\u00e9 aux m\u00e9dias.          L\u2019h\u00f4pital pour enfants de la ville avait \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par des bombardements mercredi, qui ont fait trois morts, selon la mairie, et suscit\u00e9 une vague de condamnations internationales.          Les Etats-Unis ainsi que leurs alli\u00e9s europ\u00e9ens envisageaient, en r\u00e9ponse aux atrocit\u00e9s semblant \u00ab\u00a0s\u2019intensifier\u00a0\u00bb contre les civils ukrainiens, des sanctions suppl\u00e9mentaires contre la Russie.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Marioupol, la ville se pr\u00e9pare au si\u00e8ge         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marioupol toujours assi\u00e9g\u00e9e","dateModified":"2022-03-11T06:35:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#262933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T05:34:04+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9tau se resserre sur Kiev vendredi, l\u2019arm\u00e9e russe cherchant \u00e0 \u00ab\u00a0bloquer\u00a0\u00bb la capitale ukrainienne transform\u00e9e en \u00ab\u00a0forteresse\u00a0\u00bb par ses habitants alors que le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 Moscou de cibler les civils fuyant les combats.          Apr\u00e8s avoir atteint les faubourgs de Kiev, l\u2019arm\u00e9e russe tente d\u2019\u00e9liminer les d\u00e9fenses ukrainiennes dans plusieurs localit\u00e9s \u00e0 l\u2019ouest et au nord de la capitale \u2013 \u00e0 Andriivka, Kopyliv, Motyjyne, Bouzova, Horenytchi, Boutcha et Demydiv \u2013 pour la \u00ab\u00a0bloquer\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. \u00ab\u00a0Un mouvement de troupes\u00a0\u00bb russes vers Brovary, \u00e0 l\u2019est de Kiev, n\u2019est, par ailleurs, \u00ab\u00a0pas exclu\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          S\u2019il reste un peu moins de deux millions d\u2019habitants dans la capitale \u2013 la moiti\u00e9 de sa population ayant fui depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier \u2013 \u00ab\u00a0Kiev s\u2019est transform\u00e9e en forteresse\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le maire, Vitali Klitschko. \u00ab\u00a0Chaque rue, chaque b\u00e2timent, chaque checkpoint s\u2019est fortifi\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9crit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9tau se resserre sur Kiev","dateModified":"2022-03-11T06:40:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#262923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T05:28:24+00:00","articleBody":"     Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a adopt\u00e9, jeudi, un nouveau budget f\u00e9d\u00e9ral qui comprend une enveloppe de pr\u00e8s de 14\u00a0milliards de dollars dans le contxexte de la guerre en Ukraine. Le texte, vot\u00e9 par des s\u00e9nateurs des deux camps dans la soir\u00e9e, comprend un volet \u00e9conomique et humanitaire, mais aussi des armes et des munitions pour Kiev. Il avait \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 la veille par la Chambre des repr\u00e9sentants et doit d\u00e9sormais \u00eatre promulgu\u00e9 par le pr\u00e9sident, Joe Biden.          Ces fonds sont, entre autres, destin\u00e9s \u00e0 permettre \u00e0 l\u2019Ukraine de prot\u00e9ger son r\u00e9seau \u00e9lectrique, de combattre les cyberattaques et des\u2019\u00e9quiper en armes d\u00e9fensives. Le paquet comprend \u00e9galement plus de 2,6\u00a0milliards de dollars d\u2019aide humanitaire et plus d\u2019un milliard de dollars pour soutenir les r\u00e9fugi\u00e9s fuyant le pays en guerre. \u00ab\u00a0Elle permettra aussi des transferts d\u2019armes comme les [lance-missiles] Javelin et Stinger, elle rassurera et renforcera l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Les Etats-Unis consacrent aussi un important volet de cette aide aux besoins macro\u00e9conomiques de l\u2019Ukraine afin d\u2019assurer \u00ab\u00a0la continuit\u00e9 du gouvernement\u00a0\u00bb, comme l\u2019ont aussi fait le FMI et la Banque mondiale.          Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de ces fonds seront toutefois allou\u00e9s \u00e0 l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine, ce qui devrait permettre le d\u00e9ploiement de troupes dans la r\u00e9gion. Plusieurs millions de dollars serviront aussi \u00e0 financer la riposte \u00e9conomique am\u00e9ricaine contre Moscou, \u00e0 commencer par les sanctions contre des oligarques russes.          Cette grande enveloppe pour l\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 rattach\u00e9e au budget f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain de l\u2019ann\u00e9e 2022, 1\u00a0500\u00a0milliards de dollars de d\u00e9penses que les s\u00e9nateurs devaient \u00e0 tout prix adopter avant vendredi soir, pour \u00e9viter un ass\u00e8chement des finances de l\u2019Etat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis adoptent un budget de 14\u00a0milliards de dollars pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-11T06:23:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#262920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T05:25:26+00:00","articleBody":"     A Antalya, jeudi, les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res russe et ukrainien ne sont pas parvenus \u00e0 s\u2019entendre sur un cessez-le-feu. Ce qui n\u2019emp\u00eache pas le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, de vanter son r\u00f4le de \u00ab\u00a0facilitateur\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e9chec des pourparlers ukraino-russes en Turquie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Turquie, l\u2019\u00e9chec des pourparlers entre l\u2019Ukraine et la Russie","dateModified":"2022-03-11T06:20:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#262913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T05:16:10+00:00","articleBody":"     Les chefs d\u2019Etat et de gouvernement europ\u00e9ens r\u00e9unis \u00e0 Versailles, jeudi, ont exclu l\u2019id\u00e9e d\u2019une adh\u00e9sion rapide de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), tout en ouvrant la voie \u00e0 des liens plus \u00e9troits.                    Lire aussi :  Les Vingt-Sept excluent l\u2019id\u00e9e d\u2019une adh\u00e9sion rapide de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Vingt-Sept ferment la porte \u00e0 une adh\u00e9sion rapide de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE","dateModified":"2022-03-11T06:20:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html#262911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/11/guerre-en-ukraine-la-russie-continue-de-bombarder-plusieurs-villes-l-onu-recense-plus-de-540-civils-ukrainiens-tues_6117025_3210.html","datePublished":"2022-03-11T05:16:08+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/640/1342/696/60/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-11T06:29:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/1280/671/1342/696/3/0/3c39b5d_5723819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/11/19-2">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Cette mesure de rétorsion fait suite à l’assouplissement annoncé par Facebook de ses règles concernant les messages agressifs contre les « soldats russes ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »   Nicholas Sargen Maître de conférences à Darden School of Buisness (University of Virginia) et consultant en économie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Les Onze Fioretti de François d’Assise », l’ordre franciscain vu par Rossellini                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un si étrange pays », d’Andres Resendez : le rêve d’une autre Conquista                   Culture « Les Maîtres du feu », sur France 5 : une fascinante histoire sans fin                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’inquiétant boycott des musiciens russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Berlin, le musée de la discorde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara…tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                     Pixels        Facebook             La Russie ordonne le blocage d’Instagram, utilisé par 62 millions de personnes      Cette mesure de rétorsion fait suite à l’assouplissement annoncé par Facebook de ses règles concernant les messages agressifs contre les « soldats russes ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h18, mis à jour à 18h13    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Quelques heures après que Facebook a annoncé sa décision d’assouplir ses règles vis-à-vis de certains messages violents visant les troupes russes, le Kremlin a contre-attaqué. Le régulateur russe des médias et d’Internet, chargé de la censure en ligne, a annoncé, vendredi 11 mars, qu’il allait « restreindre » l’accès à Instagram dans le pays. Contrairement à Facebook, ce réseau social, qui appartient aussi à Meta, était jusqu’ici accessible aux internautes russes. Cette décision devrait, comme pour Facebook précédemment, grandement compliquer l’utilisation d’Instagram en Russie, où il est très populaire.            Instagram comptait dans le pays 62 millions d’utilisateurs actifs environ fin 2021 et était en croissance, selon le site d’agrégation de statistiques Statista. Malgré l’importance en Russie des plates-formes d’origine russe comme VKontakte, Telegram ou Yandex, le blocage du service américain de photos et de vidéos courtes aura un impact.            Instagram est « crucial pour les PME, des blogs de beauté aux cafés », a commenté Max Seddon, correspondant en Russie du Financial Times, sur Twitter. « Pour les élites moscovites, Instagram représente… tout », a ajouté Polina Ivanova, également journaliste pour le quotidien britannique. C’est la « principale » plate-forme des petites entreprises, qui s’en servent parfois comme site Internet, comme vecteur de publicité ou de communication avec les clients, a abondé Andrea Palasciano, de l’agence AFP à Moscou, ajoutant avoir déjà « acheté des chaussettes ou des meubles, réservé un massage, un restaurant et pris un rendez-vous de dentiste » par ce moyen en Russie.              « Instagram est utilisé en Russie par un public jeune, contrairement à Facebook. Ses utilisateurs ne sont pas forcément politisés », décrypte Olga Bronnikova, enseignante et chercheuse en sociologie à l’université Grenoble-Alpes et membre du collectif de recherche « Les résistants du Net, critique et évasion face à la coercition numérique en Russie » :            « En Russie, Instagram est avant tout, comme Youtube, un moyen de capitaliser sur l’image, de mener une activité professionnelle et de communiquer. Après l’arrêt de Facebook, certains internautes russes voient d’ailleurs la sanction contre Instagram comme une préfiguration du blocage de Youtube. La plate-forme de vidéo est aussi très utilisée. De plus, avec le rétrécissement de l’espace médiatique en Russie, des blogueurs, souvent des journalistes qui ne trouvaient plus de travail, ont créé leur chaine, en générant des revenus grâce à la publicité. »            Peu de temps auparavant, des poursuites avaient été engagées contre l’entreprise américaine pour « appel aux meurtres de ressortissants russes de la part des collaborateurs de la société Meta ». Parallèlement, le parquet russe a demandé que Facebook soit considéré comme une organisation « extrémiste ».                             Le direct du 11 mars :  les dernières informations sur la guerre en Ukraine                   Facebook avait annoncé la veille, jeudi 10 mars, qu’il ferait « preuve d’indulgence » dans sa modération pour certains messages hostiles aux troupes russes. « En raison de l’invasion russe de l’Ukraine, nous faisons preuve d’indulgence pour des formes d’expression politique qui enfreindraient normalement nos règles sur les discours violents telles que “mort aux envahisseurs russes” », a confirmé à l’Agence France-Presse Andy Stone, responsable de la communication de Meta, la maison mère de Facebook et d’Instagram. « Nous continuons de ne pas autoriser des appels crédibles à la violence contre des civils russes », ajoute-t-il.                              Lire aussi   Comment fonctionne l’application Telegram ? Qui s’en sert côté ukrainien et côté russe ? Nos réponses à vos questions                   La déclaration de Meta a été faite à la suite de la publication d’un article de l’agence Reuters citant des courriels échangés par des modérateurs de contenus du géant des réseaux sociaux et affirmant que la mise à jour du règlement s’appliquait à l’Arménie, l’Azerbaïdjan, l’Estonie, la Géorgie, la Hongrie, la Lettonie, la Lituanie, la Pologne, la Roumanie, la Russie, la Slovaquie et l’Ukraine.                              Lire aussi   Les règles de modération parfois absurdes de Facebook révélées par le « Guardian »                   Facebook bloqué en Russie, Chine et Corée du Nord            Les règles de modération de Facebook interdisent les menaces, les insultes et les appels à la violence, a fortiori lorsqu’ils sont dirigés envers des personnes en raison de leur origine, de leur religion ou de leur orientation sexuelle. Dans certains cas et en fonction du contexte, le réseau social autorise certaines expressions de discours hostiles, avec des règles parfois très complexes et difficilement applicables.              Il y a un an, le quotidien britannique The Guardian avait ainsi révélé le contenu d’un manuel interne de modération de Facebook, qui expliquait notamment que certains types de messages violents contre des « personnalités publiques » pouvaient être tolérés, s’il s’agissait de « formulations figuratives » à condition que la personne évoquée ne soit pas directement exposée au message. Le quotidien citait pour exemple la phrase « il serait temps que [le premier ministre britannique] Boris Johnson meure ou démissionne », qui pouvait être laissée en ligne.            Il y a peu de risques que les soldats et dirigeants russes voient les messages hostiles publiés en masse ces dernières semaines sur Facebook : l’accès au réseau social est bloqué sur l’ensemble du territoire de la Fédération de Russie, sur décision du régulateur d’Internet du pays. Seuls deux autres pays bloquaient jusqu’à présent l’accès à Facebook de manière permanente : la Corée du Nord et la Chine.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « En Russie, Internet et le paysage médiatique sont en train d’être verrouillés »                   M. Stone a expliqué que cette décision d’assouplir en partie ses règles de modération avait été prise parce que, « dans le contexte spécifique [de la guerre en Ukraine] de nombreux messages évoquent les “soldats russes” pour parler de l’armée russe. Nos règles continuent d’interdire les attaques contre les Russes [en tant qu’individus]. »              L’ambassade de la Fédération de Russie aux Etats-Unis, sise à Washington, avait protesté contre cette décision, et a demandé au gouvernement américain de faire cesser les « activités extrémistes » de Meta.                              Lire aussi   Après deux mois de critiques, Facebook défend son bilan en matière de modération                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                            Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                                  Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                  Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                                                  Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                Édition du jour Daté du samedi 12 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                                                 Services                               Codes promo avec Savings United        Codes Promo Samsung       Codes Promo Dyson       Codes Promo Micromania       Codes Promo NordVPN       Codes Promo Certideal       Codes Promo Huawei       Codes Promo Cybertek      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/03/11/facebook-fera-preuve-d-indulgence-envers-les-messages-hostiles-aux-soldats-et-aux-responsables-russes_6117069_4408996.html"},"headline":"La Russie ordonne le blocage d\u2019Instagram, utilis\u00e9 par 62 millions de personnes","dateCreated":"2022-03-11T11:18:58+01:00","datePublished":"2022-03-11T11:18:58+01:00","dateModified":"2022-03-11T18:13:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Facebook"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Pixels","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Facebook"],"description":"Cette mesure de r\u00e9torsion fait suite \u00e0 l\u2019assouplissement annonc\u00e9 par Facebook de ses r\u00e8gles concernant les messages agressifs contre les \u00ab\u00a0soldats russes\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/133/0/2545/1272/1342/696/60/0/cc48931_fw1-meta-platforms-climate-labels-0222-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Facebook","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/facebook/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/11/19-3">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ L’idée promue depuis 2017 trouve, avec l’invasion russe et après le Covid-19, une traduction concrète, estime-t-on au sommet de l’Etat. Et représente un argument en vue de sa réélection à la présidence de la République.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »   Nicholas Sargen Maître de conférences à Darden School of Buisness (University of Virginia) et consultant en économie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Les Onze Fioretti de François d’Assise », l’ordre franciscain vu par Rossellini                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un si étrange pays », d’Andres Resendez : le rêve d’une autre Conquista                   Culture « Les Maîtres du feu », sur France 5 : une fascinante histoire sans fin                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’inquiétant boycott des musiciens russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Berlin, le musée de la discorde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara…tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             En pleine guerre en Ukraine, Emmanuel Macron s’accroche à la « souveraineté européenne »      L’idée promue depuis 2017 trouve, avec l’invasion russe et après le Covid-19, une traduction concrète, estime-t-on au sommet de l’Etat. Et représente un argument en vue de sa réélection à la présidence de la République.          Par Olivier Faye         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h59    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Emmanuel Macron, le président de la république française lors d'une conférence de presse après le sommet informel des des chefs d’État et de gouvernement membres de l’Union européenne au Château de Versailles, vendredi 11 mars 2022 - 2022©Jean-Claude Coutausse pour Le Monde  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               Si le temps n’était pas à la guerre, Emmanuel Macron se laisserait presque aller à un « cocorico ». Depuis le déclenchement du conflit en Ukraine, le 24 février, les dirigeants de l’Union européenne (UE) présentent un visage relativement uni face à la Russie de Vladimir Poutine.                           Le direct du 11 mars :  les dernières informations sur la guerre en Ukraine                 Sanctions économiques, livraisons d’armes à l’Ukraine, accueil des réfugiés fuyant le pays… « Notre Europe a montré unité et détermination. Elle est entrée dans une nouvelle ère », a vanté le président de la République, le 2 mars, lors d’une allocution consacrée au conflit. « L’Europe a changé sous le coup de la pandémie. Elle va changer plus vite et plus fort sous le coup de la guerre », a-t-il ajouté, jeudi 10 mars, en préambule d’un sommet informel de chefs d’Etat et de gouvernement réunis à Versailles, promettant des « décisions historiques ».          Ce rendez-vous, qui devait s’achever vendredi, était vu par l’Elysée comme celui du « sursaut » et de la « souveraineté européenne ». Un concept promu depuis cinq ans par Emmanuel Macron, qui trouve aujourd’hui une traduction concrète, estime-t-on au sommet de l’Etat. Et représente un argument en vue de l’élection présidentielle des 10 et 24 avril.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Des sanctions contre la Russie à l’armement de l’Ukraine, les quatre jours qui ont bouleversé l’Union européenne                 « L’Europe de la peur »          Il y a encore quelques semaines, le chef de l’Etat pensait profiter de la présidence française du Conseil de l’Union européenne pour dessiner un clivage avec ses opposants – en particulier Marine Le Pen et Eric Zemmour – et se présenter en chantre de l’Europe face aux partisans du repli nationaliste. « Puissance, relance, appartenance » : tel était le slogan de cette présidence européenne, vue comme un catalyseur du discours macronien. Finalement, la guerre aux portes de l’Europe représente un porte-voix bien plus puissant. C’est « l’Europe de la peur », selon l’expression de l’ancien président de la République, François Hollande.          « Nous voyons à quel point l’autonomie stratégique et la souveraineté européenne ne sont pas des lubies françaises, mais des urgences et des impératifs face à l’accélération de l’histoire, souligne Clément Beaune, secrétaire d’Etat aux affaires européennes. On ne peut être une puissance qu’à travers l’indépendance énergétique, sécuritaire et agroalimentaire. Sur tous les aspects de cette crise, chacun voit qu’il faudra une solidarité européenne. » Afin de pouvoir se passer, à terme, du gaz, du pétrole et des matières premières en provenance de Russie, mais aussi de bâtir une défense commune.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron promet de « protéger » les Français après le « retour brutal du tragique dans l’histoire »                 Ces derniers jours, ses partisans ne manquent donc pas de rappeler qu’Emmanuel Macron avait réclamé, dès son discours de la Sorbonne, en septembre 2017, la construction de la « souveraineté européenne » dans tous ces domaines. Le chef de l’Etat y a d’ailleurs lui-même fait référence à Versailles, jeudi. « Malheureusement, il aura fallu une guerre pour que ce que dit le président depuis son discours de la Sorbonne franchisse les réticences de certains Etats, regrette l’eurodéputée (Renew) Nathalie Loiseau. Désormais, l’Allemagne augmente son budget de défense et exporte des armes. La Pologne, longtemps hostile à la solidarité entre les pays de l’UE, se retrouve en première ligne, accueille des réfugiés et bénéficie de l’aide européenne. C’est un changement de paradigme. » De nombreux désaccords subsistent néanmoins, en particulier sur la nécessité de proposer un nouveau plan de relance face à la crise, ou de continuer à recourir ou non au gaz russe.        Il vous reste 35.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/11/election-presidentielle-2022-face-a-la-guerre-en-ukraine-emmanuel-macron-s-accroche-a-la-souverainete-europeenne_6117131_6059010.html"},"headline":"En pleine guerre en Ukraine, Emmanuel Macron s\u2019accroche \u00e0 la \u00ab\u00a0souverainet\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-11T17:00:12+01:00","datePublished":"2022-03-11T17:00:12+01:00","dateModified":"2022-03-11T18:59:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"L\u2019id\u00e9e promue depuis 2017 trouve, avec l\u2019invasion russe et apr\u00e8s le Covid-19, une traduction concr\u00e8te, estime-t-on au sommet de l\u2019Etat. Et repr\u00e9sente un argument en vue de sa r\u00e9\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Faye"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/166/0/2000/1000/1342/696/60/0/897b53d_1647011182317-sommet-versailles-20220311-110.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/11/19-4">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Outre la baisse de fréquentation des lignes ferroviaires entre l’empire du Milieu et l’Europe, le soutien tacite de la Chine à la Russie pourrait coûter cher à Pékin en termes de réputation parmi ses partenaires des « nouvelles routes de la soie ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »   Nicholas Sargen Maître de conférences à Darden School of Buisness (University of Virginia) et consultant en économie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Les Onze Fioretti de François d’Assise », l’ordre franciscain vu par Rossellini                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un si étrange pays », d’Andres Resendez : le rêve d’une autre Conquista                   Culture « Les Maîtres du feu », sur France 5 : une fascinante histoire sans fin                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’inquiétant boycott des musiciens russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Berlin, le musée de la discorde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara…tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les nouvelles routes de la soie chinoises suspendues à la guerre en Ukraine      Outre la baisse de fréquentation des lignes ferroviaires entre l’empire du Milieu et l’Europe, le soutien tacite de la Chine à la Russie pourrait coûter cher à Pékin en termes de réputation parmi ses partenaires des « nouvelles routes de la soie ».          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 18h28    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Dans un parc à conteneurs à Khorgos, en Chine, au point de passage frontalier avec le Kazakhstan, le 19 octobre 2015.  SHAMIL ZHUMATOV / REUTERS               Les « nouvelles routes de la soie » chinoises vont-elles résister à l’invasion russe de l’Ukraine ? Si la Chine affiche son soutien à la Russie, réaffirmant, le 7 mars, que l’amitié entre les deux pays était « à toute épreuve », la guerre ne fait pas les affaires de Pékin. Aux confins de l’Europe et de l’Asie, l’Ukraine est l’une des portes d’entrée du réseau de routes et de voies ferrées sur lequel compte la Chine pour développer ses échanges avec le Vieux Continent.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Chine réaffirme son « amitié éternelle » avec Moscou                 Les investissements chinois dans les infrastructures ukrainiennes risquent d’être réduits à néant par les bombes russes, mais le soutien tacite de la Chine à Moscou pourrait coûter beaucoup plus cher au pays en termes de réputation. Seuls 2 % des trains liant la Chine à l’Europe passaient par l’Ukraine avant la guerre : ils ont été déroutés. Mais la plupart des autres passent par la Pologne et traversent la Russie et la Biélorussie.          Or les plus grands transporteurs occidentaux, comme le danois Maersk, le suisse MSC ou le français CMA CGM, ont annoncé la suspension de leur service depuis et à destination de la Russie. Idem du côté des entreprises de livraison DHL, UPS, et FedEx. Ceux qui utilisaient le ferroviaire pour une partie de leurs expéditions entre l’Asie et l’Europe, dont Maersk ou les français Bolloré et Geodis, précisent que les expéditions par voie routière et ferroviaire entre l’Europe et l’Asie sont suspendues. Autant de clients en moins pour les lignes ferroviaires chinoises.          Regain d’intérêt pour le rail depuis 2020          La Chine avait inauguré en 2011 une première ligne de fret ferroviaire entre la ville manufacturière de Yiwu, au sud-ouest de Shanghaï, et Londres. A partir de 2013, elle a redoublé d’efforts pour développer son grand projet d’infrastructures des « nouvelles routes de la soie », rebaptisé par la suite « initiative ceinture et route » (« BRI » en anglais, pour « Belt and Road Initiative »). La China-Europe Railway Express est la composante ferroviaire de ce projet reliant la Chine à l’Europe : début 2022, la Chine comptait 78 lignes ferroviaires en opération vers 180 villes, dispersées dans 23 pays européens.          Pour le premier exportateur mondial, l’objectif est de renforcer ses liens avec les pays d’Asie centrale et d’Europe, tout en assurant des voies sûres pour l’exportation de ses biens manufacturés. Un succès mitigé au départ : malgré les importantes subventions offertes par la Chine aux transporteurs, les trains étaient souvent quasiment vides pour le trajet retour vers la Chine. Mais la perturbation des chaînes d’approvisionnement et le renchérissement des conteneurs par voie maritime du fait de la crise liée au Covid-19 ont suscité un regain d’intérêt pour le rail à partir de 2020.        Il vous reste 53.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/11/les-nouvelles-routes-de-la-soie-chinoises-suspendues-a-la-guerre-en-ukraine_6117109_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine : les nouvelles routes de la soie chinoises suspendues \u00e0 la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-03-11T14:00:11+01:00","datePublished":"2022-03-11T14:00:11+01:00","dateModified":"2022-03-11T18:28:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Union europ\u00e9enne","Asie-Pacifique","Chine","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","International"],"description":"Outre la baisse de fr\u00e9quentation des lignes ferroviaires entre l\u2019empire du Milieu et l\u2019Europe, le soutien tacite de la Chine \u00e0 la Russie pourrait co\u00fbter cher \u00e0 P\u00e9kin en termes de r\u00e9putation parmi ses partenaires des \u00ab\u00a0nouvelles routes de la soie\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/329/0/3910/1955/1342/696/60/0/cdc5eb9_538612107-2015-10-26t120000z-2041138741-gf20000033629-rtrmadp-3-kazakhstan-china-trade.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/11/19-5">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Contrairement aux affirmations de l’armée russe, des images et vidéos tournées en Ukraine documentent l’utilisation d’armes à sous-munitions, dévastatrices et peu précises, à proximité de zones civiles.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »   Nicholas Sargen Maître de conférences à Darden School of Buisness (University of Virginia) et consultant en économie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Les Onze Fioretti de François d’Assise », l’ordre franciscain vu par Rossellini                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un si étrange pays », d’Andres Resendez : le rêve d’une autre Conquista                   Culture « Les Maîtres du feu », sur France 5 : une fascinante histoire sans fin                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’inquiétant boycott des musiciens russes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Berlin, le musée de la discorde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara…tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les vidéos qui attestent l’usage d’armes à sous-munitions en zone civile      vidéo   Contrairement aux affirmations de l’armée russe, des images et vidéos tournées en Ukraine documentent l’utilisation d’armes à sous-munitions, dévastatrices et peu précises, à proximité de zones civiles.          Publié aujourd’hui à 13h25, mis à jour à 15h08        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Depuis le début de la guerre en Ukraine, en février 2022, des images de bombes et d’explosions en zone civiles se multiplient. Certaines d’entre elles ne laissent aucun doute : il s’agit de bombes à sous-munitions. Des armes dévastatrices et particulièrement dangereuses pour les civils. Elles contiennent plusieurs charges explosives, et ne sont pas assez précises pour permettre au tireur de distinguer militaires et civils.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  des vidéos analysées par « Le Monde » attestent de l’usage d’armes à sous-munitions en zones civiles                   Particulièrement touchée par les tirs d’artillerie et de missiles russes, Kharkiv, la deuxième ville d’Ukraine, a déjà payé un important tribut. La cellule d’enquête vidéo du Monde a récolté et analysé des dizaines de photos et de vidéos, qui renseignent sur la nature des bombardements. Plusieurs images montrent l’utilisation d’armes à sous-munitions, et leurs conséquences meurtrières pour les civils.            Nous vous proposons un résumé vidéo de cette enquête, disponible ici en intégralité.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 12 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mémoire, vous avez dit mémoire ?  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/03/11/guerre-en-ukraine-les-videos-qui-attestent-l-usage-d-armes-a-sous-munitions-en-zone-civile_6117106_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les vid\u00e9os qui attestent l\u2019usage d\u2019armes \u00e0 sous-munitions en zone civile","dateCreated":"2022-03-11T13:25:02+01:00","datePublished":"2022-03-11T13:25:02+01:00","dateModified":"2022-03-11T15:08:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Vid\u00e9os","Enqu\u00eates vid\u00e9o"],"description":"Contrairement aux affirmations de l\u2019arm\u00e9e russe, des images et vid\u00e9os tourn\u00e9es en Ukraine documentent l\u2019utilisation d\u2019armes \u00e0 sous-munitions, d\u00e9vastatrices et peu pr\u00e9cises, \u00e0 proximit\u00e9 de zones civiles.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/7/0/1920/960/1342/696/60/0/c9190c0_1647001071817-ai3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Guerre en Ukraine\u00a0: les vid\u00e9os qui attestent l\u2019usage d\u2019armes \u00e0 sous-munitions en zone civile","uploadDate":"2022-03-11T13:25:02+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x88xqr8?pubtool=oembed","duration":"02:58"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/7/0/1920/960/1342/696/60/0/c9190c0_1647001071817-ai3.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/11/19-6">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Vidéos truquées, photomontages, archives décontextualisées… Le conflit est marqué par une multitude de contenus trompeurs. Les Décodeurs vous aident à faire le tri.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                Guerre en Ukraine : parcourez les infox et les fausses images qui circulent depuis le début de l’offensive russe   Par Romain Geoffroy, Léa Sanchez (développement), Thomas Steffen (design), William Audureau et Assma Maad  Publié le 04 mars 2022 à 17h49, mis à jour à 13h52        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesVidéos truquées, photomontages, archives décontextualisées… Le conflit est marqué par une multitude de contenus trompeurs. Les Décodeurs vous aident à faire le tri.         Depuis le début de l’invasion de l'Ukraine par la Russie survenue le 24 février, Les Décodeurs recensent les principales fausses informations qui circulent sur les réseaux sociaux. Ce contexte incertain, anxiogène, et effrayant, d’une guerre actuellement menée en Europe est, en effet, propice à la diffusion de fausses informations.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine : attention à ces anciennes vidéos recyclées en ligne                 Particularité de ce conflit : celles-ci sont principalement visuelles. Aux premières heures de la guerre, les vidéos décontextualisées ou truquées de bombardements de l’armée russe sur Kiev ont pullulé en ligne. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a également été ciblé par cette désinformation, accusé d’avoir fui la capitale ukrainienne, ou de s’être rendu sur le front dans le Donbass.            Afin de ne pas tomber dans le piège, nous vous proposons un outil pour vérifier les images les plus virales relayées en ligne, et vous permettre de voir comment elles ont été utilisées dans la guerre informationnelle que se livrent pro-ukrainiens et prorusses.                        






                        

        /* Galerie initiale */
        
        #d_heading_img_fake{
            width:300px;
            max-width: 100%;
            margin: 0 auto;
        }
        #d_gallery_fake{
            max-width: 93%;
            margin:0 auto;
        }
        @media (max-width: 850px) {
            #d_heading_img_fake{
                padding-bottom: 2rem;
            }
        }
        @media (max-width: 850px) {
            #d_gallery_fake{
                max-width: 100%;
                margin:0 auto;
            }
        }
        
        #d_gallery_fake ul {
          display: flex;
          flex-wrap: wrap;
          max-width: 90%;
          margin:0 auto;
        }
        
        #d_gallery_fake ul {
            list-style-type: none;
        }
        #d_gallery_fake ul {
          display: flex;
          flex-flow: row wrap;
          justify-content: space-between;
        }
        @media (min-width: 850px) {
        #d_gallery_fake ul::after {
          content: "";
          flex: auto;
        }
        }
        
        #d_search_nothing {
          margin:0 auto;
          font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        max-width: 62rem;
        font-size: 1.4rem!important;
            color: #2A303C;
            font-weight: 600;
            display: none;
        }
        @media (max-width: 850px) {
            #d_search_nothing {
            max-width: 80%;
            }
        }
        
        #d_gallery_fake li {
        width:20%;
        max-width: 23rem;
          max-height: 220px;
          margin-bottom:.3rem;
          border:.3rem solid white;
          display: block;
          position: relative;
          background-color: black 1;
        }
        
        #d_gallery_fake li img{
        cursor:pointer;
        }
        
        #d_gallery_fake li:hover img {
          opacity: 0.5;
        }
        
        #d_gallery_fake li:hover .d_picture_tag{
            text-decoration-line: underline;
            color: #2A303C;
        }
        
        @media (min-width: 1200px) {
            #d_gallery_fake ul {
                display: flex;
                flex-wrap: wrap;
                width: 110rem;
                margin:0 auto;
            }
            #d_gallery_fake li {
                width:25%;
                max-width: 27rem;
                max-height: 230px;
                margin-bottom:.3rem;
                border:.3rem solid white;
                display: block;
                position: relative;
            }
        }
        @media (max-width: 850px) {
           
            #d_gallery_fake li {
                max-width: 27rem;
                max-height: 173px;
                margin-bottom:3rem;
                border:.3rem solid white;
                display: block;
                position: relative;
            }
        }
        @media (max-width: 700px) {
           
           #d_gallery_fake li {
               max-width: 27rem;
               max-height: 133px;
               margin-bottom:3rem;
               border:.3rem solid white;
               display: block;
               position: relative;
           }
       }
    
        #d_gallery_fake li div:first-child{
        
            aspect-ratio: 16 / 9;
            background-color: #000000;
            overflow: hidden;
        }
        
        #d_gallery_fake img {
          height: 120%;
          vertical-align: bottom;
          width: auto;
          display: block;
            margin-left: auto;
            margin-right: auto;
        height: -moz-available;
        height: -webkit-fill-available;
        height: fill-available;
        }

        @media (max-width: 850px) {
            #d_gallery_fake img {
                max-height: 120px;

        }
        #d_gallery_fake ul {
            flex-direction: row;
          }
        
          #d_gallery_fake li {
            height: auto;
            width: 50%;
          }
          #d_gallery_fake ul {
            display: flex;
            flex-flow: row wrap;
            justify-content: center;
            padding: 0 0 0 0!important;
        }
        
        }
        
        #d_edito_fake .d_subtitle {
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-size: 2.3rem;
            color: #2A303B;
            line-height: 3.3rem;
            font-weight: 600;
            padding: 2rem 0 2rem;
            margin: 2rem 0 2.5rem;
            display: block;
            width: 100%;
            border-top: 10px solid #2A303B;
            border-bottom: 1px solid #CCC;
        }
        
        
        #d_edito_fake{
            padding-top:5rem;
        }
        #d_edito_fake .d_anchor_div {
            max-width:45%;
            width: 100vw;
            background-color: white;
            border: #d7d8dc solid 1px;
            margin:0 auto;
            margin-top: 2rem;
        }
        
        @media (max-width: 850px) {
            #d_edito_fake .d_anchor_div {
                max-width:85%;
          }
        }
        
        #d_edito_fake div p {
            padding-top: 2rem;
            padding-bottom: 1rem;
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-size: 1.6rem;
            border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
        }
        
        @media (max-width: 850px) {
            #d_edito_fake div p{
                font-size: 1.4rem;
          }
        }
        
        #d_edito_fake div h2{
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-size: 2.4rem;
            font-weight: 600;
            font-size: 24px;
            line-height: 30px;
            color: #2A303C;
            width: 93%;
            text-align: left;
            margin: 0 auto;
            padding-top: 1.7rem;
            padding-bottom: 1.4rem;
        }
        .d_picture_tag {
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            z-index: 1000;
            font-style: normal;
            font-weight: 600;
            font-size: 1.7rem;
            line-height: 1.9rem;
            margin-top:.7rem;
            padding-bottom: 1rem;
            color: #2A303C;
        }
        
        @media (max-width: 850px) {
            .d_picture_tag {
                font-size: 1.5rem;
                line-height: 1.8rem;
                text-decoration-line: underline;
                color: #2A303C;
            }
        }
        /* Header */
        
        .d_header {
            text-align: center;
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            max-width: 62rem;
            margin: 0 auto;
            padding-bottom: 2rem;
        }
        
        .d_header h1 {
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-style: normal;
            font-weight: 600;
            font-size: 4.4rem;
            line-height: 4.6rem;
            color: #2A303C;
            margin-bottom: 1rem;
        }
        
        @media (max-width: 850px) {
            .d_header h1 {
        font-size: 2.6rem;
        line-height: 3rem;
        }
        }
        
        
        .d_search_container {
            position: relative;
            margin: 0 auto;
            height: 45px;
        }
        
        .d_search_container form {
            height: 45px;
        }
        
        .d_search {
            border: 1px solid #e4e6e9;
            background: #fff;
            font-size: 1.5rem;
            border-radius: .3rem;
            line-height: 140%;
            padding: 12px 12px 12px 46px;
            height: 45px;
            width: 100%;
        }
        
        .d_search_container .d_clear_button {
            border: 1px solid transparent;
            background-color: transparent;
            display: inline-block;
            vertical-align: middle;
            outline: 0;
            cursor: pointer;
            width: 33px;
            height: 45px;
            position: absolute;
            z-index: 1;
            right: 10px;
            top: 0;
            padding: 0;
        }
        @media (max-width: 850px ) {
        .d_search_container .d_clear_button {
    right: 30px;
    
    }
    }
        
        .d_search_icon {
            display: inline-block;
            position: absolute;
            margin-left:1.5rem;
            vertical-align: middle;
            height:100%;
        }
        
        .d_search_container input {
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-style: normal;
            font-weight: normal;
            font-size: 1.7rem;
            line-height: 3rem;
            color: #8B92A1;
        }
        
        @media (max-width: 850px ) {
        
        .d_search_container input {
        max-width: 90%;
        margin:0 auto;
        }
        }
        
        .d_search_container .d_search:not(:valid)~.d_clear_button {
            display: none;
        }
        
        .d_suggest_container {
            margin-top: 1rem;
            font-size: 1.4rem!important;
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            line-height: 3rem;
            color: #2A303C;
        }
        
        .d_suggest_left {
            display: inline-block;
        }
        
        .d_suggest_el {
            border-bottom: 1px solid #38424c;
            margin-left: 5px;
            margin-bottom: 3px;
            cursor: pointer;
            white-space: nowrap;
            font-weight: 500;
        }
        
        .d_suggest_el:hover {
            border-bottom: 1px dotted #0070b2;
            color: #0070b2;
        }
        
        #d_gallery_fake .d_masked {
            display: none;
        }
        #d_edito_fake .d_anchor_div img{
            width: auto;
            margin:0 auto;
            display:block;
            max-height: 500px;
            min-height: 100%;
        }
        #d_edito_fake .d_anchor_div img[src$=".png"]{
            height: 100%;
        }
        
        #d_edito_fake .d_anchor_div iframe{
            margin:0 auto;
            display:block;
            width: -webkit-fill-available;
            height: -webkit-fill-available;
            max-height: 500px;
            width: 100%;
            min-height: 100%;
        }
        
        #d_edito_fake .d_anchor_div .twitter-tweet iframe{
            margin:0 auto !important;
            max-height: 800px!important;
        } 
        #d_edito_fake blockquote.twitter-tweet {
          display: inline-block;
          font-family: "Helvetica Neue", Roboto, "Segoe UI", Calibri, sans-serif;
          font-size: 12px;
          font-weight: bold;
          line-height: 16px;
          border-color: #eee #ddd #bbb;
          border-radius: 5px;
          border-style: solid;
          border-width: 1px;
          box-shadow: 0 1px 3px rgba(0, 0, 0, 0.15);
          margin: 10px 5px;
          padding: 0 16px 16px 16px;
          max-width: auto;
          max-height: 450px!important;
        }
        
        #d_edito_fake blockquote.twitter-tweet p {
          font-size: 16px;
          font-weight: normal;
          line-height: 20px;
        }
        
        #d_edito_fake blockquote.twitter-tweet a {
          color: inherit;
          font-weight: normal;
          text-decoration: none;
          outline: 0 none;
        }
        
        #d_edito_fake blockquote.twitter-tweet a:hover,
        #d_edito_fake blockquote.twitter-tweet a:focus {
          text-decoration: underline;
        }
        
        #d_edito_fake .d_element_bottom {
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            color: #38374e;
            font-size: 80%;
            font-style: normal;
            font-weight: normal;
            font-size: 1.1rem;
            line-height: 150%;
            display: table;
        }
        #d_edito_fake .d_link {
            align-items: center;
            display: table-cell;
            vertical-align: middle;
        
        }
        #d_edito_fake .d_link strong:after {
            content: "|";
            display: inline-block;
            color: #d5d8dc;
            margin-left: 0.8rem;
            margin-right: 0.8rem;
        }
        
        #d_edito_fake .d_link a {
            color:#2A303C;
            font-weight: 500;
        } 
        
        #d_edito_fake  .d_element_hashtags {
            color: #38424C;
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            margin-left: auto; 
            margin-right: 0;
            clear: both;
            font-size: 80%;
            display: table;
        }
span {
            margin-right: 4px;
            display: table-cell;
            vertical-align: middle;
            padding-left: .8rem;
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-style: normal;
            font-weight: normal;
            font-size: 1.2rem;
            line-height: 3rem;
            letter-spacing: 0.5px;
            text-transform: uppercase;
            color: #2A303C;
        }
        @media (max-width: 850px) {
span{
                font-size: 1.1rem;
          }
        }
        .d_header .d_header_filter {
            display: inline-flex;
            margin: 0 auto;
            padding-bottom: .7rem;
        }
        @media (max-width: 850px) {
            .d_header .d_header_filter{
                padding-bottom: 0rem;
          }
        }
        
        .d_header .d_header_filter h3{
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-style: normal;
            font-weight: normal;
            font-size: 1.8rem;
            line-height: 3rem;
            display: flex;
            align-items: center;
            color: #2A303C;
            padding: .5rem;
        }
 span, [data-color-mode="dark"] #d_edito_fake .d_link a, [data-color-mode="dark"]  #d_edito_fake div h2, [data-color-mode="dark"] .d_suggest_container, [data-color-mode="dark"] .d_picture_tag, [data-color-mode="dark"] .d_link{
            color: #f9f9f9;
        }
        [data-color-mode="dark"] .d_suggest_el{
            border-bottom: 1px solid #f9f9f9;
           
        }
        
        [data-color-mode="dark"]  #d_edito_fake .d_anchor_div {
            background-color:#2A303C;
        }
        [data-color-mode="dark"] #d_gallery_fake li {
            width: 25%;
            max-width: 27rem;
            max-height: 230px;
            margin-bottom: 0.3rem;
            border: 0.3rem solid #181a1e;
            display: block;
            position: relative;
        }
        
        .d_header .d_header_filter span{
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-style: normal;
            font-weight: normal;
            font-size: 1.8rem;
            line-height: 3rem;
            display: flex;
            text-decoration-line: underline;
            color: #717B8E;
            padding: .5rem;
            cursor: pointer;
        }
        
        @media (max-width: 850px) {
            .d_header .d_header_filter h3, .d_header .d_header_filter span{
                font-size: 1.5rem;
          }
        }
        
        #d_edito_fake .d_media {
            aspect-ratio: 16 / 9;
            width: 93%;
            margin: 0 auto;
            background-color: #F3F3F3;
            display: flex;
            flex-direction: row;
            justify-content: center;
            align-items: center;
        }
    
        .d_lastline {
            display: flex;
            width: 93%;
            margin:0 auto;
            padding-top: 1.5rem;
            padding-bottom: 1.5rem;
        }
        #d_edito_fake div p {
            width: 93%;
            margin:0 auto;
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-style: normal;
            font-weight: normal;
            font-size: 1.6rem;
            line-height: 150%;
        }
        
        /* le filtrage  */
        
        #d_goToTop.bouton_remonter {
            position: fixed;
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            bottom: 2rem;
            cursor: pointer;
            transition: opacity 1s;
            box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
            z-index: 1;
        }
        
        #d_goToTop.bouton_remonter:hover{
            background-color: #002739;
        }
        
        #d_goToTop.bouton_remonter {
            right: 2rem;
            background-color: #005B85;
            color: #FCFCFD;
            border-radius: 50%;
            height: 4rem;
            width: 4rem;
            text-align: center;
            padding-top: .55rem;
            display: none;
            box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
        }
        
        #d_goToTop.bouton_remonter svg {
            height: 1.7rem;
            width: 1.7rem;
            display: block;
            margin: auto;
            height: 100%;
            padding-bottom: 0.5rem;
        }
        
        #d_goToTop.bouton_remonter svg path {
            fill: white;
        }
        
        @media screen and (max-width:800px) {
            #d_goToTop.bouton_remonter {
                bottom: 4rem;
                right: 3rem;
            }
        }
    
        @-moz-document url-prefix() {
            #d_edito_fake .d_media {
            display: block;
        }
            .twitter-tweet {
            padding:1rem;
        }
        #d_edito_fake .d_anchor_div iframe{
            height: 100%;
            width:100%;
            width: -moz-available;
            height: -moz-available;
        }
        }

        @-moz-document url-prefix() {
            #d_gallery_fake img {
            max-height: 100%;
   
        } #d_gallery_fake li div:first-child{
            display: grid;
            place-content: center;
            height: 80%;
        }
  
        #d_edito_fake .d_anchor_div .d_youtube_responsive  iframe{
            height: 30rem;
        }
  
    }
    .d_facebook_responsive {
    overflow:hidden;
    padding-bottom:56.25%;
    position:relative;
    height:0;
}
.d_facebook_responsive iframe {
    left:0;
    top:0;
    height:100%;
    width:100%;
    position:absolute;
}


Filtrez en cherchant un mot-clefEffacer
















Essayez par exemple :
Poutine
explosion
pilote




Aucune notule ne correspond à votre recherche. Cet article s'enrichit très régulièrement, n'hésitez pas à réitérer votre recherche d'ici quelques jours.



        






            
            var twitter = true;
            try{ twttr.widgets.load()
            } catch (e) {  twitter = false; };
            var mobile = false;
            if (window.innerWidth                 mobile = true;
            } 
        
            var ul = document.getElementById("d_gallery_fake").getElementsByTagName('ul')[0];
            var edito = document.getElementById("d_edito_fake");
        
            let div = document.createElement("div");
            var elem = document.createElement("img");
            elem.setAttribute("src", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/InfoxUkraineRussie/general.gif");
            elem.id = "d_heading_img_fake"
            div.appendChild(elem);
            try {
                let select = document.getElementsByClassName("article__heading")[0].getElementsByClassName("article__breadcrumb")[0];
                select.prepend(div);
            } catch (e) {
                try {
                let select = document.getElementsByClassName("introduction")[0].getElementsByClassName("tt1")[0];
                select.prepend(div);
                document.getElementById("d_header").style.visibility= "hidden" ;
                document.getElementById("d_header").style.height= "1rem" ;
                } catch (e) {
                    document.getElementById("d_header").style.visibility= "hidden" ;
                document.getElementById("d_header").style.height= "1rem" ;
                };
            };
    
            var guide = fake.reverse();
            for (let i = 0; i                 if (guide[i].chefs_status == "validé"){
                    createImage(ul, guide[i]);
                    createEditorialSection(edito, guide[i], mobile);
                }
            }
            try{ twttr.widgets.load(document.getElementById("d_edito_fake")); } 
            catch (e) { twitter = false;};
        
                    var fuse = new Fuse(guide, {
                        shouldSort: false,
                        threshold: 0.1,
                        distance: 1000000000,
                        maxPatternLength: 32,
                        minMatchCharLength: 1,
                        keys: [{ name: "title", weight: 0.7 },
                            { name: "abstract", weight: 0.3 },
                            { name: "keywords_invisible", weight: 0.9 },
                            { name: "keywords_visible", weight: 0.8 }]
                    });
        
               /* Taper une recherche dans le formulaire */
               var mytimeout;
               var searchString;

               document.getElementById('d_search_input').addEventListener('keyup', logKey);
               if (document.readyState !== "loading") {
                    onReady(); // Or setTimeout(onReady, 0); if you want it consistently async
                } else {
                    document.addEventListener("DOMContentLoaded", onReady);
                }
        
        try {
            if (Dimension("Nav")) {
                decalHaut = Dimension("Nav");
            } else {
                decalHaut = 0;
            }
        
        } catch (e) {  decalHaut = 0;};
            
            var clickHandlerGoToTop = function(event) { 
                goToByScroll("d_header");
                fadeOutEffect("d_goToTop", "0");
            };
                var d_goToTop = document.getElementById("d_goToTop");
            d_goToTop.addEventListener('click', clickHandlerGoToTop, false);
        
            const d_position = getOffset(document.getElementById("d_header")).top + 300;
            window.addEventListener('scroll', function() {
                var height = window.pageYOffset || document.documentElement.scrollTop || document.body.scrollTop || 0;
                event.preventDefault();
 0){
                    if (height                         fadeOutEffect("d_goToTop", "0");
                    } else {
                        fadeOutEffect("d_goToTop", "1");
                    }
                }
            });
             
            var clickHandlerSuggest = function(event) { 
                document.getElementById("d_search_input").value = event.target.innerText;
                search();
            };

            var clickHandlerClear = function(event) { 
                document.getElementById("d_search_input").value = "";
                search();
                document.getElementById("d_search_nothing").style.display = "none";
            };

            var clickHandlerScroll = function(event) { 
                let target = event.target.id ? event.target.id : event.target.parentElement.id ? event.target.parentElement.id : event.target.offsetParent.id;
                let id_edito = target.replace("_masked_", "_edito_");
                goToByScroll(target.replace("_masked_", "_edito_"))
                clearTimeout(mytimeout);
                mytimeout = setTimeout(function() {
                    let newurl = window.location.href;
                    try { newurl = newurl.substring(0, newurl.indexOf("#anchor")); } catch (e) {};
                    newurl = newurl + "#anchor=" + id_edito;
                    history.pushState(null, null, newurl);
                }, 500)     
            };

            var d_suggest_el = document.getElementsByClassName("d_suggest_el");
            for (var i = 0; i                 var current = d_suggest_el[i];
                current.addEventListener('click', clickHandlerSuggest, false);
            }
            var d_clear_button = document.getElementById("d_header").getElementsByClassName("d_clear_button");
            for (var i = 0; i                 var current = d_clear_button[i];
                current.addEventListener('click', clickHandlerClear, false);
            }
            var d_div_mask = document.getElementById("d_gallery_fake").getElementsByClassName("d_div_mask");
            for (var i = 0; i                 var current = d_div_mask[i];
                current.addEventListener('click', clickHandlerScroll, false);
            }
        
            function createImage(ul, data){
                var li = document.createElement('li');
                var elem = document.createElement("img");
                var tag = document.createElement("div");
                var div = document.createElement("div");
        
                tag.innerHTML = data.title;
                tag.classList.add("d_picture_tag");

                li.id = "d_masked_" + data.id;
                li.classList.add("d_div_mask");
                elem.setAttribute("src", data.media_appel);
                
                div.appendChild(elem);
                div.appendChild(tag);
                li.appendChild(div);
                li.appendChild(tag);
                ul.appendChild(li);
            }
        
            function createEditorialSection(edito, data, mobile){
                var div = document.createElement('div');
                var tags = document.createElement('div');
                var last_line = document.createElement('div');
                var title = document.createElement('h2');
                var abstract = document.createElement('p');
                var medias = data.media_inside.split("|");
                var keywords_visible = data.keywords_visible.split("|");
                var date = date_axis(data.date_verif, mobile);
                let limit = mobile == true ? 1 : 5;
        
                title.innerHTML = marcheDuMonde(data.title);
                abstract.innerHTML = marcheDuMonde(data.abstract);
                div.id = "d_edito_" + data.id;
                div.classList.add("d_anchor_div");
                tags.classList.add("d_element_hashtags");
                last_line.classList.add("d_lastline");
        
                for (let i = 0; i                     tags.appendChild(genereTag(keywords_visible[i], String(data.id) + "_keyword_" + String(i)));
                }
        
                div.appendChild(title);
                for (let i = 0; i                     div.appendChild(genereMedia(medias[i], String(data.id) + "_media_" + String(i), data.media_appel));
                }
                div.appendChild(abstract);
                if (data.link && data.link_name){
                    var bottom = document.createElement('div');
                    var art = data.link_name == "AFP" ? " l'" : '';
Vérifié le ' + date + ' par ' + art + '' + data.link_name + '';
                    bottom.classList.add("d_element_bottom");
                    last_line.appendChild(bottom);
                }
                last_line.appendChild(tags)
                div.appendChild(last_line)
                edito.appendChild(div); 
                try{
                    twttr.widgets.load(
                document.getElementById( "d_edito_" + data.id)
                );
            } catch (e) {
                twitter = false;
                       };
               
            }
            function getOffset(el) {
                const rect = el.getBoundingClientRect();
            return {
                left: rect.left + window.scrollX,
                top: rect.top + window.scrollY
            };
            }

            function genereTag(tag, tag_id){
                var span = document.createElement('span');
        
                span.id = tag_id;
                span.title = "Rechercher ce mot-clé";
                span.innerHTML =  tag;
        
                return span
            }

            function genereMedia(media, media_id, help){
                var elem;
                var div = document.createElement('div');
                
                div.classList.add("d_media");
                div.setAttribute("id", media_id);
                if (media.includes("***") == true){
                    let part = media.split("***");
                
                    try {
                        if (part[0].includes("youtube.com") == true){
                            div.classList.add("d_youtube_responsive");
';
                        } else  if (part[0].includes("t.me") == true ){
                            div.innerHTML = part[0];
                        } else  if (part[0].includes("archive.today") == true || part[0].includes("instagram-media") == true){  
                            div.innerHTML = part[0];
                        } else  if  (part[0].includes("https://www.facebook.com/plugins/video.php") == true) { 
                            div.classList.add("d_facebook_responsive");
                            div.innerHTML = part[0];
                        } else if (part[0].includes("twitter.com") == true && twitter == true){
                            if (mobile == true)
 ';
                            else 
 ';
                        } else  {
                            elem = document.createElement("img");
                            elem.setAttribute("src", part[1]);
                            div.appendChild(elem);
                        }
                    }
                    catch (e) {
                    };
                } else if (media.includes("assets-decodeurs.lemonde.fr") == true ||  (media.includes("https://pbs.twimg.com/media") == true  && media.includes("format=jpg") == true)){
                    elem = document.createElement("img");
                    elem.setAttribute("src", media);
                    div.appendChild(elem);
                } else if (media.includes("youtube.com") == true){
                    div.classList.add("d_youtube_responsive");
';
                } else if (media.includes("http://archive.today") == true ||  media.includes("instagram-media") == true)
                    div.innerHTML = media;
                else if  (media.includes("https://www.facebook.com/plugins/video.php") == true) { 
                    div.classList.add("d_facebook_responsive");
                    div.innerHTML = media;
                } else if (media.includes("twitter.com") == true){
                    if (twitter == true){
                        if (mobile == true)
 ';
                        else 
 ';
                    } else {
                        elem = document.createElement("img");
                            elem.setAttribute("src", help);
                            div.appendChild(elem);
                    }
                } else  if (media.includes("telegram.org") == true ){
                    div.innerHTML = media;
                } else {
                    elem = document.createElement("img");
                    elem.setAttribute("src", media);
                    div.appendChild(elem);
                }
                return div
            }
        
            function scrollToElement(element) {
                window.scroll({
                    top: element.offset().top - 60,
                    left: 0, 
                    behavior: 'smooth' 
                });
            }

            function onReady(){
                
            const input = document.getElementById('d_search_input');
            mytimeout = setTimeout(function() {
                   
 -1 && decodeURI(window.location.hash).indexOf('#anchor=') == -1) {
                       split = decodeURI(window.location.hash).split('#recherche=');
                           searchString = split[1].replace("#recherche=", "");
                           if (searchString !== ""){ 
                               goToByScroll("d_header");
                               input.value = searchString;
                               logKey();
                           }
                   }
 -1) {
                           anchor = decodeURI(window.location.hash).split("anchor=")[1];
                           if (anchor !== "") goToByScroll(anchor)
                   }
 -1 && decodeURI(window.location.hash).indexOf('#anchor=') > -1) {
                       let split;
                       let anchor;
                       let searchString;
       
 decodeURI(window.location.hash).indexOf('#anchor=')){
                           split = decodeURI(window.location.hash).split('#recherche=');
                           searchString = split[1].replace("#recherche=", "");
                           anchor = split[0].replace("#anchor=", "");
                       } else{
                           split = decodeURI(window.location.hash).split('#anchor=');
                           searchString = split[0].replace("#recherche=", "");
                           anchor = split[1].replace("#anchor=", "");
                       }
                       if (searchString !== "") {
                            input.value = searchString;
                            logKey();
                        }
                       if (anchor !== "") goToByScroll(anchor)
                   }
                   try {
                       let all_twitter = document.getElementsByClassName("twitter-tweet")
                       for (let i = 0; i                            all_twitter[i].style.display = "inline!important";
                           all_twitter[i].style.width = "45%!important";
                       }
                       } catch (e) {};
           }, 300)}

            function logKey() {
                
                searchString = document.getElementById('d_search_input').value;;
                clearTimeout(mytimeout);
                mytimeout = setTimeout(function() {
                    let newurl = window.location.href;
                    try { newurl = newurl.substring(0, newurl.indexOf("#recherche")); } catch (e) {};
                    newurl = newurl + "#recherche=" + searchString.replace(/ /g, "_");
                    history.pushState(null, null, newurl);
                    searchString = removeDiacritics(searchString.trim());
                    toSearch(searchString);
                }, 300);
            }

            function search() { 
                searchString = document.getElementById("d_search_input").value;
                clearTimeout(mytimeout);
                mytimeout = setTimeout(function() {
                    let newurl = window.location.href;
                    try { newurl = newurl.substring(0, newurl.indexOf("#recherche")); } catch (e) {};
                    newurl = newurl + "#recherche=" + searchString.replace(/ /g, "_");
                    history.pushState(null, null, newurl);
                    searchString = removeDiacritics(searchString.trim());
                    toSearch(searchString);
                }, 300)
            }
        
            function toSearch(searchString) {
                let all_mask_div = document.getElementsByClassName("d_div_mask");
                let ct = 0;
        
                if (searchString == "") {
                    for (let i = 0; i                         try { all_mask_div[i].classList.remove("d_masked"); }
                        catch (e) {};
                    }
                } else {
                    resultats = fuse.search(searchString);
                    for (let i = 0; i                         all_mask_div[i].classList.add("d_masked");
                    }
                    for (let i = 0; i                         if (resultats[i].chefs_status.replace("é", "e") == "valide"){
                            try { document.getElementById("d_masked_" + String(resultats[i].id)).classList.remove("d_masked");}
                            catch (e) {};
                            ct += 1
                        }
                    }
                    document.getElementById("d_search_nothing").style.display = ct == 0 ? "block" : "none";
        
                }
            }
        
            function date_axis(n, short) {
                var parts = n.split('/');
                var mydate = new Date(parts[2], parts[1] - 1, parts[0]); 
                const options = { weekday: 'long', year: 'numeric', month:  'long', day: 'numeric' };
                var txt = mydate.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
                let year_str = txt[3];
er" : txt[1];
                return short == true ? day + " " + txt[2].replace("janv.", "jan.") : day + " " + txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
            }
        
            function goToByScroll(id) {
            id = id.replace("link", "");
            let rect = document.getElementById( id).getBoundingClientRect();

            var offset = { 
                top: rect.top + window.scrollY, 
                left: rect.left + window.scrollX, 
            };
          
            try  {
                 window.scroll({
                    top: offset.top  - document.getElementById("Nav").offsetHeight - 10,
                    left: 0, 
                    behavior: 'smooth' 
                });
            } catch (e) {
                window.scroll({
                    top: offset.top - 20 - 10,
                    left: 0, 
                    behavior: 'smooth' 
                });
                
            };
        }
        function fadeOutEffect(d_id, opacity) {
            var fadeTarget = document.getElementById(d_id);
            fadeTarget.style.opacity = opacity;
        }


        function Dimension(elmID) {
            var elmHeight, elmMargin, elm = document.getElementById(elmID);
            if(document.all) {// IE
                elmHeight = elm.currentStyle.height;
                elmMargin = parseInt(elm.currentStyle.marginTop, 10) + parseInt(elm.currentStyle.marginBottom, 10);
            } else {// Mozilla
                elmHeight = document.defaultView.getComputedStyle(elm, '').getPropertyValue('height');
                elmMargin = parseInt(document.defaultView.getComputedStyle(elm, '').getPropertyValue('margin-top')) + parseInt(document.defaultView.getComputedStyle(elm, '').getPropertyValue('margin-bottom'));
            }
            return (Number(elmHeight.replace("px", "")));
        }
                
        
            function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
            pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
            */
            s = String(string)
e ")
e ")
                .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
                .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
                .replace("Le Pen", "Le Pen")
                .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
                .replace(/\'/g, "'")
                .replace(/ %/g, " %") /* % */
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                })
                /* Séparateur de milliers insécable */
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
                .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
                .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$1") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
                .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
                .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
                .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
                .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
                .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/
        
            if (pas_italiques) {
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                    .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
            } else {
                s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
            }
            if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
                paras = s.split("\n");
                h = ""
                paras.forEach(function(d, i) {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                    } else {
" + d + "";
                    }
                })
                return h;
            } else { return s;}
        }
        

<article-nb="2022/03/11/19-7">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Les candidats socialiste et écologiste, en mauvaise posture dans les sondages à un mois de l’élection présidentielle, tentent déjà de se positionner pour la reconstruction de la gauche.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »   Nicholas Sargen Maître de conférences à Darden School of Buisness (University of Virginia) et consultant en économie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Les Onze Fioretti de François d’Assise », l’ordre franciscain vu par Rossellini                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un si étrange pays », d’Andres Resendez : le rêve d’une autre Conquista                   Culture « Les Maîtres du feu », sur France 5 : une fascinante histoire sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre de Poutine n’est pas menée contre l’Ukraine, mais contre chacun d’entre nous »   Mircea Cartarescu Ecrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Berlin, le musée de la discorde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara…tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Anne Hidalgo             Anne Hidalgo et Yannick Jadot, dans le déni de la défaite, forcés de se projeter dans l’après      Les candidats socialiste et écologiste, en mauvaise posture dans les sondages à un mois de l’élection présidentielle, tentent déjà de se positionner pour la reconstruction de la gauche.          Par Laurent Telo         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 15h20    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le candidat écologiste Yannick Jadot en meeting à Rennes, le 8 février 2022.  AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE »               Pour chasser les idées noires, à un mois et demi d’un second tour qu’ils devraient suivre en spectateurs, Anne Hidalgo et Yannick Jadot ont chacun leur recette bien spécifique. La candidate socialiste « ne regarde pas les réseaux sociaux. Et je peux vous assurer que ça fait un bien fou ». Elle a dit ça après un meeting, le 22 janvier, à Aubervilliers (Seine-Saint-Denis). Les images, cruelles, immortalisaient une salle à moitié pleine, faisant le miel d’un Twitter très sarcastique. En revanche, si elle jette un œil sur les intentions de vote la concernant, elle pourra constater que l’enquête Ipsos-Sopra Steria pour Le Monde la créditait, le 4 mars, de 2,5 % d’intentions de vote, et que se profile une humiliation historique pour les socialistes. Record à battre : les 6,4 % de Benoît Hamon en 2017.          L’écologiste Yannick Jadot, lui, dégaine une anecdote, en forme de gimmick, à tous les journalistes, gênés à force de lui demander ce qu’il pense de ces sondages si peu encourageants. Il est à 7,5 %, si loin des prédictions initiales : « Le matin des élections européennes, en 2019, l’IFOP nous mettait à 6,5 %. Le soir, on a fait plus du double. » Dans tous les cas, l’ambition de battre le score historique de Noël Mamère – 5,25 % en 2002 – reste intacte et réaliste.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                 Donc, chez les deux candidats, toujours aucun signe de démobilisation. Les meetings sont programmés et maintenus. Vendredi 11 mars, Anne Hidalgo se rend à Rennes et Yannick Jadot à Bordeaux. Comme si de rien n’était. La maire de Paris, égale à elle-même, fait toujours preuve du même acharnement. « Ça peut paraître incroyable que les sondages ne bougent pas. Le travail de la candidate finira par payer », tente Patrick Kanner, sénateur socialiste du Nord.          Yannick Jadot n’en peut plus de sourire pour attester d’un optimisme inoxydable. Comme si les intentions de vote n’étaient qu’une vue de l’esprit ou une anomalie. Entre déni, espérance quasi mystique et autopersuasion, ils guettent fiévreusement le fait de campagne décisif qui les extirperait du statut de figurants. Il reste un mois tout rond pour essayer d’exister.          Etre audible          Pendant ce temps, Jean-Luc Mélenchon, fort de ses 12 %, orchestre une petite musique : le « vote utile » à gauche, c’est lui. Ça ne plaît pas du tout à Anne Hidalgo et à Yannick Jadot. « Un vote utile de quoi ? Dans l’hypothèse où il serait au deuxième tour, le rapport de force serait trop défavorable face à Emmanuel Macron », analyse Delphine Batho, porte-parole de la campagne écologiste. Les écologistes et les socialistes, adversaires, se confondent dans leur obsession actuelle : dénoncer la complaisance de l’« insoumis » vis-à-vis de Vladimir Poutine et tirer un cordon sanitaire autour du tribun de gauche dans l’optique de l’après-présidentielle. L’objectif est tout aussi commun : se différencier aux dépens de Jean-Luc Mélenchon, être audible, puisque le déroulé de leurs programmes respectifs n’y parvient pas.        Il vous reste 48.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/11/presidentielle-2022-anne-hidalgo-et-yannick-jadot-dans-le-deni-de-la-defaite-forces-de-se-projeter-dans-l-apres_6117102_6059010.html"},"headline":"Anne Hidalgo et Yannick Jadot, dans le d\u00e9ni de la d\u00e9faite, forc\u00e9s de se projeter dans l\u2019apr\u00e8s","dateCreated":"2022-03-11T13:00:24+01:00","datePublished":"2022-03-11T13:00:24+01:00","dateModified":"2022-03-11T15:20:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Anne Hidalgo"],"keywords":["Yannick Jadot","Anne Hidalgo","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"Les candidats socialiste et \u00e9cologiste, en mauvaise posture dans les sondages \u00e0 un mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, tentent d\u00e9j\u00e0 de se positionner pour la reconstruction de la gauche.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/0/0/6000/3000/1342/696/60/0/729584e_988951195-ad05-jadotrennes-dsc03817-copy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Anne Hidalgo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/anne-hidalgo/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/11/19-8">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le Parquet national financier veut faire la lumière sur le travail du candidat du PCF à l’élection présidentielle entre 2009 et 2014, lorsqu’il était assistant parlementaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »   Nicholas Sargen Maître de conférences à Darden School of Buisness (University of Virginia) et consultant en économie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Les Onze Fioretti de François d’Assise », l’ordre franciscain vu par Rossellini                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un si étrange pays », d’Andres Resendez : le rêve d’une autre Conquista                   Culture « Les Maîtres du feu », sur France 5 : une fascinante histoire sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre de Poutine n’est pas menée contre l’Ukraine, mais contre chacun d’entre nous »   Mircea Cartarescu Ecrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Berlin, le musée de la discorde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara…tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Politique       Fabien Roussel             Fabien Roussel visé par une enquête pour emploi fictif concernant son activité en tant qu’assistant parlementaire      Le Parquet national financier veut faire la lumière sur le travail du candidat du PCF à l’élection présidentielle entre 2009 et 2014, lorsqu’il était assistant parlementaire.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h52, mis à jour à 18h33    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le candidat du PCF à l’élection présidentielle, Fabien Roussel, lors d’un meeting le 10 mars 2022.  EMMANUEL DUNAND / AFP                 Le candidat du Parti communiste français (PCF) à l’élection présidentielle, Fabien Roussel, est visé par une enquête pour « détournement de fonds publics », dont l’ouverture a été confirmée par le Parquet national financier (PNF) à l’Agence France-Presse, vendredi 11 mars. Au mois de février, un article publié par Mediapart avait mis en cause la réalité de son travail en tant qu’assistant parlementaire, poste que M. Roussel a occupé pendant cinq ans, entre 2009 et 2014.                              Lire aussi   Fabien Roussel publie des documents pour répondre aux « accusations erronées » d’emploi fictif de « Mediapart », qui met en ligne un nouvel enregistrement                   En rassemblant, notamment, des témoignages d’anciens collaborateurs du député Jean-Jacques Candelier et un enregistrement du député lui-même concédant que le poste tenu par M. Roussel n’était « pas trop net », les journalistes de Mediapart écrivaient que M. Roussel n’avait « pas été en mesure de produire le moindre élément matériel permettant de retracer ses activités d’assistant parlementaire pendant cinq ans ».              L’enquête ouverte par le PNF a été confiée à l’Office central de lutte contre la corruption et les infractions financières et fiscales (OCLCIFF). L’entourage du candidat communiste a fait savoir à l’AFP que M. Roussel n’avait « à l’heure actuelle reçu aucune convocation et ne savait donc pas exactement ce qui lui était reproché. »            « Pour être honnête, c’était pas trop net »            Après plusieurs interventions médiatiques pour démentir catégoriquement avoir occupé un emploi fictif, M. Roussel avait publié une série de témoignages et de documents afin d’appuyer sa version d’un « engagement sur le terrain (…) total, déterminant ». « Il n’y a rien de “fantôme” dans cette période de ma vie », écrivait le député dans un texte publié sur son site Internet de campagne et intitulé « Transparence sur mon travail ».                             Lire le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Fabien Roussel, les nouveaux habits du communisme français                   Deux courts témoignages de collaborateurs de M. Candelier dans ces années avaient été publiés avec ce texte, ainsi que celui de Dominique Ben, syndicaliste de la Confédération générale du travail (CGT). Ce dernier assurait avoir travaillé « sur de nombreux dossiers » avec M. Roussel à l’époque. Un fichier de travail où apparaissent les noms des deux hommes avait aussi été joint aux témoignages, compilant notamment des documents sur l’exploitation du gaz de mine ou la privatisation dans le secteur minier du Pas-de-Calais. Plusieurs extraits de la gazette de M. Candelier sont également présentés, M. Roussel apparaissant sur certaines images de déplacements du député.              En réponse aux explications de M. Roussel, Mediapart avait mis en ligne, le même jour, un nouvel article contenant l’enregistrement d’une conversation téléphonique datant, selon une source anonyme des journalistes Pascale Pascariello et Antton Rouget, de 2018. M. Candelier y déclare, à propos de sa collaboration avec M. Roussel :            « Pour être honnête, c’était pas trop net. C’est pour ça qu’on a bien fait d’arrêter (…). Ça s’est toujours fait. C’est pour ça, quand je suis arrivé, on m’a dit : “Un, un, un (…), un pour la fédé [la fédération du Nord], un pour le central [le Parti communiste] et un pour toi [le député].” »            Pour Mediapart, cet échange constitue un élément supplémentaire soutenant qu’un « découpage bien précis » régissait la répartition de l’enveloppe parlementaire de M. Candelier – et que l’activité de M. Roussel n’était pas centrée sur l’action du parlementaire.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 12 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/11/fabien-roussel-vise-par-une-enquete-pour-emploi-fictif-sur-son-activite-en-tant-qu-assistant-parlementaire_6117126_823448.html"},"headline":"Fabien Roussel vis\u00e9 par une enqu\u00eate pour emploi fictif concernant son activit\u00e9 en tant qu\u2019assistant parlementaire","dateCreated":"2022-03-11T16:52:55+01:00","datePublished":"2022-03-11T16:52:55+01:00","dateModified":"2022-03-11T18:33:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Fabien Roussel"],"keywords":["Fabien Roussel","Politique","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Le Parquet national financier veut faire la lumi\u00e8re sur le travail du candidat du PCF \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle entre 2009 et 2014, lorsqu\u2019il \u00e9tait assistant parlementaire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/61/0/7978/3982/1342/696/60/0/83e5d17_5720498-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fabien Roussel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fabien-roussel/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/11/19-9">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ A trois jours de l’assouplissement des restrictions, le ministre de la santé précise que « la charge hospitalière continue de baisser » et rappelle aux personnes fragiles de « continuer à se protéger ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                        Planète       Passe vaccinal             « Le Covid ne baisse plus, il augmente même » en France, le gouvernement « extrêmement vigilant », dit Olivier Véran      A trois jours de l’assouplissement des restrictions, le ministre de la santé précise que « la charge hospitalière continue de baisser » et rappelle aux personnes fragiles de « continuer à se protéger ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h58, mis à jour à 16h38    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Alors que la France s’apprête à lever de nombreuses restrictions, lundi 14 mars, le ministre de la santé, Olivier Véran, a fait état, vendredi 11 mars, d’un « rebond » de l’épidémie de Covid-19, mettant en exergue la nécessité pour les personnes fragiles de « continuer à se protéger ».            « Nous constatons actuellement un rebond, en France, dans les pays qui nous entourent, c’est-à-dire que le Covid ne baisse plus, il augmente même », a dit le ministre lors d’un déplacement en Isère. « Au vu des derniers chiffres d’hier, c’est 20 % d’augmentation », a-t-il précisé. Le nombre de nouveaux cas positifs s’élevait jeudi soir à 74 818, selon Santé publique France, contre 60 225 il y a une semaine.             










Tous les chiffres dans notre tableau de bord Covid-19




require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/textures.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vaccins_inter.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vacsi_fr_age_now.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/paysjhu.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/SX5l40YnOYp0aox0R5EUTvzEujrGdw_723"], function($, jqueryUICore, d3v5, textures) {

    /*  ↓↓↓  la variable à modifier + dans l'id « graphe_XX » */
    var iso2 = "fr";

    /* le reste du code */
    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
    var dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        jourDeLaSemaine = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    var largeur = $("#graphe_" + iso2).width(),
        mobileDec = false,
        dicoData = {},
        dicoDataLigne = {},
        nomDePaysJHU = paysJHU[iso2];

    var dates_cas = dataJHU_dates_series["dates_cas"],
        dates_morts = dataJHU_dates_series["dates_deces"],
        parseDate = d3.timeParse("%d\/%m\/%y"),
        parseInternational = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        maxCas = 0,
        maxMorts = 0,
        valeursTicks = [],
        valeursTickMorts = [];

    function lancerLaBoucle() {

        if (donneesPretes == false) {
            /* et là on lance la boucle pour générer les données */
            creerDonnees(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU]);

            /* là on cherche les valeurs max */
 d.casmoy) / 1000) * 1000);
 d.mortsmoy) / 100) * 100);


            /* les valeurs pour les axes */
            var moduloMorts = plusproche(maxMorts / 3),
                moduloCas = plusproche(maxCas / 3);

            for (let i = 0; i                 if (i % moduloMorts == 0) {
                    valeursTickMorts.push(i)
                }
            }
            for (let i = 0; i                 if (i % moduloCas == 0) {
                    valeursTicks.push(i)
                }
            }
        }

        creerGraphe(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU])

    }

    /* fonction pour le retour à la ligne avec D3*/
    function retourALaLigne(text, width) {
        text.each(function() {
            var text = d3.select(this),
                words = text.text().split(/\s+/).reverse(),
                word,
                line = [],
                lineNumber = 0,
                lineHeight = 1.1, // ems
                x = text.attr("x"),
                y = text.attr("y"),
                dy = 0, //parseFloat(text.attr("dy")),
                tspan = text.text(null)
                .append("tspan")
                .attr("x", x)
                .attr("y", y)
                .attr("dy", dy + "em");
            while (word = words.pop()) {
                line.push(word);
                tspan.text(line.join(" "));
 width) {
                    line.pop();
                    tspan.text(line.join(" "));
                    line = [word];
                    tspan = text.append("tspan")
                        .attr("x", x)
                        .attr("y", y)
                        .attr("dy", ++lineNumber * lineHeight + dy + "em")
                        .text(word);
                }
            }
        });
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    function pourCentMille(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 100000;
        return chiffreTemp;
    }

    function pourUnMillion(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 1000000;
        return chiffreTemp;
    }

    var dateValues = [],
        finDate = dates_cas[dates_cas.length - 1],
        finDateSemaine = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -6),
        debutDate = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -395),
        donneesPretes = false;

    /* juste pour sortir les mois */
    $.each(dates_cas, function(i, date) {
 debutDate && parseDate(date)             var dateTemp = date.split("/");
            if (dateTemp[0] == "01") {
                dateValues.push(parseDate(date))
            }
        }
    })

    /* la fonction des données */
    function creerDonnees(data) {

        var dataTemp = [],
            ligneData = [],
            popTotale = data.pop,
            decalage = 0,
            iso2 = data["iso2"];

        $.each(dates_cas, function(i, date) {
= decalage) {
                if (i == 0) {
                    casTemp = data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage];
                    mortsTemp = data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i];
                } else {
                    casTemp = Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage] - Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - (decalage + 1)]));
                    mortsTemp = Math.max(0, data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i] - data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i - 1]);
                }

 debutDate) {
                    if (parseDate(date)                         dataTemp.push({
                            "dateold": date,
                            "casold": casTemp,
                            "mortsold": mortsTemp,
                            "date": parseDate(date),
                            "cas": casTemp,
                            "morts": mortsTemp
                        })
                    }
                }
            }
        })


        /* une dernière boucle pour la moyenne */
        var joursDansLaSemaine = 7,
            casSemaine = 0,
            mortsSemaine = 0,
            iprec = (dataTemp.length),
            ligneData = [],
            nbrjour = 0;

= 0; i--) {
            e = dataTemp[i]
            nbrjour++
            if (iprec - i == Math.floor(joursDansLaSemaine / 2)) {
                dateAffichage = e.dateold
            }
            if (iprec - i                 casSemaine += e.cas
                mortsSemaine += e.morts
            }
            if (iprec - i == joursDansLaSemaine) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": dateAffichage,
                    "casmoy": casSemaine / nbrjour,
                    "mortsmoy": mortsSemaine / nbrjour,
                    "ratio": (mortsSemaine / casSemaine) * 100
                })

                iprec = i;
                casSemaine = 0;
                mortsSemaine = 0;
                nbrjour = 0;
            }

            if (i == 0) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": e.dateold,
                    "casmoy": e.cas,
                    "mortsmoy": e.morts,
                    "ratio": e.morts / e.cas
                })
            }
        }
        dicoData[iso2] = dataTemp;
        dicoDataLigne[iso2] = ligneData;
        donneesPretes = true;
    }

    /* fonction pour aller chercher la valeur la plus proche */
    function plusproche(val) {
        const bornesEchelle = [50, 100, 250, 500, 1000, 2500, 5000, 10000, 20000, 50000, 100000, 250000, 500000, 1000000];

 {
            return Math.abs(b - val)         });
        return closest;
    };


    /* la fonction qui fait dessiner le graphe  */
    function creerGraphe(data) {
        largeur = $("#graphe_" + iso2).width();

        if (largeur             mobileDec = true;
        } else {
            mobileDec = false;
        }

        var m = d3.map(vaccins_inter, function(d, i) {
                if (d.country != undefined) return d.country;
            }),
            cible = "#graphe_" + iso2,
            popTotale = data.pop,
            gensVaccines = m.get(data.fr)["people_fully_vaccinated"],
            dateVax = parseInternational(m.get(data.fr)["date"]);


        /* on charge le chiffre de SPF plutôt */
        if (iso2 == "fr") {
            gensVaccines = vacsi_fr_age_now[0][0]["inj"]["d2"]
            dateVax = parseInternational(vacsi_fr_age_now[0][0].date)
        }

        var prctVaccines = String(((gensVaccines / popTotale) * 100).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", ""),
            prctVaxBrut = (gensVaccines / popTotale) * 100,
            dataLigne = dicoDataLigne[iso2],
            dataGraphe = dicoData[iso2],
            derniersCas = dataLigne[0].casmoy.toFixed(0),
            derniersMorts = dataLigne[0].mortsmoy.toFixed(0),
            derniereDate = parseDate(finDate);

        /* on vide la div */
        d3.selectAll(cible).empty()

        var width = largeur,
            radius = 3,
            dureeTransition = 75,
            ratiodouble = ((mobileDec) ? .75 : .5),
            height = width * ratiodouble,
            demiHauteur = height * .5,
            margin = {
                top: 15,
                right: width / 100,
                bottom: 30,
                left: width / 100
            };

        if (mobileDec) {
            margin.left = width / 30;
            margin.right = margin.left;
        }

        if (isInApp) {
            margin.left = width / 50;
            margin.right = 3;
        }

        /* les variables communes */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
            x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseDate(finDate))]);

        /* les cas */
        var y_cas = d3.scaleLinear()
            .range([(demiHauteur), 0])
            .domain([0, maxCas]),
            ligne_cas = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy)),
            aire_cas = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
            .y0((demiHauteur))
 y_cas(d.cas));

        /* les morts */
        var y_morts = d3.scaleLinear()
            .range([demiHauteur, height])
            .domain([0, maxMorts]),
            ligne_morts = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy)),
            aire_morts = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
 y_morts(d.morts))
            .y0((demiHauteur));

        if (isNaN(+prctVaxBrut) == true) {
            prctVaxBrut = 0
        }

        /* on envoie le titre et le texte */

er" : finDateSemaine.getDate());

        if (finDateSemaine.getMonth() != derniereDate.getMonth()) {
            dateLisibleDebut += " " + dicoMois[finDateSemaine.getMonth()]
        }
        if (finDateSemaine.getFullYear() != derniereDate.getFullYear()) {
            dateLisibleDebut += " " + finDateSemaine.getFullYear()
        }

er" : derniereDate.getDate()) + " " + dicoMois[derniereDate.getMonth()] + " " + derniereDate.getFullYear(),
er" : dateVax.getDate()) + " " + dicoMois[dateVax.getMonth()] + " " + dateVax.getFullYear();


        var marginRabe = 0;
 530) {
            marginRabe = margin.left;
        }

" + data.fr + " : où en est l'épidémie de Covid-19"
" + milliers(derniersCas) + " cas et " + milliers(derniersMorts) + " mort" + ((derniersMorts >= 2) ? "s" : "") + " en moyenne chaque jour pendant la semaine du " + dateLisibleDebut + " au " + dateLisibleFin + "."
        if (gensVaccines) {
" + prctVaccines + " % de la population complètement vaccinée" + " (au " + dateLisibleVax + ", source JHU)."
        }
"
"

        $(cible).attr("data-iso2", iso2).html(texteGraphe);

        /* on crée le SVG */
        svg = d3.select(cible + " .legraphe")
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

        var rectfond = svg.append("g"),
            axes = svg.append("g").attr("class", "axes"),
            cas = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            morts = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* les aires et les courbes */

        cas.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire cas")
            .attr("d", aire_cas);

        cas.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_cas);

        cas.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy))
            .attr("r", radius);


        morts.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire morts")
            .attr("d", aire_morts);

        morts.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_morts);


        morts.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy))
            .attr("r", radius);

        /* la grille horizontale */
        function make_y_cas_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_cas)
                .tickValues(valeursTicks)
        }

        function make_y_morts_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_morts)
                .tickValues(valeursTickMorts)
        }

        svg.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_cas_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        svg.append("g")
            //   .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur)) + ")")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_morts_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCours = 2020;
        axes.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x).tickSizeOuter(0).tickValues(dateValues).tickSize(8).tickFormat(function(d, i) {
                renvoi = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                if (d.getFullYear() != anneeEnCours) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                    anneeEnCours = d.getFullYear()
                }
                if (i == 0 || i == 12) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                }
                if (i % 2 == 0) {
                    return renvoi + ((i == dateValues.length - 2) ? " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4) : "")
                }
            }));

        /* l'axe des ordonnées  */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_cas).tickValues(valeursTicks).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTicks[valeursTicks.length - 1]) {
                        monTick += " cas" /* pour 100 000 hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* celui du bas, avec les morts */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10," + (-8) + ")")
            .call(d3.axisLeft(y_morts).tickValues(valeursTickMorts).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTickMorts[valeursTickMorts.length - 1]) {
                        monTick += " morts" /* pour 1 million d’hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* si on a moins de 120 jours d'écart, on n'affiche plus rien
           sinon c'est quand même super moche  */
        var centVingtJours = (86400 * 120);

        /* si on a une date de vaccination pour les plus vulnérables */
 centVingtJours) {

            /* on ajoute la source */

            var t = textures.lines()
                .heavier()
                .size(12)
                .stroke("#e0e0e0")
                .background("transparent");

            rectfond.call(t);

            rectfond.append("rect")
                .attr("class", "rectvax")
                .attr("fill", t.url())
                .attr("x", x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)))
                .attr("y", 0)
                .attr("width", width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + radius)
                .attr("height", height + margin.bottom);

            /* les coordonnées de la flèche #bricolage */
            var largeurFleche = ((!mobileDec) ? width * .08 : width * .1),
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .8;

            if (iso2 == "gb") {
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .98;
            }

            rectfond.append("defs").append("marker")
                .attr("viewBox", "0 -3 6 6")
                .attr("refX", 5)
                .attr("refY", 0)
                .attr("markerWidth", 6)
                .attr("markerHeight", 6)
                .attr("orient", "auto")
                .attr("id", "t")
                .attr("class", "fleche")
                .append("path")
                .attr("d", "M0,-3L6,0L0,3");

            flecheData = [{
                x: (x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche,
                y: hauteurFleche
            }, {
                x: x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)),
                y: hauteurFleche
            }];

            var ligneFleche = d3.line()
 d.x)
 d.y);

            rectfond.append("path")
                .attr("d", ligneFleche(flecheData))
                .attr("class", "tetefleche")
                .style("stroke-width", 1.4)
                .style('marker-end', "url(#t)");

            rectfond.append("text")
                .attr("class", "textevax blanc passelect")
                .attr("x", ((x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche) - 3)
                .attr("y", hauteurFleche + 3)
                .text("Ouverture de la vaccination à la population générale")
                .call(retourALaLigne, (width - largeurFleche - (width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + (margin.right / 3))));
        }
    }

    /* ici on lance la première fois ↓↓↓ */
    lancerLaBoucle();
    /* et si on redimensionne */
    window.onresize = lancerLaBoucle;



});

            « En revanche, la charge hospitalière continue de baisser mais le rythme de cette diminution a commencé à se ralentir, donc nous sommes extrêmement vigilants », a poursuivi Olivier Véran. Les services de soins critiques, où sont soignées les personnes les plus gravement atteintes, accueillaient jeudi 1 928 malades (dont 121 arrivés ces dernières vingt-quatre heures), contre 1 962 mercredi et 2 231 le jeudi précédent.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : début de sixième vague ou ressac de la cinquième ? L’Institut Pasteur anticipe plusieurs scénarios                   Continuer de protéger les personnes fragiles            « Nous serons lundi dans les objectifs que nous nous étions fixés, il n’y a donc pas de difficulté à aller au bout de la démarche de la fin du passe vaccinal et la fin du masque, sauf dans les transports », a déclaré le ministre de la santé.              A trois jours de cette échéance, ces objectifs sont pourtant loin d’être atteints puisque M. Véran avait évoqué mi-février, devant les sénateurs, un passage sous le seuil des 1 500 malades en réanimation ainsi qu’une situation où l’épidémie cesse « durablement » de progresser. En tout état de cause, le rebond actuel « met en exergue », selon lui, « la nécessité que les personnes fragiles continuent de se protéger » et de porter le masque.            Au vu de la décrue qui s’était amorcée depuis plusieurs jours sur le front sanitaire, le premier ministre, Jean Castex, avait annoncé en début de mois la fin du port du masque et la suspension du passe vaccinal, à compter du 14 mars.            Interrogé sur l’intérêt de proposer une quatrième dose de vaccin, Olivier Véran a rappelé avoir saisi la Haute Autorité de santé du sujet. « Nous n’avons pas le retour pour l’instant des autorités scientifiques mais il pourrait paraître cohérent d’ouvrir cette quatrième dose aux personnes fragiles », a estimé le ministre.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  les secrets de ceux qui résistent au virus                    

[data-color-mode="dark"] .d_intro,
[data-color-mode="dark"] .d_outro {
	color: rgba(255, 255, 255, .85);
}



require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/3iCnUWs_RdLkA4b615W2KWmsSxxtGA_581","https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/breveselectioncovid/app.js"], function($) {
        launchApp(".breve_selection_covid");
})

<article-nb="2022/03/11/19-10">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Avec un patrimoine total de près de 25 millions d’euros, les douze candidats et candidates se situent très majoritairement parmi les Français les plus aisés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                Election présidentielle 2022 : ce que révèlent les déclarations d’intérêts et de patrimoine des candidats   Par Adrien Sénécat, Maxime Ferrer, Raphaëlle Aubert, Manon Romain et Gary Dagorn  Publié hier à 19h24, mis à jour à 14h40        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesAvec un patrimoine total de près de 25 millions d’euros, les douze candidats et candidates se situent très majoritairement parmi les Français les plus aisés.         C’est un passage obligé de la campagne électorale. Les douze candidats à la présidence de la République ont dû se plier au jeu de la transparence en déclarant leurs intérêts et leur patrimoine à la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique (HATVP), qui a mis en ligne leurs déclarations, mardi 8 mars. Les Décodeurs ont passé en revue chacune d’entre elles.                        

/* Dark mode */
[data-color-mode="dark"] .d_style_contexte .d_breve_custom_container {
    background: #333;
}

[data-color-mode="dark"] .d_breve_custom_header {
    color: #fff;
}





Méthodologie





Tous les chiffres cités dans cet article reposent sur les déclarations des candidats eux-mêmes, consultables sur le site de la HATVP. Notre analyse comporte donc certaines limites inhérentes à l'exercice : certains candidats ont par exemple déclaré des montants bruts, quand ils devaient en principe indiquer des sommes en net. Certaines subtilités sont également difficiles à retranscrire dans un graphique. Par exemple, le cas particulier de Philippe Poutou : il a été licencié en 2021 et a bénéficié à ce titre d'une indemnité qui a fait grimper ses revenus déclarés, mais qui n'est pas comparable à un salaire régulier.





          Une classe politique majoritairement aisée, voire fortunée          Les douze candidats ont déclaré un total de 24,8 millions d’euros de patrimoine, réparti entre eux de manière très inégale. Valérie Pécresse (Les Républicains) déclare, pour son seul foyer, 10,7 millions, soit 43 % du total. En ajoutant les biens d’Eric Zemmour, de Marine Le Pen et de Nicolas Dupont-Aignan, les quatre candidats de droite et d’extrême droite cumulent plus de 20 millions d’euros, soit plus de 80 % du total.            Du côté des revenus, Eric Zemmour est en tête avec plus de 2,2 millions d’euros déclarés pour la période 2017-2021, soit plus de 450 000 euros par an. Nathalie Arthaud et Philippe Poutou sont de loin les deux candidats les moins fortunés.                        


:root {
    --hatvp: #bb0a1e;
    --hatvp_dark: #cb5844;
}

.pres2022_suivi .p_indicateur[data-indic="hatvp"] .p_surtitre {
    color: var(--hatvp);
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_indicateur[data-indic="hatvp"] .p_surtitre {
    color: var(--hatvp_dark);
}

.article--longform .article__media--default {
    margin-top: 0!important;
    margin-bottom: 0!important;
}

.pres2022_suivi .p_indicateur[data-indic="hatvp"] .p_graphique_conteneur .p_graphique {
    margin-bottom: 5px;
}

/* ------------------------ */
/* ----- HATVP chart ------ */
/* ------------------------ */

/* Political colors */

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_row .p_hatvpchart_bar[data-nuance="lexg"] {
    background-color: var(--lexg);
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_row .p_hatvpchart_bar[data-nuance="llo"] {
    background-color: var(--llo);
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_row .p_hatvpchart_bar[data-nuance="lnpa"] {
    background-color: var(--lnpa);
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_row .p_hatvpchart_bar[data-nuance="lcom"] {
    background-color: var(--lcom);
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_row .p_hatvpchart_bar[data-nuance="lfi"] {
    background-color: var(--lfi);
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_row .p_hatvpchart_bar[data-nuance="lsoc"] {
    background-color: var(--lsoc);
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_row .p_hatvpchart_bar[data-nuance="lrdg"] {
    background-color: var(--lrdg);
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_row .p_hatvpchart_bar[data-nuance="ldvg"] {
    background-color: var(--ldvg);
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_row .p_hatvpchart_bar[data-nuance="lug"] {
    background-color: var(--lug);
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_row .p_hatvpchart_bar[data-nuance="lvec"] {
    background-color: var(--lvec);
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_row .p_hatvpchart_bar[data-nuance="leco"] {
    background-color: var(--leco);
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_row .p_hatvpchart_bar[data-nuance="ldiv"] {
    background-color: var(--ldiv);
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_row .p_hatvpchart_bar[data-nuance="lreg"] {
    background-color: var(--lreg);
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_row .p_hatvpchart_bar[data-nuance="lgj"] {
    background-color: var(--lgj);
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_row .p_hatvpchart_bar[data-nuance="lrem"] {
    background-color: var(--lrem);
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_row .p_hatvpchart_bar[data-nuance="lmdm"] {
    background-color: var(--lmdm);
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_row .p_hatvpchart_bar[data-nuance="ludi"] {
    background-color: var(--ludi);
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_row .p_hatvpchart_bar[data-nuance="luc"] {
    background-color: var(--luc);
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_row .p_hatvpchart_bar[data-nuance="ldvc"] {
    background-color: var(--ldvc);
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_row .p_hatvpchart_bar[data-nuance="llr"] {
    background-color: var(--llr);
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_row .p_hatvpchart_bar[data-nuance="lud"] {
    background-color: var(--lud);
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_row .p_hatvpchart_bar[data-nuance="ldvd"] {
    background-color: var(--ldvd);
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_row .p_hatvpchart_bar[data-nuance="ldlf"] {
    background-color: var(--ldlf);
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_row .p_hatvpchart_bar[data-nuance="ldsv"] {
    background-color: var(--ldsv);
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_row .p_hatvpchart_bar[data-nuance="lrn"] {
    background-color: var(--lrn);
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_row .p_hatvpchart_bar[data-nuance="lexd"] {
    background-color: var(--lexd);
}

/* Switch */

.p_hatvp_switch {
    display: flex;
    flex-direction: row;
    border-radius: 3px;
    cursor: pointer;
    height: 40px;
    transition: all ease .2s;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border: 1px solid #39393A;
    font-size: 16px;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.5px;
    text-align: center;
}

.p_hatvp_button {
    padding: 6px 10px;
}

.p_hatvp_patrimoine {
    border-right: 1px solid #39393A;
}

.p_hatvp_swselected {
    color: #fff;
    background-color: #39393A;
    transition: all ease .2s;
}

.p_hatvp_optshow {
    display: block;
}

.p_hatvp_opthide {
    display: none;
}

/* Chart */

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_row {
    display: flex;
    flex-direction: row;
    align-items: center;
    margin-bottom: 10px;
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_vertical {
    position: absolute;
    border-left: solid 1px #ddd;
    border-left-style: dashed;
    margin-left: 500px;
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_seefirst {
    position: relative;
    height: 100%;
    z-index: 1;
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_profile {
    display: flex;
    flex-direction: row;
    align-items: center;
    width: 20%;
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_picture {
    width: 40px!important;
    height: 40px;
    border-radius: 50%;
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_name {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #717B8E;
    font-size: 14px;
    line-height: 20px;
    letter-spacing: 0.5px;
    text-transform: uppercase;
    margin: 0px 0px 0px 12px;
    white-space: nowrap;
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_label {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #717B8E;
    font-size: 14px;
    line-height: 20px;
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_data {
    width: auto;
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_bar {
    height: 8px;
}

.p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_txt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.8rem;
    margin-left: 13px;
    color: #8B92A1;
    font-weight: 500;
    fill: #8B92A1;
    width: auto;
}

/* Select */

.p_hatvp_instruction {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    width: 100%;
    padding: 10px 0px;
    text-transform: uppercase;
    pointer-events: none;
    font-size: 1.4rem;
    color: #2A303C;
    letter-spacing: 0.5px;
}

.p_hatvpsel {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 16px;
    padding: 8px 12px 8px 5px;
    border-color: #383f4e;
    border-radius: 3px;
    color: #383f4e;
}

.p_hatvp:focus {
    outline: none;
}

.p_hatvp:hover {
    cursor: pointer;
}

.p_hatvp_row {
    display: flex;
    flex-direction: row;
}

.p_hatvp_alert {
    padding-top: 8px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    pointer-events: none;
    color: #717B8E;
    display: none;
    font-size: 15px;
}

.p_hatvp_alertstyle {
    text-decoration-line: underline;
    text-decoration-style: dotted;
    text-underline-offset: 5px;
}

.p_hatvp_tt {
    position: absolute;

    font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    text-align: left;
    line-height: 2rem;
    overflow: visible;
    opacity: 0;
    transition: all 0.1s ease;

    color: #383f4e;
    background: #ffffff;
    border: 1px solid #e2e4e9;
    z-index: 10;
    pointer-events: none;
    box-sizing: border-box;
    padding: 8px 10px;

    max-width: 330px;
    margin-top: -110px;
    margin-left: 20px;
}

.p_hatvp_detail {
    font-size: 14px;
    width: 100%;
    margin-top: 10px;
}

/* Mobile */

@media screen and (min-width: 1025px) and (max-width: 1300px) {
    .p_texte {
        font-size: 17px;
        line-height: 26px;
        margin: 40px auto;
        max-width: 63rem;
    }
}

@media screen and (min-width: 751px) and (max-width: 1024px) {

    .p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_profile {
        width: 30%;
    }

    .p_hatvp_row {
        flex-direction: column;
    }

    .p_hatvp_alert {
        padding-left: 0px;
    }

    .p_hatvp_tt {
        margin-left: 0px;
        max-width: 300px;
        margin-top: -110px;
    }
}

@media screen and (min-width: 531px) and (max-width: 750px) {
    .p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_profile {
        width: 38%;
    }

    .p_hatvp_row {
        flex-direction: column;
    }

    .p_hatvp_alert {
        padding-left: 0px;
    }

    .p_hatvp_tt {
        margin-left: 0px;
        max-width: 330px;
        margin-top: -110px;
    }
}

@media screen and (max-width: 530px) {
    .p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_profile {
        width: 40%;
    }

    .p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_label {
        font-size: 12px;
    }

    .p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_picture {
        display: none;
    }

    .p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_name {
        margin: 0;
    }

    .p_hatvp_row {
        flex-direction: column;
    }

    .p_hatvp_alert {
        padding-left: 0px;
    }

    .p_hatvp_tt {
        margin-left: 0px;
        max-width: 330px;
        margin-top: -110px;
    }

    .p_hatvp_tt:after {
       content: "×";
       position: absolute;
       top: .5rem;
       right: .5rem;
       color: #ccd0d3;
       font-size: 3rem;
   }

   .p_hatvp_switch {
       font-size: 14px;
   }

   .p_hatvp_button {
       padding: 7px 10px;
   }

   .p_hatvpsel {
       font-size: 14px;
   }
}

/* Dark mode */

[data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_label {
    color: #ccc;
}

[data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_name {
    color: #ccc;
}

[data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_morebtn {
    color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='hatvp'] .p_hatvpchart_arrow::before {
    border-color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] .p_hatvpsel {
    color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] .p_hatvp_instruction {
    color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] .p_hatvp_alert {
    color: #ccc;
}

[data-color-mode="dark"] .p_hatvp_tt {
    color: #ccc;
    background: #333;
    border: 1px solid #e2e4e9;
}

[data-color-mode="dark"] .p_hatvp_switch {
    border: 1px solid #eee;
    color: #fff;
}

[data-color-mode="dark"] .p_hatvp_patrimoine {
    border-right: 1px solid #eee;
}

[data-color-mode="dark"] .p_hatvp_swselected {
    color: #333;
    background-color: #eee;
    transition: all ease .2s;
}

[data-color-mode="dark"]  .p_hatvpsel {
    border-color: #eee;
}





Les revenus et patrimoines
Quelles sont les ressources déclarées par les candidats ?
La Haute autorité pour la transparence de la vie publique (HATVP) publie les déclarations de situation patrimoniale et les déclarations d'intérêts et d'activité des candidats. Il s'agit de données purement déclaratives, qui n'ont pas fait l'objet d'une vérification de la part de la HATVP.-->

La situation financière des candidats
Publié le 10 mars
Patrimoine et revenus des candidats, d'après leurs déclarations personnelles auprès de la Haute autorité pour la transparence de la vie publique (HATVP).
Sélectionnez un type de ressource

Patrimoine
Revenus





Total
Financier
Immobilier
Autres









⚠️   A lire avec précaution


                    Sommes arrondies à l'euro supérieur. Les candidats n’ont pas toujours renseigné des détails essentiels (ressources brutes ou nettes, avant ou après impôts). En l’absence de précision, nous interprétons les sommes, par défaut, comme une valeur nette des revenus déclarés avant impôts.









    // Format as thousands

 nb.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, ' ');

    const messages = {
La valeur des biens immobiliers prend uniquement en compte les quote-parts détenues par les candidats.",
Par ailleurs, le revenu moyen de Philippe Poutou est gonflé par l'indemnité de licenciement qu'il a reçue en 2021."
    };

    const detail = {
        immobilier: "Biens immobiliers (y compris à l'étranger), parts dans les SCI.",
        financier: "Portefeuilles d'actions, assurances vie, comptes bancaires, etc.",
        autres: "Biens matériels, véhicules et autres biens.",
        total: "Le passif déclaré (endettement) n'est pas retranché du montant total.",
        rev: "Yannick Jadot n'a déclaré ses revenus qu'à partir de 2019. Le montant total de ses revenus est donc sous-estimé."
    };

    document.querySelector('.p_hatvp_detail').innerHTML = detail.total;

    // Populate temps parole bar chart

 {

        // Equivalences

        const refCandidates = {
            "poutouphilippe":"P. Poutou",
            "lassallejean":"J. Lassalle",
            "lepenmarine":"M. Le Pen",
            "rousselfabien":"F. Roussel",
            "melenchonjeanluc":"J-L. Mélenchon",
            "macronemmanuel":"E. Macron",
            "jadotyannick":"Y. Jadot",
            "arthaudnathalie":"N. Arthaud",
            "dupontaignannicolas":"N. Dupont-Aignan",
            "hidalgoanne":"A. Hidalgo",
            "pecressevalerie":"V. Pécresse",
            "zemmoureric":"E. Zemmour",
        };

        // 1. Get dimensions

        const w_width = window.innerWidth;
        let part = 0.65;

        if (w_width             part = 0.40;
 530 && w_width             part = 0.47;
 750 && w_width             part = 0.55;
 1024 && w_width             part = 0.60;

        const max_width = document.querySelector('.p_graphique[data-graph="hatvp"]').offsetWidth * part;
        const max_parr = data[0].val;
        const ratio = max_width / max_parr;

        // 2. Inner html

        let html = '';

 {
            const width = d.val * ratio;
            const candidate = d.candidate;
            let fullName = candidats[candidate].prenom + ' ' + candidats[candidate].nom;
            const nuance = candidats[candidate].nuance.toLowerCase();
            let picName = candidats[candidate].photo;
            let name = typeof(refCandidates[candidate]) === 'undefined' ? candidats[candidate].prenom[0] + '. ' + candidats[candidate].nom : refCandidates[candidate];

            html +=
            `



${name}





${addSpaces(d.val)} €


            `;
        });
        document.querySelector('.p_hatvp_html1').innerHTML = html;
    }

    // Launch a first time

    populateHatvpChart(patrimoine["types"]["total"]);

    // Listen to data type button and update select options

    let isPat = true;

 button.addEventListener('click', e => {
        document.querySelector('.p_hatvp_alert').style.display = 'block';

        if (button.id == "patrimoine") {
            isPat = true;
            document.querySelector('.p_hatvp_detail').innerHTML = detail.total;
            populateHatvpChart(patrimoine["types"]["total"]);
            document.querySelector(".p_hatvpsel").value = "total";

            document.querySelector('.p_hatvp_tt').innerHTML = messages.pat;
            button.classList.add("p_hatvp_swselected");
            document.querySelector(".p_hatvp_revenus").classList.remove("p_hatvp_swselected");

            document.querySelector(".p_hatvpsel").innerHTML = `
Total
Financier
Immobilier
Autres`;
        }
        else {
            isPat = false;
            document.querySelector('.p_hatvp_detail').innerHTML = detail.rev;
            document.querySelector(".p_hatvpsel").value = "total_2017_2021";
            populateHatvpChart(revenus["types"]["total_2017_2021"]);

            document.querySelector('.p_hatvp_tt').innerHTML = messages.rev;
            button.classList.add("p_hatvp_swselected");
            document.querySelector(".p_hatvp_patrimoine").classList.remove("p_hatvp_swselected");


            document.querySelector(".p_hatvpsel").innerHTML = `
Total sur cinq ans
Moyenne annuelle
Moyenne mensuelle`;
        }
    }));

    // Listen to select and update data

 {
        if (isPat === true) {
            populateHatvpChart(patrimoine["types"][e.target.value]);
            document.querySelector('.p_hatvp_tt').innerHTML = messages.pat;
            document.querySelector('.p_hatvp_detail').innerHTML = detail[e.target.value];
        }
        else {
            populateHatvpChart(revenus["types"][e.target.value]);
            document.querySelector('.p_hatvp_tt').innerHTML = messages.rev;
            document.querySelector('.p_hatvp_detail').innerHTML = detail.rev;
        }
        document.querySelector('.p_hatvp_alert').style.display = 'block';
    });

    // Create tooltip

 {
        document.querySelector('.p_hatvp_tt').style.opacity = 1;
    });

 {
        document.querySelector('.p_hatvp_tt').style.opacity = 0;
    });

          Un constat général s’impose également : la quasi-totalité des candidats déclarent des revenus et un patrimoine qui les placent dans la moitié la plus aisée des Français.                        


.pres2022_suivi .p_graphique_legende {
    margin: 5px 0 0;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
}

.pres2022_suivi .p_graphique_legende .p_legende_elem {
    display: inline-block;
    margin: 0 10px 0 0;
}

.pres2022_suivi .p_graphique_legende .p_legende_elem .p_legende_bulle {
    width: 12px;
    height: 12px;
    border-radius: 100%;
    background-color: #aaa;
    display: inline-block;
    margin: 0;
}

.pres2022_suivi .p_graphique_legende .p_legende_elem .p_legende_nom {
    font-size: 1.5rem;
    color: #666;
}

.p_graphique_legende .p_legende_elem[data-nuance="LEXG"] .p_legende_bulle {
    background-color: var(--lexg);
}

.p_graphique_legende .p_legende_elem[data-nuance="LNPA"] .p_legende_bulle {
    background-color: var(--lnpa);
}

.p_graphique_legende .p_legende_elem[data-nuance="LLO"] .p_legende_bulle {
    background-color: var(--llo);
}

.p_graphique_legende .p_legende_elem[data-nuance="LCOM"] .p_legende_bulle {
    background-color: var(--lcom);
}

.p_graphique_legende .p_legende_elem[data-nuance="LFI"] .p_legende_bulle {
    background-color: var(--lfi);
}

.p_graphique_legende .p_legende_elem[data-nuance="LSOC"] .p_legende_bulle {
    background-color: var(--lsoc);
}

.p_graphique_legende .p_legende_elem[data-nuance="LVEC"] .p_legende_bulle {
    background-color: var(--lvec);
}

.p_graphique_legende .p_legende_elem[data-nuance="LDIV"] .p_legende_bulle {
    background-color: var(--ldiv);
}

.p_graphique_legende .p_legende_elem[data-nuance="LREM"] .p_legende_bulle {
    background-color: var(--lrem);
}

.p_graphique_legende .p_legende_elem[data-nuance="LLR"] .p_legende_bulle {
    background-color: var(--llr);
}

.p_graphique_legende .p_legende_elem[data-nuance="LDLF"] .p_legende_bulle {
    background-color: var(--ldlf);
}

.p_graphique_legende .p_legende_elem[data-nuance="LRN"] .p_legende_bulle {
    background-color: var(--lrn);
}

.p_graphique_legende .p_legende_elem[data-nuance="LEXD"] .p_legende_bulle {
    background-color: var(--lexd);
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 1rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 250px;
    border: 1px solid #E2E4E9!important;
    background: #fff!important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    pointer-events: none;
    text-align: left;
}

.tooltipdecodeurs .bulle_tt {
    display: inline-block;
    width: 10px;
    height: 10px;
    border-radius: 100%;
    margin-right: 6px;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-size: 1.6rem;
    font-weight: 500;
    margin-bottom: 8px;
    color: #2A303C;
}

.tooltipdecodeurs .texte_tt {
    font-size: 1.4rem;
    font-weight: 400;
    margin: 4px 0;
    color: #3A3A3A;
}

.tooltipdecodeurs .texte_tt b {
    font-weight: 500;
}

.tooltipdecodeurs .detail_tt {
    font-size: 1.3rem;
    font-weight: 400;
    margin-left: 6px;
    color: #555;
}

.tooltipdecodeurs span.chevron_tt {
    color: #888;
}

.tooltipdecodeurs .warning_tt {
    font-size: 1.3rem;
    color: #333;
    margin-top: 7px;
}

.tooltipdecodeurs,.arrow:after {
    background: #FFF!important;
    border: 1px solid #E2E4E9!important;
}

.arrow {
    width: 70px!important;
    height: 16px!important;
    overflow: hidden!important;
    position: absolute!important;
    left: 50%!important;
    margin-left: -35px!important;
    bottom: -16px!important;
}

.arrow:after {
    content: ""!important;
    position: absolute!important;
    left: 20px!important;
    top: -20px!important;
    width: 25px!important;
    height: 25px!important;
    -webkit-transform: rotate(45deg)!important;
    -moz-transform: rotate(45deg)!important;
    -ms-transform: rotate(45deg)!important;
    -o-transform: rotate(45deg)!important;
}

.tooltipdecodeurs .bulle_tt[data-nuance="LEXG"]{
    background-color: var(--lexg);
}

.tooltipdecodeurs .bulle_tt[data-nuance="LNPA"]{
    background-color: var(--lnpa);
}

.tooltipdecodeurs .bulle_tt[data-nuance="LLO"]{
    background-color: var(--llo);
}

.tooltipdecodeurs .bulle_tt[data-nuance="LCOM"]{
    background-color: var(--lcom);
}

.tooltipdecodeurs .bulle_tt[data-nuance="LFI"]{
    background-color: var(--lfi);
}

.tooltipdecodeurs .bulle_tt[data-nuance="LSOC"]{
    background-color: var(--lsoc);
}

.tooltipdecodeurs .bulle_tt[data-nuance="LVEC"]{
    background-color: var(--lvec);
}

.tooltipdecodeurs .bulle_tt[data-nuance="LDIV"]{
    background-color: var(--ldiv);
}

.tooltipdecodeurs .bulle_tt[data-nuance="LREM"]{
    background-color: var(--lrem);
}

.tooltipdecodeurs .bulle_tt[data-nuance="LLR"]{
    background-color: var(--llr);
}

.tooltipdecodeurs .bulle_tt[data-nuance="LDLF"]{
    background-color: var(--ldlf);
}

.tooltipdecodeurs .bulle_tt[data-nuance="LRN"]{
    background-color: var(--lrn);
}

.tooltipdecodeurs .bulle_tt[data-nuance="LEXD"]{
    background-color: var(--lexd);
}

#p_patrimoine_pop span.desktop {
    display: inline;
}

#p_patrimoine_pop span.mobile {
    display: none;
}

 g:nth-child(12) line{
    stroke: #555;
    stroke-dasharray: 4,1;
}

.p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] svg .p_grid .grid .tick:nth-child(2) line{
    stroke: transparent;
}

.p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] svg .p_grid .grid .tick:last-child line{
    stroke: transparent;
}

.p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] circle.p_point {
    cursor: pointer;
    fill-opacity: .75;
    stroke-width: 2px;
    stroke-opacity: 1;
}

.p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] path.p_arrow { 
    stroke-width:1.5;
    stroke: #222;
    fill: none;
}

.p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] path.p_arrow_read { 
    stroke-width:1;
    stroke: #555;
    fill: none;
}

.p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] .p_names .p_name {
    font-family: "Marr Sans Condensed","Helvetica Neue",Helvetica,Arial;
    fill: #555;
    font-weight: 500;
    text-transform: uppercase;
    letter-spacing: .5px;
    font-size: .8em;
}

.p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] .p_names .p_name.p_read {
    font-family: "Marr Sans Condensed","Helvetica Neue",Helvetica,Arial;
    font-weight: 500;
    letter-spacing: 0.2px;
    text-transform: uppercase;
    font-size: .7em;
}

.p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] .p_names .p_name.p_inchart {
    font-family: "Marr Sans Condensed","Helvetica Neue",Helvetica,Arial;
    font-weight: 400;
    letter-spacing: 0.2px;
    text-transform: none;
    font-size: .8em;
    fill: #555;
}

.p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] .p_names .p_name.p_read.p_red {
    fill: #ED674A;
}

.p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] .p_names .p_name.p_read.p_black {
    fill: #333;
}

.p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] .axis {
    font-family: "Marr Sans","Helvetica Neue",Helvetica,Arial;
    font-size: .6em;
    font-weight: 500;
}

.p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] .p_zone {
    pointer-events: none;
}

.p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] .axis .domain,.p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] .axis .tick line {
    display: none;
}

.p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] .axis .tick:nth-child(20) line {
    display: inline;
}

.p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] .axis .tick:nth-child(22) line {
    display: inline;
}

.p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] .p_grid line {
    stroke: lightgrey;
    stroke-opacity: 1;
    shape-rendering: crispEdges;
    stroke-dasharray: 2,3;
}

.p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] .p_grid path {
    stroke-width: 0;
}

.p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] .axis.y .tick text {
    pointer-events: none;
    text-anchor: end;
}

.p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] .axis .tick text {
    fill: #666;
}

.p_graphique[data-graph='patrimoine_pop'] svg .p_points text.p_label.p_label_arrow{
    text-anchor: end;
}

.p_graphique[data-graph='patrimoine_pop'] svg .p_points text.p_label{
    font-size: .7em;
    cursor: pointer;
    font-weight: 500;
}
.p_graphique[data-graph='patrimoine_pop'] svg .p_points .p_duo[data-nuance="LNPA"] text.p_label{
    filter: brightness(90%);
}

.p_graphique[data-graph='patrimoine_pop'] svg .p_points .p_duo:hover text.p_label {
    text-decoration: underline;
}

.p_graphique[data-graph='patrimoine_pop'] svg .p_points .p_duo:hover circle.p_point {
    fill-opacity:1;
}

.p_graphique[data-graph='patrimoine_pop'] svg .p_points .p_duo[data-nuance="LEXG"] .p_element{
    fill: var(--lexg);
}

.p_graphique[data-graph='patrimoine_pop'] svg .p_points .p_duo[data-nuance="LNPA"] .p_element{
    fill: var(--lnpa);
}

.p_graphique[data-graph='patrimoine_pop'] svg .p_points .p_duo[data-nuance="LLO"] .p_element{
    fill: var(--llo);
}

.p_graphique[data-graph='patrimoine_pop'] svg .p_points .p_duo[data-nuance="LCOM"] .p_element{
    fill: var(--lcom);
}

.p_graphique[data-graph='patrimoine_pop'] svg .p_points .p_duo[data-nuance="LFI"] .p_element{
    fill: var(--lfi);
}

.p_graphique[data-graph='patrimoine_pop'] svg .p_points .p_duo[data-nuance="LSOC"] .p_element{
    fill: var(--lsoc);
}

.p_graphique[data-graph='patrimoine_pop'] svg .p_points .p_duo[data-nuance="LVEC"] .p_element{
    fill: var(--lvec);
}

.p_graphique[data-graph='patrimoine_pop'] svg .p_points .p_duo[data-nuance="LDIV"] .p_element{
    fill: var(--ldiv);
}
.p_graphique[data-graph='patrimoine_pop'] svg .p_points .p_duo[data-nuance="LREM"] .p_element{
    fill: var(--lrem);
}

.p_graphique[data-graph='patrimoine_pop'] svg .p_points .p_duo[data-nuance="LLR"] .p_element{
    fill: var(--llr);
}

.p_graphique[data-graph='patrimoine_pop'] svg .p_points .p_duo[data-nuance="LDLF"] .p_element{
    fill: var(--ldlf);
}

.p_graphique[data-graph='patrimoine_pop'] svg .p_points .p_duo[data-nuance="LRN"] .p_element{
    fill: var(--lrn);
}

.p_graphique[data-graph='patrimoine_pop'] svg .p_points .p_duo[data-nuance="LEXD"] .p_element{
    fill: var(--lexd);
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_graphique_legende .p_legende_elem .p_legende_nom {
    color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] .p_grid line {
    stroke: #777;
}

[data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] .axis .tick text {
    fill: #aaa;
}

 g:nth-child(12) line{
    stroke: #aaa;
    stroke-dasharray: 4,1;
}

[data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] .p_names .p_name {
    fill: #bbb;
}

[data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] .p_names .p_name.p_read.p_black {
    fill: #aaa;
}

[data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] path.p_arrow_read {
    stroke: #ccc;
}

[data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] path.p_arrow {
    stroke: #ccc;
}

[data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] #p_arrow_head path{
    fill: #ccc;
}

[data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] .axis .tick:nth-child(22) line {
    stroke: #aaa;
}

[data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] .axis .tick:nth-child(20) line {
    stroke: #aaa;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .detail_tt {
    color: #bbb;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .warning_tt {
    color: #aaa;
}

[data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='patrimoine_pop'] svg .p_points text.p_label {
    stroke: #eee;
    stroke-width: 0px;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs,.arrow:after {
    background: #222!important;
    border: none!important;
}


@media screen and (max-width: 530px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0!important;
        left: 0!important;
        top: auto!important;
        right: auto!important;
        min-width: 100%!important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none!important;
        box-shadow: none!important;
        border-top: 2px solid #e8eaee!important;
        border-left: 0!important;
        border-right: 0!important;
        border-bottom: 0!important;
        color: #383f4e;
    }

    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }

    #p_patrimoine_pop span.mobile {
        display: inline;
    }

    .p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] .axis {
        font-size: .5em;
    }

    .p_graphique[data-graph='patrimoine_pop'] svg .p_points text.p_label {
        font-size: .5em;
    }

    .p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] .p_names .p_name {
        font-size: .6em;
    }

    .p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] circle.p_point {
        stroke-width: 1px;
    }

    .p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] .p_names .p_name.p_inchart {
        fill: transparent;
    }

    .p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] path.p_arrow_read {
        stroke: transparent;
        marker-end: none!important;
    }

    .p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] .p_names .p_name.p_read.p_black {
        fill: transparent;
    }

    .p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] .p_names .p_name.p_read.p_red {
        fill: transparent;
    }

 g:nth-child(12) line{
        stroke: lightgrey;
        stroke-dasharray: 2,3;
    }

 g:nth-child(7) line{
        stroke: #555;
        stroke-dasharray: 4,1;
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_legende .p_legende_elem .p_legende_nom {
        font-size: 1.1rem;
        color: #666;
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_legende .p_legende_elem .p_legende_bulle {
        width: 9px;
        height: 9px;
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_legende .p_legende_elem {
        display: inline-block;
        margin: 0 6px 0 0;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] path.p_arrow_read {
        stroke: transparent;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph="patrimoine_pop"] .p_names .p_name.p_read.p_black {
        fill: transparent;
    }
}





La situation des candidats comparée aux Français
publié le 10 mars
Comparaison des situations patrimoniales et financières des candidats avec le reste de la population française, calculée d'après les déclarations publiées par la HATVP et les données de la WID.



N. Arthaud



N. Dupont-Aignan



A. Hidalgo



Y. Jadot



J. Lassalle



M. Le Pen



E. Macron



JL. Mélenchon



V. Pécresse



P. Poutou



F. Roussel



E. Zemmour



Le graphique ci-dessus place les patrimoines et les revenus des candidats à l'élection présidentielle sur une échelle de 0 à 100. Cette échelle divise la population en cent parts égales (appelés centiles), des Français les plus pauvres aux Français les plus riches. Par exemple, les 10 % les plus aisés correspondent aux dix derniers centiles. En revanche, appartenir aux 5 % les plus pauvres vous place dans les cinq premiers centiles.
Les lignes centrales noires représentent les médianes, c'est-à-dire que 50 % des Français se trouvent au-dessus, et 50 % des Français se trouvent en-dessous. Cette manière de classer peut en revanche « applatir » les différences de revenus et de patrimoine : le patrimoine de Valérie Pécresse (9,74 M€) la place dans le 99e centile, alors que le patrimoine de Jean-Luc Mélenchon qui est 7 × plus faible (1,37 M€) le place un seul décile en-dessous.








require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "d3/4.2.2","//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/textures.js","//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/vljKLCeLpk2yed59dnqEeDXR3VRyBw_821"], function($, jqueryUICore, tooltip, d3, textures) {

    var donnees = [
        { id: "arthaudnathalie", revenus: 1984, patrimoine: 130088, pos_r: 48, pos_p: 0 },
        { id: "dupontaignannicolas", revenus: 6328, patrimoine: 2034370, pos_r: 95, pos_p: 0 },
        { id: "hidalgoanne", revenus: 5404, patrimoine: 644611, pos_r: 93, pos_p: 0 },
        { id: "jadotyannick", revenus: 9117, patrimoine: 411760, pos_r: 97, pos_p: 0 },
        { id: "lassallejean", revenus: 7761, patrimoine: 632753, pos_r: 97, pos_p: 0 },
        { id: "lepenmarine", revenus: 9781, patrimoine: 1214180, pos_r: 98, pos_p: 0 },
        { id: "macronemmanuel", revenus: 14995, patrimoine: 555742, pos_r: 99, pos_p: 0 },
        { id: "melenchonjeanluc", revenus: 5315, patrimoine: 1366091, pos_r: 93, pos_p: 0 },
        { id: "pecressevalerie", revenus: 4859, patrimoine: 9737913, pos_r: 91, pos_p: 0 },
        { id: "poutouphilippe", revenus: 3371, patrimoine: 121589, pos_r: 80, pos_p: 0 },
        { id: "rousselfabien", revenus: 6351, patrimoine: 217582, pos_r: 95, pos_p: 0 },
        { id: "zemmoureric", revenus: 37627, patrimoine: 4241016, pos_r: 99, pos_p: 0 }
    ];

    const ref = {
        "poutouphilippe":"P. Poutou",
        "lassallejean":"J. Lassalle",
        "lepenmarine":"M. Le Pen",
        "rousselfabien":"F. Roussel",
        "melenchonjeanluc":"J-L. Mélenchon",
        "macronemmanuel":"E. Macron",
        "jadotyannick":"Y. Jadot",
        "arthaudnathalie":"N. Arthaud",
        "dupontaignannicolas":"N. Dupont-Aignan",
        "hidalgoanne":"A. Hidalgo",
        "pecressevalerie":"V. Pécresse",
        "zemmoureric":"E. Zemmour",
    };

    const ages = {
        "poutouphilippe":55,
        "lassallejean":66,
        "lepenmarine":53,
        "rousselfabien":52,
        "melenchonjeanluc":70,
        "macronemmanuel":44,
        "jadotyannick":54,
        "arthaudnathalie":52,
        "dupontaignannicolas":61,
        "hidalgoanne":62,
        "pecressevalerie":54,
        "zemmoureric":63,
    };

    var patrimoine = [
        {"seuil":0,"moyenne":27},
        {"seuil":106,"moyenne":185},
        {"seuil":241,"moyenne":299},
        {"seuil":345,"moyenne":391},
        {"seuil":437,"moyenne":482},
        {"seuil":547,"moyenne":613},
        {"seuil":689,"moyenne":765},
        {"seuil":852,"moyenne":939},
        {"seuil":1037,"moyenne":1135},
        {"seuil":1244,"moyenne":1353},
        {"seuil":1475,"moyenne":1595},
        {"seuil":1734,"moyenne":1874},
        {"seuil":2028,"moyenne":2182},
        {"seuil":2346,"moyenne":2510},
        {"seuil":2678,"moyenne":2848},
        {"seuil":3025,"moyenne":3201},
        {"seuil":3391,"moyenne":3579},
        {"seuil":3786,"moyenne":3993},
        {"seuil":4225,"moyenne":4457},
        {"seuil":4729,"moyenne":5001},
        {"seuil":5335,"moyenne":5667},
        {"seuil":6062,"moyenne":6457},
        {"seuil":6901,"moyenne":7345},
        {"seuil":7833,"moyenne":8321},
        {"seuil":8843,"moyenne":9366},
        {"seuil":9927,"moyenne":10489},
        {"seuil":11088,"moyenne":11686},
        {"seuil":12335,"moyenne":12984},
        {"seuil":13700,"moyenne":14417},
        {"seuil":15233,"moyenne":16048},
        {"seuil":16995,"moyenne":17942},
        {"seuil":19041,"moyenne":20140},
        {"seuil":21392,"moyenne":22643},
        {"seuil":24033,"moyenne":25423},
        {"seuil":26942,"moyenne":28461},
        {"seuil":30089,"moyenne":31717},
        {"seuil":33430,"moyenne":35142},
        {"seuil":36918,"moyenne":38694},
        {"seuil":40496,"moyenne":42297},
        {"seuil":44091,"moyenne":45886},
        {"seuil":47628,"moyenne":49371},
        {"seuil":51076,"moyenne":52781},
        {"seuil":54503,"moyenne":56224},
        {"seuil":58031,"moyenne":59837},
        {"seuil":61759,"moyenne":63681},
        {"seuil":65748,"moyenne":67814},
        {"seuil":70018,"moyenne":72221},
        {"seuil":74521,"moyenne":76821},
        {"seuil":79149,"moyenne":81475},
        {"seuil":83693,"moyenne":85911},
        {"seuil":87850,"moyenne":89789},
        {"seuil":91422,"moyenne":93055},
        {"seuil":94552,"moyenne":96047},
        {"seuil":97576,"moyenne":99105},
        {"seuil":100808,"moyenne":102511},
        {"seuil":104498,"moyenne":106485},
        {"seuil":108813,"moyenne":111140},
        {"seuil":113792,"moyenne":116443},
        {"seuil":119305,"moyenne":122166},
        {"seuil":124991,"moyenne":127816},
        {"seuil":130236,"moyenne":132656},
        {"seuil":134545,"moyenne":136434},
        {"seuil":138035,"moyenne":139634},
        {"seuil":141212,"moyenne":142791},
        {"seuil":144588,"moyenne":146386},
        {"seuil":148618,"moyenne":150851},
        {"seuil":153652,"moyenne":156453},
        {"seuil":159859,"moyenne":163267},
        {"seuil":167159,"moyenne":171052},
        {"seuil":175082,"moyenne":179112},
        {"seuil":182664,"moyenne":186216},
        {"seuil":189030,"moyenne":191845},
        {"seuil":194222,"moyenne":196599},
        {"seuil":198916,"moyenne":201232},
        {"seuil":203880,"moyenne":206527},
        {"seuil":209869,"moyenne":213212},
        {"seuil":217561,"moyenne":221910},
        {"seuil":227445,"moyenne":232979},
        {"seuil":239605,"moyenne":246232},
        {"seuil":253454,"moyenne":260675},
        {"seuil":267433,"moyenne":274189},
        {"seuil":279855,"moyenne":285521},
        {"seuil":290473,"moyenne":295424},
        {"seuil":300261,"moyenne":305098},
        {"seuil":310560,"moyenne":316022},
        {"seuil":322995,"moyenne":329970},
        {"seuil":339413,"moyenne":348857},
        {"seuil":361644,"moyenne":374430},
        {"seuil":390918,"moyenne":407405},
        {"seuil":426496,"moyenne":445587},
        {"seuil":463490,"moyenne":481393},
        {"seuil":496622,"moyenne":511849},
        {"seuil":529643,"moyenne":547437},
        {"seuil":576223,"moyenne":605010},
        {"seuil":653136,"moyenne":701261},
        {"seuil":763366,"moyenne":825471},
        {"seuil":890577,"moyenne":955684},
        {"seuil":1047338,"moyenne":1138991},
        {"seuil":1383475,"moyenne":1627958},
        {"seuil":1935615,"moyenne":6162871}
    ];

    var revenus = [
        {"seuil":0,"moyenne":0},
        {"seuil":0,"moyenne":0},
        {"seuil":0,"moyenne":0},
        {"seuil":0,"moyenne":0},
        {"seuil":0,"moyenne":0},
        {"seuil":24,"moyenne":48},
        {"seuil":95,"moyenne":143},
        {"seuil":191,"moyenne":239},
        {"seuil":286,"moyenne":334},
        {"seuil":382,"moyenne":430},
        {"seuil":477,"moyenne":525},
        {"seuil":573,"moyenne":620},
        {"seuil":668,"moyenne":716},
        {"seuil":764,"moyenne":811},
        {"seuil":859,"moyenne":907},
        {"seuil":955,"moyenne":1002},
        {"seuil":1050,"moyenne":1098},
        {"seuil":1145,"moyenne":1193},
        {"seuil":1241,"moyenne":1289},
        {"seuil":1336,"moyenne":1384},
        {"seuil":1408,"moyenne":1432},
        {"seuil":1452,"moyenne":1472},
        {"seuil":1493,"moyenne":1514},
        {"seuil":1534,"moyenne":1555},
        {"seuil":1574,"moyenne":1594},
        {"seuil":1613,"moyenne":1632},
        {"seuil":1648,"moyenne":1664},
        {"seuil":1679,"moyenne":1694},
        {"seuil":1712,"moyenne":1729},
        {"seuil":1747,"moyenne":1766},
        {"seuil":1783,"moyenne":1801},
        {"seuil":1818,"moyenne":1834},
        {"seuil":1848,"moyenne":1863},
        {"seuil":1879,"moyenne":1896},
        {"seuil":1911,"moyenne":1926},
        {"seuil":1942,"moyenne":1957},
        {"seuil":1973,"moyenne":1989},
        {"seuil":2005,"moyenne":2021},
        {"seuil":2038,"moyenne":2055},
        {"seuil":2071,"moyenne":2087},
        {"seuil":2102,"moyenne":2117},
        {"seuil":2131,"moyenne":2145},
        {"seuil":2160,"moyenne":2175},
        {"seuil":2189,"moyenne":2203},
        {"seuil":2216,"moyenne":2229},
        {"seuil":2244,"moyenne":2258},
        {"seuil":2274,"moyenne":2290},
        {"seuil":2309,"moyenne":2327},
        {"seuil":2344,"moyenne":2361},
        {"seuil":2377,"moyenne":2394},
        {"seuil":2410,"moyenne":2426},
        {"seuil":2443,"moyenne":2460},
        {"seuil":2475,"moyenne":2490},
        {"seuil":2504,"moyenne":2519},
        {"seuil":2534,"moyenne":2549},
        {"seuil":2568,"moyenne":2588},
        {"seuil":2605,"moyenne":2622},
        {"seuil":2643,"moyenne":2664},
        {"seuil":2682,"moyenne":2700},
        {"seuil":2717,"moyenne":2734},
        {"seuil":2750,"moyenne":2766},
        {"seuil":2788,"moyenne":2810},
        {"seuil":2832,"moyenne":2854},
        {"seuil":2874,"moyenne":2894},
        {"seuil":2914,"moyenne":2934},
        {"seuil":2960,"moyenne":2985},
        {"seuil":3008,"moyenne":3032},
        {"seuil":3054,"moyenne":3076},
        {"seuil":3098,"moyenne":3120},
        {"seuil":3139,"moyenne":3159},
        {"seuil":3182,"moyenne":3205},
        {"seuil":3238,"moyenne":3270},
        {"seuil":3304,"moyenne":3337},
        {"seuil":3366,"moyenne":3395},
        {"seuil":3426,"moyenne":3457},
        {"seuil":3490,"moyenne":3522},
        {"seuil":3561,"moyenne":3600},
        {"seuil":3640,"moyenne":3681},
        {"seuil":3728,"moyenne":3775},
        {"seuil":3819,"moyenne":3863},
        {"seuil":3911,"moyenne":3959},
        {"seuil":4012,"moyenne":4064},
        {"seuil":4124,"moyenne":4183},
        {"seuil":4246,"moyenne":4309},
        {"seuil":4379,"moyenne":4449},
        {"seuil":4525,"moyenne":4602},
        {"seuil":4688,"moyenne":4774},
        {"seuil":4861,"moyenne":4948},
        {"seuil":5044,"moyenne":5141},
        {"seuil":5230,"moyenne":5320},
        {"seuil":5420,"moyenne":5519},
        {"seuil":5635,"moyenne":5751},
        {"seuil":5890,"moyenne":6029},
        {"seuil":6200,"moyenne":6371},
        {"seuil":6589,"moyenne":6806},
        {"seuil":7096,"moyenne":7386},
        {"seuil":7799,"moyenne":8212},
        {"seuil":8868,"moyenne":9523},
        {"seuil":10818,"moyenne":12112},
        {"seuil":13468,"moyenne":29748}
    ];

    for(var i = 0; i         for(var j = 0; j 
= donnees[i].patrimoine){
                donnees[i].pos_p = j;
                break;
            }
            else if(patrimoine[j].seuil                 donnees[i].pos_p = j;
                break;
            }
        }
    }

    function genererDiagramme() {

        $(".p_graphique[data-graph='patrimoine_pop']").empty();

        var selection = ["arthaudnathalie","poutouphilippe"],
            selection_arrow = ["pecressevalerie"];

        var largeur = $(".p_graphique[data-graph='patrimoine_pop']").width(),
            ratio = .8,
            ticksgrid = 20,
            mobileDec = window.innerWidth             radius = 6;

        var margin = { 
            top: largeur / 40,
            right: largeur / 20,
            bottom: 80,
            left: 90
        };

        if (mobileDec) {
            radius = 4
            ratio = 1
            ticksgrid = 10;
            margin.left = 40;
            margin.top = 10;
            margin.right = 10;
            margin.bottom = 30;
        };

        var width = largeur - margin.left - margin.right,
            height = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom;

        var svg = d3.select(".p_graphique[data-graph='patrimoine_pop']")
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 "+ (width + margin.left + margin.right).toFixed(3) + " " + (height + margin.top + margin.bottom).toFixed(3))
            .append("g")
            .attr("class","p_group")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left.toFixed(3) + "," + margin.top.toFixed(3) + ")");

        const svg_axis = svg.append("g").attr("class","p_axis");
        const svg_grid = svg.append("g").attr("class","p_grid");
        const svg_names = svg.append("g").attr("class","p_names");
        const svg_points = svg.append("g").attr("class","p_points");
        const svg_annots = svg.append("g").attr("class","p_annots");

        var x = d3.scaleLinear()
            .domain([0, 100])
            .range([0, width]);

        var y = d3.scaleLinear()
            .domain([0, 100])
            .range([height, 0]);

        svg_axis.append("g")
            .attr("class", "axis x")
            .attr("transform", "translate(0," + height + ")")
            .call(d3.axisBottom(x).ticks(ticksgrid).tickFormat(function(d) {
= 0) return d;
            }));

        svg_axis.append("g")
            .attr("transform", "translate(0,0)")
            .attr("class", "axis y")
            .call(d3.axisLeft(y).ticks(ticksgrid).tickFormat(function(d) {
 0) return d + "";
            }));

        var arrow_data = [
            {
                x: x(89),
                y: y(75)
            }, {
                x: x(96),
                y: y(75)
            }, {
                x: x(98.5),
                y: y(89)
            }
        ];

        var arrow_data_up = [
            {
                x: x(14),
                y: y(59)
            }, {
                x: x(10),
                y: y(60)
            }, {
                x: x(8),
                y: y(51)
            }
        ];

        var arrow_data_down = [
            {
                x: x(16),
                y: y(42)
            }, {
                x: x(12),
                y: y(42)
            }, {
                x: x(12),
                y: y(49)
            }
        ];

        var barre = textures.lines()
            .size(8)
            .background("rgba(127, 139, 163,.03)")
            .stroke("rgba(127, 139, 163,.1)");

        svg.call(barre);

        svg_annots
            .append("rect")
            .attr("class", "p_zone")
            .attr("fill", barre.url())
            .attr("x", x(90))
            .attr("y", y(100))
            .attr("width", x(10))
            .attr("height", height);

        svg_annots
            .append("rect")
            .attr("class", "p_zone")
            .attr("fill", barre.url())
            .attr("x", x(0))
            .attr("y", y(100))
            .attr("width", width)
            .attr("height", y(90));

        svg_names
            .append("text")
            .attr("class", "p_name p_inchart")
            .attr("x", x(15))
            .attr("y", y(58))
            .text("50 % de Français gagnent plus");

        svg_names
            .append("text")
            .attr("class", "p_name p_inchart")
            .attr("x", x(17))
            .attr("y", y(41))
            .text("50 % de Français gagnent moins");

        svg_names.append("text")
            .attr("class", "p_name")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .attr("x", width / 2)
            .attr("y", height + margin.bottom + 0)
            .text("Patrimoine");

        svg_names.append("text")
            .attr("class", "p_name p_read p_red")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .attr("x", function(d){ return x(95); })
            .attr("y", height + margin.bottom - 35)
            .text("Top 10 %");

        svg_names.append("text")
            .attr("class", "p_name p_read p_black")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .attr("x", function(d){ return x(50); })
            .attr("y", height + margin.bottom - 35)
            .text("Médiane");

        svg_names.append("text")
            .attr("class", "p_name")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .attr("transform", "rotate(-90)")
            .attr("x", 0 - height / 2)
            .attr("y", 0 - margin.left + 15)
            .text("Revenus");


        svg_names.append("text")
            .attr("class", "p_name p_read p_black")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .attr("transform", "rotate(-90)")
            .attr("x", 0 - height / 2)
            .attr("y", 0 - margin.left + 50)
            .text("Médiane");

        svg_names.append("text")
            .attr("class", "p_name p_read p_red")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .attr("transform", "rotate(-90)")
            .attr("x", 0 - margin.top - 10)
            .attr("y", 0 - margin.left + 50)
            .text("Top 10%");

        var points = svg_points.selectAll(".p_points")
            .data(donnees)
            .enter()
            .append("g")
            .attr("class","p_duo")
            .attr("data-id", function(d){ return d.id ; })
            .attr("data-nuance", function(d){ return candidats[d.id].nuance; })
            .attr("data-patrimoine", function(d){ return d.patrimoine; })
            .attr("data-revenus", function(d){ return d.revenus; })
            .attr("data-pos-p", function(d){ return d.pos_p; })
            .attr("data-pos-r", function(d){ return d.pos_r; })
            .on('mouseover', function (d, i) {
                var nuance = candidats[d.id].nuance;
                var couleur = d3.rgb(candidats[d.id].couleur).darker(1);
                d3.select(".p_graphique[data-graph='patrimoine_pop'] svg .p_duo[data-nuance='" + nuance + "'] .p_point").style("fill", couleur);
            })
            .on('mouseout', function (d, i) {
                var nuance = candidats[d.id].nuance;
                var couleur = d3.rgb(candidats[d.id].couleur);
                d3.select(".p_graphique[data-graph='patrimoine_pop'] svg .p_duo[data-nuance='" + nuance + "'] .p_point").style("fill", couleur);

            })
                .append("circle")
                .attr("class", "p_point p_element")
 x(+d.pos_p))
 y(d.pos_r))
                .style("stroke", function(d){ return d3.rgb(candidats[d.id].couleur).darker(1); })
                .attr("r", radius);

        var labels = svg_points.selectAll(".p_duo")
            .filter(function(d) {
                if (selection.indexOf(d.id) != -1) {
                    return d;
                }
            })
            .append("text")
            .attr("class", "p_label p_element")
            .attr("x", function(d) {
                if (selection_arrow.includes(d.id)) {
                    return arrow_data[0].x + 7
                }
                return x(+d.pos_p) + (radius * 2)
            })
            .attr("y", function(d) {
                if (selection_arrow.includes(d.id)) {
                    return arrow_data[0].y + (radius / 2)
                }
                return y(d.pos_r) + (radius * .8)
            })
            .style("fill", function(d) { return d3.rgb(candidats[d.id].couleur).darker(1); })
            .text(function(d){ return ref[d.id] + (d.id == "poutouphilippe" ? " ⚠️" : ""); });

        var labels_arrow = svg_points.selectAll(".p_duo")
            .filter(function(d) {
                if (selection_arrow.includes(d.id)) {
                    return d;
                }
            })
            .append("text")
            .attr("class", "p_label p_label_arrow p_element")
            .attr("x", function(d) {
                if (selection_arrow.includes(d.id)) {
                    return arrow_data[0].x - 7
                }
                return x(+d.pos_p) + (radius * 2)
            })
            .attr("y", function(d) {
                if (selection_arrow.includes(d.id)) {
                    return arrow_data[0].y + (radius / 2)
                }
                return y(d.pos_r) + (radius * .8)
            })
            .style("fill", function(d) { return d3.rgb(candidats[d.id].couleur).darker(1); })
 ref[d.id]);

        function make_x_gridlines() {
            return d3.axisBottom(x)
                .ticks(ticksgrid)
        }

        function make_y_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y)
                // .tickValues([0, 1, 10, 20, 30, 40, 50, 60, 70, 80, 90, 100])
                .ticks(ticksgrid)
        }

        svg_grid.append("g")
            .attr("class", "grid x")
            .attr("transform", "translate(0," + height + ")")
            .call(make_x_gridlines()
                .tickSize(-height)
                .tickFormat("")
            );

        svg_grid.append("g")
            .attr("class", "grid y")
            .call(make_y_gridlines()
                .tickSize(-width)
                .tickFormat("")
            )

        svg.append("defs").append("marker")
            .attr("viewBox", "0 -5 10 10")
            .attr("refX", 8)
            .attr("refY", 0)
            .attr("markerWidth", 8)
            .attr("markerHeight", 8)
            .attr("orient", "auto")
            .attr("id", "p_arrow_head")
            .attr("class", "p_arrow")
            .append("path")
            .attr("d", "M0,-5L10,0L0,5");

        var arrow = d3.line()
            .curve(d3.curveBundle.beta(.8))
 d.x)
 d.y)

        svg.append("path")
            .attr("d", arrow(arrow_data))
            .attr("class", "p_arrow")
            .style('marker-end', "url(#p_arrow_head)");

        svg.append("path")
            .attr("d", arrow(arrow_data_up))
            .attr("class", "p_arrow_read")
            .style('marker-end', "url(#p_arrow_head)");

        svg.append("path")
            .attr("d", arrow(arrow_data_down))
            .attr("class", "p_arrow_read")
            .style('marker-end', "url(#p_arrow_head)");
    }

    genererDiagramme();

    $(document).ready(function() {
        $(window).resize(function() {
            genererDiagramme();
        });
    });

    $(".pres2022_suivi .p_graphique[data-graph='patrimoine_pop']").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
        },
        items: ".p_duo",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+7 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {

            var id = $(this).data("id"),
                nom = identite = candidats[id].prenom + " " + candidats[id].nom,
                nuance = candidats[id].nuance,
                patrimoine = $(this).data("patrimoine"),
                revenus = $(this).data("revenus"),
                pos_p = $(this).data("pos-p"),
                pos_r = $(this).data("pos-r");

            var html = "";

 50 ? "top" : ""
            
' + nom + '';

› Âge : ' + ages[id] + ' ans';
› Patrimoine : ' + esp(patrimoine) + ' €';
' + pos_p + ' % des Français ont un patrimoine moins élevé';
› Revenus moy. : ' + esp(revenus) + ' € / mois';
' + pos_r + ' % des Français ont des revenus moins élevés';

            if(id == "poutouphilippe")
⚠️ Revenus dûs aux indemnités de licenciement de l\'usine Ford de Blanquefort';

";
        },
        open: function(event, ui) {
            /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });

    function esp(nStr){
        nStr = parseInt(nStr)
        nStr += '';
        x = nStr.split('.');
        x1 = x[0];
 1 ? '.' + x[1] : '';
        var rgx = /(\d+)(\d{3})/;
        while (rgx.test(x1)) {
                x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2');
        }
        return x1 + x2;
    }

    function marcheDuMonde(str) {
        return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g, " %").replace(/'/g, "’")
    };

 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    function apostrophe(string) {
        var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
        premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
        premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
        /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
        if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
            separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
            resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
            resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
        } else {
            if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
                resultat = "d’" + string
            } else {
                resultat = "de " + string
            }
        }
        return resultat
    };

});
          Au-delà de ces considérations d’ensemble, ces déclarations sont également riches d’enseignements sur les situations des candidats, qui résonnent souvent avec leurs prises de position publiques, notamment sur la politique fiscale. Nous les détaillons ci-dessous en respectant l’ordre choisi par le Conseil constitutionnel.          Nathalie Arthaud          La candidate de Lutte ouvrière (LO) est, avec Philippe Poutou, l’une des candidates les moins fortunées de la campagne. Son patrimoine se limite à un appartement de 48 mètres carrés en Seine-Saint-Denis, dont elle détient 50 % des parts, quelques comptes d’épargne et une voiture. Professeure agrégée à temps partiel, elle dispose de revenus annuels qui ont fluctué entre 20 000 et 30 000 euros par an, entre 2017 et 2021.          Fabien Roussel          La totalité des revenus du candidat du Parti communiste français (PCF) proviennent de ses mandats électifs, pour un montant qui atteint 75 000 euros par an en moyenne, selon sa déclaration d’intérêts. Le député du Nord dispose d’un patrimoine qu’il estime à plus de 300 000 euros, composé principalement de deux maisons d’habitation, l’une en pleine propriété, l’autre détenue à hauteur de 60 %.          Emmanuel Macron          Le président sortant ne semble pas être un grand épargnant. En 2014, il déclarait à son entrée au gouvernement avoir gagné près de 3 millions d’euros (avant impôts) lors de son passage à la banque Rothschild & Cie, de 2009 à 2012. Malgré ces revenus, le patrimoine déclaré d’Emmanuel Macron en 2017 n’était « que » de 330 000 euros sur divers comptes et produits financiers, auxquels s’ajoutait une créance du solde dû pour son livre Révolution, de l’ordre de 270 000 euros.            Cette situation n’a guère évolué au cours de son mandat : Emmanuel Macron ne détient toujours pas de bien immobilier en son nom. C’est son épouse, Brigitte Macron, qui possède pleinement la maison familiale au Touquet (Pas-de-Calais). Son patrimoine net (prêts bancaires déduits) s’est tout de même épaissi, dépassant désormais les 550 000 euros, contre 310 000 en 2017, selon nos calculs. Si le président de la République déclare recevoir une indemnité présidentielle d’environ 195 000 euros en année pleine, il affirmait également en septembre 2021 qu’« après le prélèvement à la source, ça doit faire 8 500 euros par mois, à peu près », soit environ 100 000 euros annuels.          Jean Lassalle          Quatre maisons, un appartement, des terres agricoles : Jean Lassalle accumule les biens dans les Pyrénées-Atlantiques et dispose d’un patrimoine immobilier estimé à plus de 800 000 euros. Ses revenus sont tous issus de son activité de député, dont il tire 93 000 euros par an.          Marine Le Pen          Depuis sa candidature en 2017, le patrimoine immobilier de la candidate du Rassemblement nationale (RN) a peu évolué, mais sa valeur déclarée a fortement augmenté. Il y a d’abord une maison de 382 mètres carrés dans les Hauts-de-Seine, estimée à 950 000 euros en 2017 (dont elle détenait 20,5 %) qui est désormais évaluée à plus de 2,2 millions d’euros (dont elle détient aujourd’hui 25 %). Puis une deuxième résidence, dans le même département, de 633 mètres carrés, dont elle détient un huitième et dont la valeur a presque doublé en cinq ans, passant de 2,5 millions à 4,9 millions d’euros, et enfin une maison de 120 mètres carrés dans le Morbihan, dont elle détient 28,5 % des parts, pour 400 000 euros.            Les revenus de Marine Le Pen sont issus du cumul de son indemnité de députée (70 000 euros annuels), de celle de conseillère départementale du Pas-de-Calais (20 000 euros) et de sa rémunération de présidente de parti (60 000 euros). Soit un total d’environ 12 000 euros mensuels.          Ses déclarations révèlent un élément tenu secret jusqu’ici. Comme en 2017, la candidate a contracté un prêt personnel pour financer sa campagne, mais cette fois, il n’a pas été souscrit auprès de Cotelec, le microparti de son père. Il provient de la banque hongroise MKB Bank Nyrt. L’emprunt est de 10 691 775 euros, soit le montant remboursé par l’Etat si elle se qualifie pour le second tour.          Eric Zemmour          « Un appartement qui vaut 1,3 million d’euros à Paris, c’est un 100 mètres carrés. Ce n’est pas ce qu’on appelle des riches », disait Eric Zemmour sur RTL en novembre 2021. Le candidat d’extrême droite parle d’expérience, puisqu’il détient tout ou partie de cinq appartements, dont quatre à Paris. Son principal actif, d’une surface de 118 mètres carrés, est estimé par le candidat à 1,8 million d’euros, au sein d’un portefeuille immobilier d’une valeur totale de 2,6 millions d’euros. Cela fait de lui l’un des trois candidats assujettis à l’impôt sur la fortune immobilière (IFI), avec Valérie Pécresse et Nicolas Dupont-Aignan.            Eric Zemmour détient aussi plus de 400 000 euros d’assurances-vie, ainsi que 90 % des parts de la SARL Rubempré, d’une valeur vénale de plus de 1,5 million d’euros fin 2020. C’est via cette société que le polémiste s’est fait rémunérer pour ses interventions sur Paris Première et CNews, précise l’entourage du candidat au Monde.          Les années écoulées ont été fructueuses, M. Zemmour se versant 500 000 euros en 2020, sans compter son salaire annuel de 66 000 euros au Figaro. L’année 2021 a été un peu moins bénéfique, car le candidat d’extrême droite a arrêté temporairement le journalisme au profit de son activité politique.          Jean-Luc Mélenchon          Une maison près de Montargis (Loiret) estimée à 170 000 euros, un appartement de 110 mètres carrés à Paris d’une valeur de 1,2 million d’euros, et c’est à peu près tout. Le patrimoine déclaré de Jean-Luc Mélenchon n’a varié qu’à la marge depuis 2017.            Il y a cinq ans, déjà, le candidat « insoumis » faisait cet ajout à sa déclaration officielle : « Je possède environ 12 000 livres que j’ai commencé à accumuler dès mes 14 ans. (…) A mes yeux, il s’agit d’une valeur inestimable. Donc inchiffrable. »          Selon sa déclaration d’intérêt, les revenus du candidat de La France insoumise proviennent à 100 % de sa fonction de député, à savoir 70 000 euros par an.          Anne Hidalgo          Le principal actif de la maire de Paris est sa maison de 118 mètres carrés dans la capitale. Une propriété estimée à près de 1,4 million d’euros, dont la socialiste détient la moitié des parts. Son foyer totalise aussi environ 120 000 euros sur différents comptes bancaires.            La candidate socialiste a déclaré avoir perçu annuellement 79 000 euros avant impôt en 2017 et 2018, puis 55 000 euros « après le prélèvement à la source » entre 2019 et 2021 pour son mandat à la Mairie de Paris. Elle déclare qu’elle ne perçoit pas l’indemnité de 2 200 euros normalement allouée pour son mandat de vice-présidente de la Métropole du Grand Paris.          Yannick Jadot          Pas de bien immobilier, mais un compte sur livret contenant 275 000 euros, une assurance-vie (67 000 euros) et un scooter électrique acheté pour 5 900 euros en 2019 : sans excentricité notable, et parmi les moins importants des différents candidats, le patrimoine de l’écologiste n’en reste pas moins bien supérieur à la moyenne des Français.          Son mandat de député européen, renouvelé en 2019, lui amène des revenus à hauteur de 108 900 euros brut par an. Alors qu’il occupait le même poste depuis 2014, Yannick Jadot n’a pas déclaré de revenus pour les années 2017 et 2018, à l’exception de 1 500 euros de droits d’auteur.          Valérie Pécresse          La présidente de la région Ile-de-France est la plus fortunée des douze candidats – et de loin. Le patrimoine de son foyer est de 10,7 millions d’euros. Les époux Pécresse possèdent plusieurs biens immobiliers, principalement deux maisons dans les Yvelines et en Loire-Atlantique, dont la valeur totale dépasse les 4 millions d’euros. Ils détiennent aussi des assurances-vie pour près de 2,5 millions d’euros, des liquidités dans une société familiale pour plus de 2 millions d’euros et pour environ 1 million d’euros d’actions de General Electric.            La candidate déclare toucher 54 000 euros par an en tant que présidente de la région Ile-de-France, auxquels s’ajoutent pas moins de neuf participations aux organes dirigeants d’organismes publics ou privés à titre bénévole, ainsi que le titre de censeuse des Aéroports de Paris qui lui rapporte un petit pécule d’environ 1 300 euros annuels.          Une curiosité également : la candidate déclare une dette de plus de 170 000 euros au Trésor public. Cette somme, payée fin février, est, selon la candidate, due à un écart entre ses impôts dus et les sommes prélevées à la source sur les revenus de son foyer.          Philippe Poutou          Le candidat du Nouveau Parti anticapitaliste est le moins bien doté. Il possède une Peugeot 308, d’une valeur d’achat d’un peu moins de 27 000 euros. S’il déclare tout de même près de 50 000 euros sur son compte courant, auxquels s’ajoutent quelques livrets, c’est avant tout parce qu’il a touché une indemnité de 70 000 euros lors de son licenciement chez Ford, en septembre 2021 – il n’a pas retrouvé d’emploi depuis. Philippe Poutou déclarait un peu moins de 28 000 euros de revenus pour son emploi en 2020, sa dernière année pleine.          Nicolas Dupont-Aignan          Le député de l’Essonne a défendu récemment, dans Les Echos, la suppression de l’impôt sur la fortune immobilière (IFI) au profit d’un retour de l’impôt sur la fortune (ISF), concentré sur les « fortunes financières ». « Emmanuel Macron s’était attaqué aux Français enracinés qui avaient investi dans la pierre, plaide-t-il. (…) Ceci n’est pas ma philosophie. Je souhaite au contraire aider les Français qui ont travaillé toute leur vie pour se constituer un patrimoine immobilier. »            Cette ligne politique est en phase avec son patrimoine personnel : troisième candidat le plus riche, le chef de file de Debout la France est avant tout un investisseur immobilier. Il possède un appartement de 105 mètres carrés à Paris d’une valeur de 1,4 million d’euros, une maison individuelle de 80 mètres carrés dans l’Essonne, d’une valeur de 250 000 euros, mais aussi un local commercial à Paris estimé à 260 000 euros et un autre petit appartement dans la capitale de 205 000 euros. Il ne dispose, à l’inverse, que de 26 000 euros de liquidités bancaires.          Nicolas Dupont-Aignan a déclaré 380 000 euros de revenus perçus entre 2017 et 2021, dont 70 000 euros par an issus de son indemnité de député de l’Essonne, 7 500 euros d’indemnités de conseiller municipal et communautaire et 15 000 euros de droits d’auteur.          Rectificatif le 10 mars à 19 h 50 : correction d’une erreur dans les revenus de M. Mélenchon.                        

    #p_dashboard_switcher{
        width: 100%;
        max-width: 67rem;
        margin: 40px auto;
        padding: 12px 8px;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        background-color: #F5F6F8;
        border: 1px solid #E5E5E5;
        border-radius: 4px;
    }

    #p_dashboard_switcher .desktop {
        display: inline;
    }

    #p_dashboard_switcher .mobile {
        display: none;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_dashboard_switcher_title{
        font-size: 1.8rem;
        letter-spacing: .8px;
        font-weight: 500;
        text-align: center;
        margin: 10px 0 15px;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs{
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content: center;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch{
        width: 33.33%;
        padding: 5px 8px;
        text-align: center;
        text-decoration: none;
        border-bottom: none!important;
        transition: all ease .2s;
    }
    
    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch:hover{
        cursor: pointer;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch .p_switch_img{
        padding: 10px;
        border: 2px solid transparent;
        border-radius: 3px;
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch:hover .p_switch_img{
        border: 2px solid var(--bleu_dark);
        filter: grayscale(.1);
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch[data-select="yes"]:hover .p_switch_img{
        border: 2px solid var(--bleu);
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch .p_switch_title{
        font-weight: 400;
        font-size: 1.6rem;
        letter-spacing: .5px;
        margin: 5px 0 0;
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch:hover .p_switch_title{
        color: var(--bleu);
        font-weight: 500;
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch .p_switch_desc{
        font-weight: 400;
        letter-spacing: .6px;
        font-size: 1.1rem;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch[data-select="yes"]  .p_switch_img{
        border: 2px solid var(--bleu_dark);
        filter: grayscale(.5);
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch[data-select="yes"] .p_switch_desc{
        color: var(--rouge);
        font-weight: 500;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch[data-select="yes"] .p_switch_desc span[data-select="yes"]{
        display: inline;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch[data-select="yes"] .p_switch_desc span[data-select="no"]{
        display: none;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch[data-select="no"] .p_switch_desc span[data-select="no"]{
        display: inline;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch[data-select="no"] .p_switch_desc span[data-select="yes"]{
        display: none;
    }

    [data-color-mode="dark"] #p_dashboard_switcher{
        background-color: #333;
        border: 1px solid #444;
    }

    [data-color-mode="dark"] #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch:hover .p_switch_title{
        color: var(--bleu_dark);
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {

        #p_dashboard_switcher .desktop {
            display: none;
        }

        #p_dashboard_switcher .mobile {
            display: inline;
        }

        #p_dashboard_switcher{
            width: 94%;
            margin: 20px auto;
        }

        #p_dashboard_switcher .p_switchs{
            flex-wrap: wrap;
        }

        #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch{
            width: 75%;
            padding: 0;
        }

        #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch .p_switch_img {
            padding: 5px;
        }

        #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch .p_switch_title {
            margin: 0px 0 0;
        }
    }



Le suivi de l'élection présidentielle 2022
Le suivi de la présidentielle 2022




Les sondages
Vous y êtesVoir



Les parrainages
Vous y êtesVoir



Les temps de parole
Vous y êtesVoir



Les patrimoines
Vous y êtesVoir




require(["jquery"], function($) {

    var current = location.protocol + '//' + location.host + location.pathname,
        url = [];
    
    url["sondages"] = "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/02/08/election-presidentielle-2022-que-montrent-les-principaux-sondages_6112830_4355770.html";
    url["parrainages"] = "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/02/01/election-presidentielle-2022-visualisez-les-parrainages-obtenus-par-les-candidats_6111902_4355770.html";
    url["tempsparole"] = "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/02/18/presidentielle-2022-visualisez-les-temps-de-parole-de-chaque-candidat-dans-les-medias_6114292_4355770.html";
    url["patrimoine"] = "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/03/10/presidentielle-2022-ce-que-revelent-les-declarations-d-interets-et-de-patrimoine-des-candidats_6116984_4355770.html";

    for(type in url){
        if(url[type] != current)
            $("#p_dashboard_switcher .p_switch[data-id='"+ type + "']").attr("href",url[type])
        if(url[type] == current)
            $("#p_dashboard_switcher .p_switch[data-id='"+ type + "']").attr("data-select", "yes")

    };
});

<article-nb="2022/03/11/19-11">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ La candidate des Républicains à l’élection présidentielle s’est rendue à Brive-la-Gaillarde vendredi, au lendemain de son débat avec Eric Zemmour.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »   Nicholas Sargen Maître de conférences à Darden School of Buisness (University of Virginia) et consultant en économie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Les Onze Fioretti de François d’Assise », l’ordre franciscain vu par Rossellini                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un si étrange pays », d’Andres Resendez : le rêve d’une autre Conquista                   Culture « Les Maîtres du feu », sur France 5 : une fascinante histoire sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre de Poutine n’est pas menée contre l’Ukraine, mais contre chacun d’entre nous »   Mircea Cartarescu Ecrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Berlin, le musée de la discorde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara…tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                       Élection présidentielle 2022       Valérie Pécresse             Valérie Pécresse en campagne en Corrèze, pour afficher sa filiation avec Jacques Chirac      La candidate des Républicains à l’élection présidentielle s’est rendue à Brive-la-Gaillarde vendredi, au lendemain de son débat avec Eric Zemmour.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h09, mis à jour à 18h17    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Valérie Pécresse visite l’entreprise Silab, spécialisée dans la recherche, la production et la commercialisation de molécules actives naturelles, à Saint-Viance (Corrèze), près de Brive-la-Gaillarde, vendredi 11 mars 2022.  AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE »                 Requinquée après son face-à-face tendu avec Eric Zemmour, la candidate des Républicains (LR), Valérie Pécresse, a tenté à Brive-la-Gaillarde (Corrèze), vendredi 11 mars, de relancer la dynamique de sa campagne en terre chiraquienne.            Arrivée tout sourire dans le laboratoire de pointe Silab, à quelques kilomètres de Brive, la candidate a parcouru le site, veste de protection blanche sur le dos, en interrogeant longuement les salariés. L’occasion de répéter son ambition de développer les territoires ruraux, appelés selon elle à un grand essor après la crise sanitaire : « Je veux que tout le territoire soit “fibré” [qu’il dispose de la fibre optique pour accéder à Internet] d’ici 2024 et relancer un grand plan de désenclavement des territoires ruraux », a-t-elle assuré.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Face à Eric Zemmour, Valérie Pécresse joue la carte de la pugnacité et de l’agressivité                   La candidate avait choisi cette nouvelle étape de sa campagne comme une manière d’afficher sa filiation avec l’ancien chef de l’Etat de droite Jacques Chirac (1995-2007), faute d’avoir reçu le soutien de son successeur Nicolas Sarkozy. Une réunion publique doit se tenir dans la soirée avec Claude Chirac, la fille de l’ex-président défunt, et avec les chiraquiens Christian Jacob, président de LR, et François Baroin, maire de Troyes.              Dans la ligne de Jacques Chirac, Valérie Pécresse s’est aussi pliée à l’exercice du terrain dans un marché couvert, interrogeant exposants et clients, goûtant le jambon à la truffe, posant avec des badauds. « Bonne région, bon accueil, on vous conseille ! », lui a lancé, rigolard, un couvreur.            « Le débat, c’est un marqueur », pour Christian Jacob            Au lendemain de son débat télévisé cacophonique avec Eric Zemmour, la candidate est apparue détendue et déterminée à lancer un nouveau chapitre, après une période de baisse dans les intentions de vote relevées par les sondages – Mme Pécresse est créditée de 11,5 % dans la sixième vague de l’enquête réalisée par Ipsos-Sopra Steria, en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof), la Fondation Jean-Jaurès et Le Monde.                          Déambulation de Valérie Pécresse à la Halle Gaillarde, en compagnie de Christian Jacob et du maire de Brive, Frédéric Soulier (Les Républicains), à Brive-la-Gaillarde (Corrèze), vendredi 11 mars 2022.  AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE »                 « Le débat, c’est un marqueur, dans dix-quinze jours, on y fera référence. En quarante-huit heures, il s’est passé quelque chose », s’est félicité Christian Jacob. La candidate LR a enfoncé le clou avec Eric Zemmour : « Hier, on a vu qu’il y avait d’un côté une candidate crédible, qui a les solutions, et de l’autre un candidat impuissant à défendre des solutions beaucoup trop extrêmes » et qui « ne sont pas financées ».              Quant à la candidate du Rassemblement national (RN), Marine Le Pen, qui a affirmé vendredi que l’émission ne lui donnait « envie de débattre ni avec l’un ni avec l’autre », Valérie Pécresse l’a accusée de se « cacher ». « On ne peut pas se dérober au débat éternellement, à un moment, il faut confronter les visions de la société, de la France, c’est comme ça qu’on permet aux Français de choisir. Il faut un projet de rupture de droite, c’est le projet que les Français attendent, et pas le projet de Marine Le Pen », a-t-elle lancé.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pour Valérie Pécresse, le débat de la dernière chance face à Eric Zemmour                   Valérie Pécresse s’en est aussi – et surtout – prise au chef de l’Etat sortant, pour l’heure grand favori et qu’elle espère affronter au second tour. « La crédibilité est du côté de mon projet qui seul présente une alternative à Emmanuel Macron », a-t-elle assuré en faisant mine de s’interroger : « Est-ce que nous voulons une France forte, en ordre, qui remet debout ses grands services publics, qui donne toute sa place à la ruralité ? » « Aujourd’hui, il y a des candidats qui refusent le débat parce qu’ils se dérobent à cette campagne. Mais c’est le destin de la France qui se joue », a-t-elle ajouté.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 12 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mémoire, vous avez dit mémoire ?  Testez gratuitement                                                           Services                                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mémoire, vous avez dit mémoire ?  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/11/valerie-pecresse-en-campagne-en-correze-au-lendemain-du-debat-avec-eric-zemmour_6117142_6059010.html"},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse en campagne en Corr\u00e8ze, pour afficher sa filiation avec Jacques Chirac","dateCreated":"2022-03-11T18:09:22+01:00","datePublished":"2022-03-11T18:09:22+01:00","dateModified":"2022-03-11T18:17:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Val\u00e9rie P\u00e9cresse"],"keywords":["Val\u00e9rie P\u00e9cresse","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"La candidate des R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle s\u2019est rendue \u00e0 Brive-la-Gaillarde vendredi, au lendemain de son d\u00e9bat avec Eric Zemmour.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/edf10ce_1647016194282-ad02-pecressecorreze-dsc08544.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/valerie-pecresse/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/11/19-12">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le maire de Béziers a dit que ce n’était pas une « erreur », mais une « faute », sans renier pour autant son désir d’un accord entre Le Pen et Zemmour.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »   Nicholas Sargen Maître de conférences à Darden School of Buisness (University of Virginia) et consultant en économie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Les Onze Fioretti de François d’Assise », l’ordre franciscain vu par Rossellini                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un si étrange pays », d’Andres Resendez : le rêve d’une autre Conquista                   Culture « Les Maîtres du feu », sur France 5 : une fascinante histoire sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre de Poutine n’est pas menée contre l’Ukraine, mais contre chacun d’entre nous »   Mircea Cartarescu Ecrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Berlin, le musée de la discorde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara…tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                  Politique              Robert Ménard, grand promoteur de l’union de la droite et de l’extrême droite, a « honte » de certains de ses propos sur l’immigration      Le maire de Béziers a dit que ce n’était pas une « erreur », mais une « faute », sans renier pour autant son désir d’un accord entre Le Pen et Zemmour.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h56, mis à jour à 18h56    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Robert Ménard assiste à la réceptiondes représentants des rapatriés d'Algérie par Emmanuel Macron, président de la république, au Palais de l'Elysée à Paris, mercredi 26 janvier 2022 - 2022©Jean-Claude Coutausse pour Le Monde  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR " LE MONDE"                 Robert Ménard est difficile à suivre. Le maire de Béziers (Hérault) élu pour la première fois en 2014 avec le soutien du Front national, qui a longtemps appelé à une union entre Marine Le Pen et Eric Zemmour, qui faisait diffuser, en 2016, une affiche montrant des migrants avec le commentaire « Ça y est, ils arrivent… », a désormais « honte » de certaines de ses prises de position passées au sujet de l’immigration. Il l’a dit sur Public Sénat, jeudi 10 mars. La veille, il confessait sur LCI avoir commis non pas une « erreur », mais une « faute ».            Le maire de Béziers a expliqué ses regrets dans un entretien donné à L’Obs. « Les affiches qu’on a faites, les prises de position qui étaient les miennes, notamment lors de la guerre en Syrie, faisaient fi de la nécessaire humanité qu’on doit avoir face à ces gens. Cela ne me ressemblait pas car toute ma vie est le contraire de ça », avance celui qui, avant de se lancer en politique à l’extrême droite et de devenir maire, a longtemps été le patron de Reporters sans frontières.            « Brutalité excessive »            D’après Le Figaro, l’accueil de réfugiés ukrainiens dans sa ville a contribué à faire changer son état d’esprit. « Quand je les ai vus là, je me suis vu en 1962. C’est exactement ce qu’on a vécu, nom de Dieu ! », a dit M. Ménard, pied-noir rapatrié d’Algérie quand il avait 9 ans, selon des propos rapportés par le journal. Pour autant, il reste ferme au sujet de l’accueil. « Je continue à plaider pour une immigration choisie et contrôlée », précise-t-il à L’Obs, mais selon lui « il faut distinguer la situation de tous les jours (…) et le contexte de guerre ».              Quant à savoir qui a ses faveurs, de Marine Le Pen ou d’Eric Zemmour, le maire de Béziers entretient un certain flou. Dans Le Figaro, il brocarde le candidat de Reconquête ! en « idéologue d’une brutalité excessive ». Dans L’Obs, il assure qu’il ne souhaite pas sa présence au second tour… mais appellerait quand même à voter pour lui s’il s’y trouvait face à Emmanuel Macron, par « fidélité » à ses engagements.            Le positionnement politique de M. Ménard fluctue depuis plusieurs mois. Chantre depuis longtemps d’une union des droites – qui commencerait par les deux candidats d’extrême droite, en s’étendant pourquoi pas à Valérie Pécresse –, le maire de Béziers s’est longtemps dit « ami » d’Eric Zemmour. Mais son enthousiasme pour lui s’est progressivement étiolé.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pour Valérie Pécresse, le débat de la dernière chance face à Eric Zemmour                   Début septembre 2021, quand les équipes de l’ex-polémiste cherchaient des premiers parrainages d’élus, M. Ménard n’avait pas apprécié de se faire appeler non par Eric Zemmour en personne, mais par un élu des Bouches-du-Rhône. L’indélicatesse semblait toutefois oubliée le 16 octobre, au moment de le recevoir dans sa ville. M. Ménard confessait alors avoir fait « une connerie » en sous-estimant Eric Zemmour au profit de la candidate du Rassemblement national.              Plus tard, trois incidents l’avaient fait baisser dans son estime. D’abord, cette pique de M. Zemmour contre Marine Le Pen, le 12 novembre : « Elle, c’est les chats, moi, c’est les livres. » « C’est d’un mépris ! », avait critiqué Robert Ménard. Ensuite, la présence de M. Zemmour devant le Bataclan et les caméras, le 13 novembre, vue par beaucoup comme une tentative de récupération politique des attentats de 2015. « Peut-être qu’il lui manque l’expérience de la vie », avait désapprouvé M. Ménard sur RMC, ajoutant – déjà – que « ça finit par faire peur, les propos qu’il tient ». Le doigt d’honneur adressé par M. Zemmour à une opposante, le 27 novembre à Marseille, n’avait rien arrangé. Selon Robert Ménard, « ce n’est pas fort inélégant, c’est un geste de racaille ».            « On est foutus de perdre »            Le maire de Béziers s’est rapproché de Marine Le Pen au début de 2022. Le 7 janvier, il l’accueillait à son tour dans sa ville, pour une visite longue de douze heures. Il la jugeait « moins clivante », plus digne d’« incarner la fonction » et plus « raisonnable » que par le passé. Ils ne cachaient pourtant pas leurs divergences, par exemple sur le passe vaccinal, soutenu par Robert Ménard et contesté par Mme Le Pen. A cette occasion, l’édile répétait une fois de plus son appel à une rencontre entre la candidate du RN et celui de Reconquête !, pour que l’un des deux se désiste au profit de l’autre.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La rivalité entre Marine Le Pen et Eric Zemmour redessinée par la guerre en Ukraine à l’approche de l’élection présidentielle 2022                   Une semaine plus tard, le 13 janvier, il semblait jeter l’éponge. Constatant, sur Europe 1, leur rejet d’une telle hypothèse, Robert Ménard les accusait d’être « la droite la plus suicidaire du monde ». « Ils sont tellement stupides ! (…) On est foutus de perdre les élections à cause de leur ego, de leurs écuries, de leurs partis », regrettait-il. Il n’était toutefois pas désabusé au point de refuser son parrainage à l’un des deux concurrents. Le Conseil constitutionnel l’a enregistré, le 10 février, au bénéfice de Marine Le Pen.              Quant au chef de l’Etat, principal rival de fait des deux candidats d’extrême droite, Robert Ménard en a dit plusieurs fois du bien. En octobre 2021 par exemple, à l’occasion – une fois de plus – d’une visite à Béziers, où Emmanuel Macron était venu parler de réindustrialisation. « Je suis un des rares à rendre hommage au chef de l’Etat quand il prend des bonnes décisions, le félicitait alors M. Ménard. Je ne me dis pas “Ah, mince, il va gagner les élections”, mais “Quelle chance pour la France”. » La guerre en Ukraine semble avoir renforcé ce sentiment. Le président « fait le job », a ainsi déclaré Robert Ménard, jeudi sur Public Sénat, au point que, par les temps qui courent, « on se doit d’être derrière lui ».                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 12 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/11/robert-menard-grand-promoteur-de-l-union-de-la-droite-et-de-l-extreme-droite-fait-son-mea-culpa-sur-l-immigration_6117128_823448.html"},"headline":"Robert M\u00e9nard, grand promoteur de l\u2019union de la droite et de l\u2019extr\u00eame droite, a \u00ab\u00a0honte\u00a0\u00bb de certains de ses propos sur l\u2019immigration","dateCreated":"2022-03-11T16:56:26+01:00","datePublished":"2022-03-11T16:56:26+01:00","dateModified":"2022-03-11T18:56:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Le maire de B\u00e9ziers a dit que ce n\u2019\u00e9tait pas une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb, mais une \u00ab\u00a0faute\u00a0\u00bb, sans renier pour autant son d\u00e9sir d\u2019un accord entre Le Pen et Zemmour.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/26/300/0/3600/1800/1342/696/60/0/37ac6e6_704772876-macron-rapatries-algerie-02.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/11/19-13">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Avant le match contre le Pays de Galles vendredi, les Bleus savent qu’il peuvent compter sur les joueurs du pack, dont la dextérité balle en main étonne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »   Nicholas Sargen Maître de conférences à Darden School of Buisness (University of Virginia) et consultant en économie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Les Onze Fioretti de François d’Assise », l’ordre franciscain vu par Rossellini                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un si étrange pays », d’Andres Resendez : le rêve d’une autre Conquista                   Culture « Les Maîtres du feu », sur France 5 : une fascinante histoire sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre de Poutine n’est pas menée contre l’Ukraine, mais contre chacun d’entre nous »   Mircea Cartarescu Ecrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Berlin, le musée de la discorde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara…tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Tournoi des six nations             Tournoi des six nations 2022 : les avants « caméléons » du XV de France      Avant le match contre le Pays de Galles vendredi, les Bleus savent qu’il peuvent compter sur les joueurs du pack, dont la dextérité balle en main étonne.          Par Clément Martel         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 16h09    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Pilier du XV de France, Cyril Baille est l’un des hommes forts de la traction avant des Bleus.  FRANCK FIFE / AFP                 Grande favorite à la victoire finale dans le Tournoi des six nations, auréolée de trois probantes victoires pour débuter l’édition 2022, l’équipe de France de rugby débarque à Cardiff le vent dans le dos. A l’heure d’affronter le Pays de Galles, vendredi 11 mars (à 21 heures) pour leur quatrième rencontre du Tournoi, les Bleus semblent avoir renoué avec le « french flair » de leurs prédécesseurs, cette « capacité à improviser » vantée par le manageur général, Raphaël Ibanez, lors de la prise en main de l’équipe par le nouveau staff en 2019.            Mais les envolées des ailiers ou de la charnière tricolore ne doivent pas faire oublier le travail abattu par leurs partenaires des lignes avant (les joueurs qui forment la mêlée). « Lorsque vos avants sont capables de faire preuve d’une telle subtilité pour accompagner leur férocité, vous êtes dans le coup », résumait la BBC Scotland après la démonstration française face au XV du Chardon (36-17), le 26 février.                             Lire aussi :  Les Bleus s’offrent une démonstration en Ecosse                   « Ces Bleus ont un paquet d’avants caméléons, ils ont une faculté à pouvoir s’adapter selon les circonstances », explique l’ancien troisième ligne français Imanol Harinordoquy. « Ils peuvent à la fois jouer très dur, être rugueux et faire mal à l’équipe adverse, tout en étant hypermobiles », développe celui qui a remporté le Tournoi à cinq reprises (dont trois grands chelems, en 2002, 2004 et 2010). Il y voit « les caractéristiques idéales des avants du rugby moderne », pratiqué désormais au plus haut niveau : ils sont « solides et mobiles ».              L’époque pas si lointaine où les deux premières lignes étaient composées de joueurs aussi massifs que statiques, « avec des troisièmes lignes qui étaient là pour courir aux quatre coins du terrain », semble définitivement révolue chez les Bleus, insiste Harinordoquy. Couvés par Thibault Giroud, le directeur de la performance de l’équipe de France, les avants français sont en forme ; les nations du rugby mondial, les unes après les autres, se cassent les dents sur leur pack.            Même le colosse Uini Atonio – 1,97 mètre pour 147 kilos, selon les chiffres du XV de France – s’est affiné pour gagner en mobilité. « Il y a eu une évolution physique chez lui, mais Uini a toujours eu un potentiel physique énorme », relevait l’entraîneur des avants, William Servat, il y a quelques semaines.            « Aujourd’hui, il est en pleine possession de ses moyens », et compose avec Baille et Marchand une impressionnante première ligne, où la force brute rivalise avec la dextérité. « Leur complémentarité est d’abord de l’ordre de la compétence », insiste le sélectionneur Fabien Galthié, qui vante la saine émulation avec les « finisseurs » – ou remplaçants –, permettant d’augmenter le niveau de ses « gros ».            L’atout vitesse            « On essaie d’avoir du jeu rapide avec des passes après contact. Ça faisait partie de notre stratégie d’avancer un maximum et de mettre de la vitesse dans leur défense », exposait Cyril Baille au sortir de la victoire française en Ecosse. Demi d’ouverture de formation – il y a un temps certain –, et très à l’aise balle en main, le pilier gauche tricolore n’hésite jamais à prendre part au jeu.              En témoigne son action amenant au deuxième essai français à Edimbourg : trois défenseurs écossais sur le paletot, Baille est parvenu à servir Yoram Moefana à l’intérieur, alors qu’une dizaine de secondes auparavant, il ferraillait avec les avants dans un ballon porté, à l’autre bout du terrain. « Il arrive à se déplacer très vite. Comme il sait bien lire les actions, il pèse sur notre jeu offensif », saluait son sélectionneur.            Considéré comme l’un des meilleurs joueurs du monde à son poste – sinon le meilleur –, le Toulousain suscite les louanges. « Il a une [telle] dextérité avec la balle, il pourrait jouer avec les trois-quarts ! », s’enthousiasme son compère de première ligne Julien Marchand. « Bon, il n’a pas la caisse, il n’a pas le cardio, poursuit le talonneur tricolore en souriant, mais il a la vista. Balle en main, il est bon. »            Il n’est pas le seul, surtout : comme son coéquipier chez les Bleus et au Stade toulousain, Marchand avait lui-même basculé en première ligne pour une histoire de taille ; il était trop râblé « et [doté] sans doute de pas assez de poumons » pour espérer percer au plus haut niveau à son poste de troisième ligne, expliquait-il en 2020.                             Lire le portrait (en 2020) :  Article réservé à nos abonnés  Julien Marchand en première ligne                   « Quand je vois l’activité d’un Cyril Baille ou d’un Julien Marchand, qui courent partout, qui grattent des ballons… Sans oublier les deuxièmes lignes, Cameron Woki, Paul Willemse ou Thibaud Flament et Romain Taofifenua [absent à Cardiff, à la suite d’un test positif au Covid-19, mercredi 9 mars], qui ont également une énorme capacité à se déplacer, souligne Imanol Harinordoquy. Aujourd’hui, on joue presque avec huit troisièmes lignes. »            Le dépassement de poste            Dans le rugby en mouvement perpétuel voulu par Fabien Galthié et son staff, les postes semblent parfois secondaires. Les ailiers Gabin Villière et Damian Penaud – ce dernier est également forfait en raison d’un test positif au Covid-19 – ont ainsi « toute liberté de dézoner et chercher du travail aux quatre coins du terrain », expose Laurent Labit, l’entraîneur de l’attaque tricolore. Ils peuvent même « travailler avec les avants ». Difficile pour l’équipe adverse de s’adapter alors à pareille fluidité.              Et le XV de France n’en a peut-être pas fini avec les expérimentations. « On essaie de travailler plusieurs scénarios », a relaté cette semaine le troisième ligne François Cros. L’un d’eux le verrait décalé au centre, « dans l’éventualité d’un banc avec six avants et deux arrières, et avec deux blessés derrière ». Si cette éventualité demeure cependant improbable, le sélectionneur tricolore a vanté la polyvalence du joueur toulousain, « un excellent premier centre ».            Pour expliquer la nouvelle facilité des Bleus à concrétiser leurs occasions, « il y a déjà le travail de l’ombre des avants, saluait cette semaine l’ailier Gabin Villière. Il y a beaucoup d’accélérations quand on n’a pas le ballon. Cela ne se voit pas forcément, mais ces choses permettent à l’équipe d’être vite en place, vite prête à avancer ».            Dans la clameur nocturne de Cardiff, vendredi, face aux tenants du titre gallois revanchards après un début de Tournoi raté, les Bleus espèrent prolonger leur état de grâce. A commencer par les avants.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Rugby : pour le XV de France, la fin (de match) justifie les moyens                        Clément Martel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                            Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                  Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                  Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                Édition du jour Daté du samedi 12 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mémoire, vous avez dit mémoire ?  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo MyProtein       Codes Promo Nike       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Courir       Codes Promo JD Sports       Codes Promo i-run       Codes Promo Under Armour      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/03/11/tournoi-des-six-nations-2022-les-avants-cameleons-du-xv-de-france_6117098_3242.html"},"headline":"Tournoi des six nations 2022\u00a0: les avants \u00ab\u00a0cam\u00e9l\u00e9ons\u00a0\u00bb du XV de France","dateCreated":"2022-03-11T13:00:14+01:00","datePublished":"2022-03-11T13:00:14+01:00","dateModified":"2022-03-11T16:09:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tournoi des six nations"],"keywords":["Sport","Rugby","Tournoi des six nations"],"description":"Avant le match contre le Pays de Galles vendredi, les Bleus savent qu\u2019il peuvent compter sur les joueurs du pack, dont la dext\u00e9rit\u00e9 balle en main \u00e9tonne.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/121/0/5000/2500/1342/696/60/0/493239f_1646902841004-000-323r33n.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tournoi des six nations","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tournoi-des-6-nations/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/11/19-14">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Espèces invasives, érosion des côtes, risque de submersion… A Arzon ou à Sarzeau, dans le Morbihan, les maires s’inquiètent. Mais la population, souvent, refuse d’envisager le pire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »   Nicholas Sargen Maître de conférences à Darden School of Buisness (University of Virginia) et consultant en économie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Les Onze Fioretti de François d’Assise », l’ordre franciscain vu par Rossellini                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Parlement infernal » : Saki, la politesse de bon aloi et la pique affûtée                   Culture « Les Maîtres du feu », sur France 5 : une fascinante histoire sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre de Poutine n’est pas menée contre l’Ukraine, mais contre chacun d’entre nous »   Mircea Cartarescu Ecrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Berlin, le musée de la discorde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara…tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                          ADELINE PRAUD POUR « LE MONDE »          Dans la presqu’île de Rhuys, les habitants observent sans s’alarmer le réchauffement   Par Rémi Barroux (Presqu’île de Rhuys (Morbihan), envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 11h51, mis à jour à 15h10   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      FactuelEspèces invasives, érosion des côtes, risque de submersion… A Arzon ou à Sarzeau, dans le Morbihan, les maires s’inquiètent. Mais la population, souvent, refuse d’envisager le pire.         « Location, les pieds dans l’eau ». L’écriteau, apposé sur le portail d’une villa, non loin de Port-Navalo, à l’extrême pointe ouest de la commune d’Arzon (Morbihan), serait-il prophétique ? La mer absorbera-t-elle le petit bout de terre qui la sépare du jardin ? Ici, sur la presqu’île de Rhuys, à la pointe sud du golfe du Morbihan, le changement climatique pourrait avoir, et a déjà, des conséquences importantes. Le quotidien régional Ouest France a ainsi titré, le 5 mars, un de ses articles : « Réchauffement climatique : et si Arzon devenait une île ? »                            Lire aussi   Environnement, écologie, énergie : « Le Monde » a consacré une journée spéciale à ces questions à un mois de l’élection présidentielle                 Hypothèse : les eaux de l’océan Atlantique finiraient par rejoindre, au niveau du petit village du Net, celles du golfe du Morbihan, isolant la commune d’Arzon. Pas de quoi inquiéter Gisela Vacher, une Allemande de 68 ans, qui habite ici depuis plus de vingt-cinq ans. Ce jeudi 10 mars, elle promène, comme chaque jour, son jeune setter anglais sur une plage proche de Port-Navalo. « Si j’étais catastrophiste, j’aurais déjà vendu ma maison. Mais, si la montée des eaux est inéluctable, même les scientifiques ne savent pas dire si la menace est pour dans cinquante ou cent ans », avance cette enseignante à la retraite.                             A gauche, Gisela Vacher, 68 ans, le 10 mars 2022, sur une plage de la presqu’île de Rhuys (Morbihan), où elle habite depuis vingt-cinq ans. A droite, une portion du sentier côtier fermé pour cause d’instabilité, sur la pointe de Penvins.  ADELINE PRAUD POUR « LE MONDE »               Le scénario n’angoisse guère non plus Chantal Tilly, 57 ans, qui propose des crêpes à emporter dans sa « Billig mobile », une camionnette qu’elle installe sur les marchés de la presqu’île. Résidant au Tour-du-Parc, une commune au sud-est de Sarzeau, elle ne se sent guère menacée. « Le dérèglement existe, je suis d’accord avec les études scientifiques, mais je suis sûre qu’il y aura un changement de temps, que cela tournera dans l’autre sens », veut croire la commerçante.          « Ils ont du mal à se projeter »          Difficile pour nombre de ces habitants de se projeter dans un avenir lointain. D’autant que des submersions, la presqu’île en a déjà connu. L’Atlas des risques littoraux sur le département du Morbihan, un livret publié par la Direction départementale des territoires et de la mer en octobre 2011, fait état d’« environ 140 dates de tempête (ayant occasionné des dommages) identifiées dans les archives entre 1705 et 2010 » : digues rompues, bateaux naufragés, marais salants ensevelis ruinant les paludiers, routes submergées, villages inondés, et des victimes emportées par les eaux. Les archives font ainsi état d’une tempête, en 1877, qui a provoqué la coupure de la presqu’île, la mer rejoignant les eaux du golfe, en envahissant les terres basses.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Climat : le GIEC s’alarme des conséquences vertigineuses d’un monde toujours plus chaud                 Alors pourquoi s’inquiéter des prévisions du Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC), dont le dernier rapport a été publié le 28 février 2022 ? Les eaux, au niveau planétaire, s’élèveraient de 4 millimètres par an depuis cinquante ans. Et la prévision serait de plus un mètre d’ici à la fin du siècle. Une carte du Bureau de recherches géologiques et minières montre les nombreux points d’impact sur le golfe du Morbihan. Le parc naturel régional fait ses études sur le trait de côte, et chaque commune du littoral dispose d’un plan de prévention des risques littoraux élaboré par le préfet.        Il vous reste 52.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/11/dans-la-presqu-ile-de-rhuys-les-habitants-observent-sans-s-alarmer-le-rechauffement_6117076_6059010.html"},"headline":"Dans la presqu\u2019\u00eele de Rhuys, les habitants observent sans s\u2019alarmer le r\u00e9chauffement","dateCreated":"2022-03-11T11:51:58+01:00","datePublished":"2022-03-11T11:51:58+01:00","dateModified":"2022-03-11T15:10:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"keywords":["Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te","Climat","Fragments de campagne","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Esp\u00e8ces invasives, \u00e9rosion des c\u00f4tes, risque de submersion\u2026 A Arzon ou \u00e0 Sarzeau, dans le Morbihan, les maires s\u2019inqui\u00e8tent. Mais la population, souvent, refuse d\u2019envisager le pire.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Barroux","description":"Presqu\u2019\u00eele de Rhuys (Morbihan), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/627/0/3000/1500/1342/696/60/0/01f9637_1646984996467-imgp9065.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fragments de campagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fragments-de-campagne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/11/19-15">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Lafarge va reconstruire son usine de béton, que les riverains des 15e et 16e arrondissements voulaient faire disparaître. Un exemple, parmi d’autres, de lutte dans les quartiers bourgeois.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »   Nicholas Sargen Maître de conférences à Darden School of Buisness (University of Virginia) et consultant en économie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Les Onze Fioretti de François d’Assise », l’ordre franciscain vu par Rossellini                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Parlement infernal » : Saki, la politesse de bon aloi et la pique affûtée                   Culture « Les Maîtres du feu », sur France 5 : une fascinante histoire sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre de Poutine n’est pas menée contre l’Ukraine, mais contre chacun d’entre nous »   Mircea Cartarescu Ecrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Berlin, le musée de la discorde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara…tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                          ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »          Les combats écologiques des habitants des « beaux quartiers » de Paris   Par Denis Cosnard  Publié aujourd’hui à 02h04, mis à jour à 17h50   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      FactuelLafarge va reconstruire son usine de béton, que les riverains des 15e et 16e arrondissements voulaient faire disparaître. Un exemple, parmi d’autres, de lutte dans les quartiers bourgeois.         Malgré le vent, Maryse Fourcade avance sur le pont Mirabeau et s’arrête sur le trottoir, juste au milieu. « Vous voyez, on a d’un côté un paysage un peu magique, la tour Eiffel, avec quelques tours qui se reflètent dans la Seine. » Elle se tourne vers l’aval du fleuve. « De l’autre, les berges sont gâchées par cette centrale à béton très laide, et le ballet incessant des camions toupies qui viennent s’y approvisionner. »          Cette vieille usine à deux pas de la tour Eiffel, Maryse Fourcade et les autres riverains ont bien cru pouvoir l’effacer. Le plus gros silo et la façade du bâtiment principal portent encore des traces de peinture laissées par une intervention des activistes d’Extinction Rebellion, un des temps forts de la mobilisation, en juin 2021. Cela n’a pas suffi. Sous la pression, le projet d’agrandissement a certes été amendé, fin 2020. Mais « contrairement à nos espoirs, il restera bien une usine », se désole Maryse Fourcade en regardant passer une barge remplie de sable.                             A gauche, l’un des silos de l’usine Lafarge, encore empreint de peinture laissée lors de l’intervention des activistes d’Extinction Rebellion, en juin 2021. A droite, Maryse Fourcade, de l’association Riverains du port de Javel, sur le pont Mirabeau, le 28 février 2022, à Paris.  ADRIENNE SURPRENANT/MYOP POUR « LE MONDE »               La Mairie de Paris a validé le permis de construire modificatif le 7 décembre 2021. Aucun recours n’a été intenté dans le délai légal de deux mois. Depuis le 8 février, Lafarge peut donc lancer les travaux. Le chantier de 10 millions d’euros devrait démarrer sous peu, « au printemps », indique le groupe.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Extinction Rebellion, portrait du mouvement écologiste qui bloque des places et des ponts à travers le monde                 C’est la fin provisoire d’un mouvement qui a en partie abouti, en partie échoué. Un bon exemple de la façon dont les habitants des « beaux quartiers » se lèvent parfois au nom de l’environnement, en utilisant toutes les armes dont ils disposent : des compétences économiques et juridiques pour analyser les dossiers, des réseaux associatifs, des relais politiques…          « Un Champ-de-Mars propre »          Dans les arrondissements bourgeois de l’Ouest parisien, ceux où la droite arrive toujours en tête et où les listes écologistes obtiennent en général leurs plus mauvais scores, les Parisiens ne défilent pas forcément pour le climat, ni pour exiger des mesures fortes contre l’automobile. Dans le 16e, l’arrondissement où les ménages gardent le plus de voitures, le maire (Les Républicains) Francis Szpiner est au contraire vent debout contre le projet de transformer la place du Trocadéro en un « amphithéâtre végétalisé », ce qui risquerait selon lui de compliquer la circulation, et de reporter le trafic un peu plus loin, avec plus d’embouteillages à la clé.          Si la question de l’environnement surgit, c’est sous une autre forme. « Les habitants de ces quartiers ne réclament pas des projets pharaoniques comme celui des abords de la tour Eiffel, mais plutôt que l’espace public soit bien entretenu, géré en bon père de famille, que leur cadre de vie ne soit pas saccagé », analyse Christine Nedelec, présidente pour Paris de la fédération France Nature Environnement. Jean d’Izarny-Gargas, le président des Amis du Champ-de-Mars, en est le parfait témoin. « On souhaite juste un Champ-de-Mars propre, sans surtourisme, où l’on respecte une certaine tradition : la hauteur des arbres et des immeubles a été très intelligemment pensée, ce n’est pas pour rien », expose-t-il.        Il vous reste 69.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/11/a-paris-le-combat-pour-l-environnement-de-riverains-des-beaux-quartiers_6117005_6059010.html"},"headline":"Les combats \u00e9cologiques des habitants des \u00ab\u00a0beaux quartiers\u00a0\u00bb de Paris","dateCreated":"2022-03-11T02:04:07+01:00","datePublished":"2022-03-11T02:04:07+01:00","dateModified":"2022-03-11T17:50:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Fragments de campagne","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Paris","Politique"],"description":"Lafarge va reconstruire son usine de b\u00e9ton, que les riverains des 15e et 16e\u00a0arrondissements voulaient faire dispara\u00eetre. Un exemple, parmi d\u2019autres, de lutte dans les quartiers bourgeois.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/1667/0/3333/1666/1342/696/60/0/179c76f_1646752134820-as-usinelafarge-asfr9736.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fragments de campagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fragments-de-campagne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/11/19-16">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ A Lunas, dans l’Hérault, une bande de vingtenaires confrontent leurs angoisses face à la crise climatique et mobilisent leur énergie afin d’y remédier.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »   Nicholas Sargen Maître de conférences à Darden School of Buisness (University of Virginia) et consultant en économie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Les Onze Fioretti de François d’Assise », l’ordre franciscain vu par Rossellini                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Parlement infernal » : Saki, la politesse de bon aloi et la pique affûtée                   Culture « Les Maîtres du feu », sur France 5 : une fascinante histoire sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre de Poutine n’est pas menée contre l’Ukraine, mais contre chacun d’entre nous »   Mircea Cartarescu Ecrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Berlin, le musée de la discorde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara…tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                     M Campus        Jeunesses             De jeunes ingénieurs et leur « éco-anxiété » : « Ne pas agir, c’est être dans une maison en feu et dire que tout va bien »      A Lunas, dans l’Hérault, une bande de vingtenaires confrontent leurs angoisses face à la crise climatique et mobilisent leur énergie afin d’y remédier.          Par Alice Raybaud(Envoyée spéciale à Lunas (Hérault))         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 16h48    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     De jeunes stagiaires de l’éco-lieu animé par l’association Fertîles, à Lunas (Hérault).  FERTÎLES                 La bâtisse, sur trois étages, a l’allure d’un centre de colonies de vacances. C’est d’ailleurs ce qu’a pensé sa future propriétaire, un jour où elle passait par Lunas, petit village de l’Hérault, au beau milieu des monts des Cévennes méridionales. Elle a donc décidé d’acheter cette maison pour en faire un éco-lieu qu’elle pourrait mettre à disposition d’associations. L’espace semble en effet idéal pour repenser un chemin d’action pour la planète. Ce jour de février, une bande de vingtenaires assis dans le jardin sont réunis dans ce but, invités à identifier ce qui pourrait freiner leur engagement écologiste.            Emmitouflée dans son écharpe, Laurine Capdeville, 22 ans, se lance. « Pour l’instant, je suis dépendante de mes parents, de leur manière de consommer et de leur vision de l’avenir et du travail », constate l’étudiante ingénieure, qui pense difficile de mettre en place, dans son cadre actuel, les alternatives de vie « bas carbone » esquissées la veille avec le groupe. Dans ces conditions, elle n’envisage pas de bifurquer radicalement de manière immédiate, ni d’abandonner la perspective d’un futur diplôme. Pour autant, elle éprouve un mal-être profond à constater que son mode de vie n’est pas en accord avec ses valeurs écologistes. « Ne pas agir, c’est comme être assise dans une maison en feu et dire que tout va bien », affirme-t-elle.            Mobiliser l’intelligence collective            Face à elle, deux camarades écoutent sans intervenir. Quand retentit le gong qui ouvre leur temps de parole, ils esquissent des conseils – en parlant à la première personne, sans jamais être prescriptifs. « A ta place, j’enclencherais des discussions sur ce point avec mes parents, même si cela risque d’être difficile. Mais j’essaierais de ne pas me mettre la pression pour être 100 % cohérente tout le temps. Me dire aussi que l’année d’études qui me reste est une chance pour mûrir mon projet », propose ainsi l’un des participants.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Tous écolo-imparfaits ! Nos petits arrangements avec la culpabilité écologique                   Dans ces petits ateliers, menés par l’association et « école itinérante » Fertîles – en lien avec le mouvement La Bascule –, l’enjeu est de dépasser le sentiment d’impuissance face à la crise écologique en mobilisant l’intelligence collective. Et d’apaiser du même coup les angoisses qui tenaillent intimement cette jeune génération, sommée de se positionner face aux conséquences déjà inéluctables du dérèglement climatique, dans un monde qui n’a pourtant pas l’air de vouloir changer. Le temps d’une semaine en immersion, une quinzaine de jeunes de moins de 30 ans, étudiants ou diplômés d’écoles d’ingénieurs, tous écolos, viennent chercher des clés concrètes pour s’engager pleinement dans leur vie quotidienne et professionnelle. Mais aussi le soutien d’un groupe.             « J’ai senti dans mes tripes l’urgence de la situation. Une sensation de danger imminent, qui me faisait monter des crises de larmes » Constance, 22 ans            « Ce sont des jeunes qui ont conscience qu’il y a un problème, mais ne savent pas comment agir, analyse Raphaëlle Colas des Francs, elle-même ingénieure de formation et coordinatrice du parcours. On leur montre qu’ils ne sont pas seuls. On les sécurise, dans leur bascule, en leur disant qu’ils peuvent utiliser les compétences qu’ils ont déjà acquises au profit de la transition et agir en tant que citoyens, consommateurs mais aussi ingénieurs. » Les participants sont alors formés aux enjeux écologiques actuels, se voient présenter des secteurs et des métiers dans lesquels ils pourront concourir à limiter la hausse des températures à 2 degrés : le reconditionnement, l’économie de la fonctionnalité, la planification de la « résilience alimentaire », les transports et la filière du vélo…                             À découvrir :  « Nos Futurs », la parole à la relève                   Constance Pons, 22 ans, est venue « s’outiller ». En fin de cursus à l’école Sup’EnR de Perpignan, l’étudiante a du mal à reconnaître ses aspirations écologistes dans ses cours et se sent « un peu perdue ». Durant le premier confinement, où elle s’est plongée dans divers documentaires sur le climat et séries comme L’Effondrement, sur Canal+, elle a été assaillie par un sentiment d’angoisse sur l’avenir. « J’étais déjà sensibilisée, mais cela a été un moment de bascule, où j’ai senti dans mes tripes l’urgence de la situation. C’était vraiment une sensation de danger imminent, qui me faisait monter des crises de larmes », se souvient la jeune femme.                              Lire aussi   Sexualité, apparence, menstruations… Chez les jeunes femmes, quand le plus intime devient politique                   Depuis, elle a progressivement modifié son mode de vie : abandonner le smartphone, se déplacer en stop ou en train, ne plus rien acheter de neuf… Mais elle veut sentir qu’elle fait aussi « aussi [s]a part » professionnellement et ainsi trouver des modèles d’inspiration pour guider ses choix, en dehors d’un modèle classique du métro-boulot-dodo et du CDI à tout prix – qui rebute d’ailleurs beaucoup des jeunes du stage. « Ici, je me sens profondément à ma place », confie Constance, à propos de cette semaine immersive.            Trouver « la force d’agir »            C’est avant tout l’expérience collective qui est recherchée par les participants, comme moteur d’engagement et de motivation. La formation est fondée sur la convivialité : repas végans pris en commun, jam de musique le soir… « On tient à montrer qu’une vie sobre peut être très joyeuse », insiste Raphaëlle Colas des Francs. Des règles de collectivité ont été transmises aux participants en début de stage, avec un langage de communication spécifique qu’on retrouve dans d’autres milieux militants pour permettre une meilleure écoute. Et dénouer la parole : « Ils se livrent ici sur des choses qu’ils n’ont parfois jamais dites à des proches », observe-t-elle.                          A Lunas (Hérault), autant de post-it que d’idées à mettre en œuvre pour les stagaires de l’éco-lieu.  ALICE RAYBAUD / « LE MONDE »                 « Je venais chercher des épaules, témoigne Alice, 25 ans, qui a grandi à Nancy. Dans mon entourage, je me heurte à un mur quand j’aborde le sujet, et cela me stresse beaucoup, l’impression que personne ne se bouge. Je ressens souvent une grande solitude. » La signature de son premier CDI dans une grande entreprise agrochimique a été, pour l’ingénieure, le déclencheur d’un vrai malaise. « Je me suis enfermée dans un confort dont j’ai une peur bleue de me séparer. Et en même temps je ne me sens pas à ma place dans un job où j’ai trop peu d’impact. » Rencontrer des gens qui partagent ses convictions lui permet d’envisager plus sereinement des alternatives. « La dynamique collective est hyperpuissante », dit-elle.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Simplicité, sobriété… La conversion aux « low tech » de jeunes ingénieurs                   Assis en tailleur face au groupe, Adrien Acket, 23 ans, explique aussi : « Avant cette semaine, je pensais que continuer la transition allait être très difficile. » Etudiant à l’Estia, à Biarritz, il s’est spécialisé dans le développement durable, mais ses enseignements ne lui semblaient pas assez complets. Adrien est allé chercher par lui-même des informations, qui ont généré chez lui un « grand choc ». Il en est ressorti très abattu. Se sentir moins seul lui redonne aujourd’hui « la force d’agir », confie-t-il. Un objectif que l’association Fertîles veut faire perdurer au-delà du stage, en créant une communauté d’anciens. Un réseau sur lequel se reposer, pour tenir dans la longueur ce « marathon » que représente l’engagement.                           « Nos futurs », la parole à la relève | Un événement dédié aux jeunes, du 22 au 27 mars, à Rennes       Donner la parole à la jeunesse. Ecouter ses préoccupations. Imaginer des solutions pour l’avenir. C’est l’ambition du festival « Nos futurs », un événement organisé par « Le Monde Campus », Les Champs Libres et la métropole de Rennes, autour des grandes préoccupations de notre temps : climat, travail, alimentation, médias, sexualité, genre et engagement…  Au programme : débats, rencontres, ateliers, expositions, vidéos, podcasts, concours d’éloquence, live Twitch... Voir le programme complet.  « Nos futurs », du 22 au 27 mars 2022 Aux Champs Libres à Rennes. Accès libre et gratuit Retrouvez toute l’actualité de l’événement sur les réseaux sociaux avec le hashtag #NosFuturs et dans la newsletter en vous inscrivant ici.                              Alice Raybaud(Envoyée spéciale à Lunas (Hérault))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 12 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mémoire, vous avez dit mémoire ?  Testez gratuitement                                                          Services                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mémoire, vous avez dit mémoire ?  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/03/11/ne-pas-agir-c-est-etre-dans-une-maison-en-feu-et-dire-que-tout-va-bien-quand-de-jeunes-ingenieurs-cherchent-a-combattre-leur-eco-anxiete_6117030_4401467.html"},"headline":"De jeunes ing\u00e9nieurs et leur \u00ab\u00a0\u00e9co-anxi\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pas agir, c\u2019est \u00eatre dans une maison en feu et dire que tout va bien\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-11T07:00:14+01:00","datePublished":"2022-03-11T07:00:14+01:00","dateModified":"2022-03-11T16:48:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Jeunesses"],"keywords":["Le Monde & Vous","Votre communaut\u00e9","Le Monde \u00e9v\u00e9nements","Jeunesses","Soci\u00e9t\u00e9","Plan\u00e8te","M Campus"],"description":"A Lunas, dans l\u2019H\u00e9rault, une bande de vingtenaires confrontent leurs angoisses face \u00e0 la crise climatique et mobilisent leur \u00e9nergie afin d\u2019y rem\u00e9dier.","author":[{"@type":"Person","name":"Alice Raybaud","description":"Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Lunas (H\u00e9rault)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/576/0/4608/2304/1342/696/60/0/04b08aa_907074525-img-20220222-121917.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeunesses","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeunesses/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/11/19-17">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ La chute du zloty polonais et du forint hongrois accentue la flambée des prix de l’énergie dont souffrent ces deux pays frontaliers de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »   Nicholas Sargen Maître de conférences à Darden School of Buisness (University of Virginia) et consultant en économie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Les Onze Fioretti de François d’Assise », l’ordre franciscain vu par Rossellini                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Parlement infernal » : Saki, la politesse de bon aloi et la pique affûtée                   Culture « Les Maîtres du feu », sur France 5 : une fascinante histoire sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre de Poutine n’est pas menée contre l’Ukraine, mais contre chacun d’entre nous »   Mircea Cartarescu Ecrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Berlin, le musée de la discorde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara…tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les monnaies d’Europe centrale dévissent, aggravant l’inflation      La chute du zloty polonais et du forint hongrois accentue la flambée des prix de l’énergie dont souffrent ces deux pays frontaliers de l’Ukraine.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional) et Intérim(Varsovie)         Publié aujourd’hui à 10h18, mis à jour à 12h07    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Plus de 400 forints pour 1 euro en Hongrie, près de 5 zlotys pour 1 euro en Pologne… Confrontées aux effets de la guerre déclenchée par la Russie, les monnaies des deux principales économies d’Europe centrale ont sévèrement dévissé lundi 7 mars, signe de l’exposition particulière de ces pays frontaliers de l’Ukraine. Et même si elles se sont un peu ressaisies ces derniers jours, elles accusent toujours un net recul par rapport au début de l’année. Début janvier, l’euro s’échangeait encore pour 4,6 zlotys ou pour 367 forints.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’inflation frappe durement l’Europe centrale                 Ces évolutions ont poussé la banque centrale polonaise à relever d’urgence son taux directeur de 0,75 point, le portant à 3,50 %, le 8 mars, tandis que la banque centrale hongroise a relevé son principal taux à 5,85 %, jeudi 10 mars. Ces mesures visent à gonfler le rendement des investissements en zlotys et en forints, à faire remonter les cours de ces devises et à limiter la hausse du prix des importations.          En janvier, l’inflation a atteint 9,2 % en Pologne, et 8,3 % en Hongrie en février, un taux jamais vu respectivement depuis plus de vingt et quinze ans, alors même que les deux pays ont instauré des mesures drastiques. La Hongrie a par exemple introduit un blocage administratif des prix de plusieurs denrées de base, à commencer par le carburant, en vue des élections législatives du 3 avril.          Dépendance quasi totale au gaz russe          Pour Piotr Bartkiewicz, analyste auprès de la banque polonaise PKO, la chute des deux monnaies s’explique d’abord par la proximité géographique avec l’Ukraine : « Si le conflit devait s’étendre en dehors des frontières de l’Ukraine, la Pologne serait immédiatement affectée. Par ailleurs, la Pologne est exposée aux marchés ukrainiens, russes et biélorusses : du fait des sanctions et de la guerre elle-même, environ 5 % à 6 % de nos marchés à l’export ont disparu du jour au lendemain. »          « La Hongrie est aussi très exposée via ses exportations vers l’Ukraine et la Russie, et c’est l’économie européenne la plus dépendante au gaz russe », abonde Zoltan Török, économiste en chef de la Raiffeisen Bank en Hongrie. L’économie magyare dépend quasi entièrement de la Russie pour son approvisionnement en gaz. Voilà pourquoi le premier ministre nationaliste, Viktor Orban, refuse catégoriquement que les sanctions européennes contre Moscou s’étendent au domaine énergétique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine force les dirigeants prorusses d’Europe centrale à des contorsions                 « Cela représenterait un fardeau insupportable », a-t-il plaidé en amont du conseil européen organisé jeudi 10 et vendredi 11 mars à Versailles. Lundi, son ministre des finances, Mihaly Varga, a même assuré que la chute du forint « était la faute des sanctions de Bruxelles » contre la Russie. Ces sanctions ont pourtant toutes été approuvées par Budapest. D’autres monnaies de la région, comme la couronne tchèque et le leu roumain, résistent mieux. « La banque centrale tchèque dispose de plus de réserves pour soutenir sa monnaie », avance M. Török, pour expliquer ce décalage.        Il vous reste 38.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/11/guerre-en-ukraine-les-monnaies-d-europe-centrale-souffrent-aggravant-l-inflation_6117051_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les monnaies d\u2019Europe centrale d\u00e9vissent, aggravant l\u2019inflation","dateCreated":"2022-03-11T10:18:53+01:00","datePublished":"2022-03-11T10:18:53+01:00","dateModified":"2022-03-11T12:07:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Hongrie","Pologne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"description":"La chute du zloty polonais et du forint hongrois accentue la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie dont souffrent ces deux pays frontaliers de l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
,{"@type":"Person","name":"Int\u00e9rim","description":"Varsovie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/523/0/6048/3024/1342/696/60/0/584179e_816844957-000-9xr2yx.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/11/19-18">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ L’armée indienne a envoyé un missile, qui n’a provoqué aucune perte humaine, a annoncé le ministère indien de la défense, en qualifiant cet acte de « profondément regrettable ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »   Nicholas Sargen Maître de conférences à Darden School of Buisness (University of Virginia) et consultant en économie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Les Onze Fioretti de François d’Assise », l’ordre franciscain vu par Rossellini                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Parlement infernal » : Saki, la politesse de bon aloi et la pique affûtée                   Culture « Les Maîtres du feu », sur France 5 : une fascinante histoire sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre de Poutine n’est pas menée contre l’Ukraine, mais contre chacun d’entre nous »   Mircea Cartarescu Ecrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Berlin, le musée de la discorde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara…tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Inde             L’Inde tire « accidentellement » un missile sur le Pakistan et parle d’« un dysfonctionnement technique »      L’armée indienne a envoyé un missile, qui n’a provoqué aucune perte humaine, a annoncé le ministère indien de la défense, en qualifiant cet acte de « profondément regrettable ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h43, mis à jour à 16h42    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       L’Inde a envoyé un missile au Pakistan, qui n’a provoqué aucune perte humaine, a annoncé, vendredi 11 mars, le ministère de la défense indien, en qualifiant cet acte de « profondément regrettable ».            « Dans le cadre d’une maintenance de routine, un dysfonctionnement technique a conduit au tir accidentel d’un missile » mercredi et celui-ci a atterri dans « une zone du Pakistan », explique le ministère dans un communiqué.            « Le fait qu’il n’y ait eu aucune perte de vies humaines en raison de l’accident constitue un soulagement », ajoute-t-il. Le ministère de la défense ne précise pas de quel type de missile il s’agissait mais rapporte qu’une enquête à haut niveau a été lancée.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La démocratie indienne à la dérive                   « Une violation injustifiée »            L’Inde, pays majoritairement hindou, et le Pakistan, pays musulman, se sont livrés trois guerres depuis la fin de la colonisation britannique en 1947, dont deux pour du territoire contesté du Cachemire. Les deux pays entretiennent une forte présence militaire de part et d’autre de leur frontière commune et des poussées de tension sont allées jusqu’à faire naître des peurs d’affrontement nucléaire.              Le communiqué du ministère indien de la défense intervient quelques heures après la condamnation par le ministère des affaires étrangères pakistanais de ce que celui-ci a désigné comme « une violation injustifiée » de l’espace aérien pakistanais « par un “objet volant supersonique” d’origine indienne ».            Le ministère pakistanais ajoute avoir convoqué le chargé d’affaires de l’Inde à Islamabad, qui s’est vu signifier « une ferme protestation ». Ce « tir imprudent » a endommagé des bâtiments au sol et mis en danger des vies civiles ainsi que les avions dans l’espace aérien pakistanais, a ajouté le ministère des affaires étrangères pakistanais, accusant l’Inde de se montrer « insensible envers la paix et la stabilité régionales ».                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 12 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mémoire, vous avez dit mémoire ?  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/11/l-inde-envoie-un-missile-au-pakistan-et-evoque-un-tir-accidentel_6117117_3210.html"},"headline":"L\u2019Inde tire \u00ab\u00a0accidentellement\u00a0\u00bb un missile sur le Pakistan et parle d\u2019\u00ab\u00a0un dysfonctionnement technique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-11T15:43:39+01:00","datePublished":"2022-03-11T15:43:39+01:00","dateModified":"2022-03-11T16:42:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Inde"],"keywords":["Pakistan","International","Asie-Pacifique","Inde"],"description":"L\u2019arm\u00e9e indienne a envoy\u00e9 un missile, qui n\u2019a provoqu\u00e9 aucune perte humaine, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re indien de la d\u00e9fense, en qualifiant cet acte de \u00ab\u00a0profond\u00e9ment regrettable\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/11/11/189/0/2800/1400/1342/696/60/0/f87540c_5094448-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/11/19-19">
<filnamedate="20220311"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220311"><AAMMJJHH="2022031119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Le cours de l’or flirte avec son record en raison de la guerre en Ukraine et de l’inflation. Si le contexte économique et géopolitique devrait lui rester favorable dans les mois à venir, mieux vaut avoir conscience des frais liés à l’achat de lingots, lingotins ou napoléons.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »   Nicholas Sargen Maître de conférences à Darden School of Buisness (University of Virginia) et consultant en économie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Les Onze Fioretti de François d’Assise », l’ordre franciscain vu par Rossellini                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Parlement infernal » : Saki, la politesse de bon aloi et la pique affûtée                   Culture « Les Maîtres du feu », sur France 5 : une fascinante histoire sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre de Poutine n’est pas menée contre l’Ukraine, mais contre chacun d’entre nous »   Mircea Cartarescu Ecrivain              M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Berlin, le musée de la discorde                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara…tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Argent & Placements              Est-ce le moment d’acheter des lingots d’or (et comment s’y prendre) ?      Le cours de l’or flirte avec son record en raison de la guerre en Ukraine et de l’inflation. Si le contexte économique et géopolitique devrait lui rester favorable dans les mois à venir, mieux vaut avoir conscience des frais liés à l’achat de lingots, lingotins ou napoléons.          Par Agnès Lambert         Publié aujourd’hui à 04h34, mis à jour à 06h15    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                COLCANOPA               Le cours de l’or s’envole depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. A près de 2 000 dollars le 10 mars (environ 1 800 euros), l’once (31,104 grammes) se rapproche chaque jour un peu plus de son record historique de 2 075 dollars atteint le 7 août 2020, en pleine pandémie de Covid-19, avant l’arrivée des vaccins. Un an et demi plus tard, le métal jaune profite à nouveau de son statut de valeur refuge.          « En temps de crise, les investisseurs se tournent vers des actifs très liquides et dont le cours résiste lorsque tout le reste va mal. Ces havres de paix sont l’or et le dollar », résume Arnaud du Plessis, gérant spécialisé sur l’or et les ressources naturelles chez CPR Asset Management.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’or, les forêts, le bitcoin : ces placements sont-ils des refuges contre l’inflation ?                 Le cours de l’or gagne ainsi 9 % sur un mois, quand l’indice CAC 40 s’effondre de 12 %. « La hausse s’explique ponctuellement par les craintes géopolitiques, mais elle est soutenue par des facteurs macroéconomiques durables. L’or devrait donc rester bien orienté dans les prochains mois », estime Vincent Boy, analyste marchés chez IG, un courtier en ligne.          2 500 dollars à horizon six à douze mois          Son cours est en effet historiquement lié à l’inflation : l’or conserve sa valeur lorsque les prix augmentent et que le consommateur voit son pouvoir d’achat s’éroder. Pour l’heure, l’inflation a atteint, en janvier, 7,5 % en rythme annuel aux Etats-Unis. « On se demandait encore très récemment si la hausse des prix serait durable ou transitoire. L’envolée spectaculaire du cours des matières premières depuis la guerre en Ukraine nous montre qu’il faudra s’y faire », note M. du Plessis. Le pétrole a ainsi bondi de 26 % en un mois, à 115 dollars. Le nickel (+ 105 %) et le palladium (+ 29 %) grimpent aussi en flèche.          La hausse du prix des matières premières devrait peser sur la croissance aux Etats-Unis comme dans la zone euro, ralentissant la remontée des taux directeurs programmée par les banques centrales. De plus, « les taux d’intérêt réels, tenant compte de l’inflation, devraient encore se réduire, ce qui est historiquement favorable à l’or », note Arnaud du Plessis. La banque américaine Goldman Sachs a d’ailleurs relevé ses prévisions sur le métal jaune à 2 500 dollars à horizon six à douze mois.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment vendre ses bijoux en or au meilleur prix                 Malgré la hausse du cours, il n’est donc pas trop tard pour acheter de l’or physique auprès de certaines agences bancaires, dans une officine spécialisée ou encore en ligne, par des plates-formes (Achat-or-et-argent.fr, Aucoffre.com, Bullion by Post, BullionVault, Gold.fr, etc.). Les particuliers détenant déjà des pièces et des lingots sont à la fête, puisqu’ils bénéficient non seulement de la hausse récente des cours de ce métal, mais aussi de la baisse de l’euro face au dollar. Le lingot d’un kilo vaut 59 990 euros, soit 16 % de plus qu’au 31 décembre 2021. Un niveau record.        Il vous reste 50.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/03/11/est-ce-le-moment-d-acheter-des-lingots-d-or-et-comment-s-y-prendre_6117015_1657007.html"},"headline":"Est-ce le moment d\u2019acheter des lingots d\u2019or (et comment s\u2019y prendre)\u00a0?","dateCreated":"2022-03-11T04:34:19+01:00","datePublished":"2022-03-11T04:34:19+01:00","dateModified":"2022-03-11T06:15:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Placements"],"keywords":["Mati\u00e8res premi\u00e8res","\u00c9conomie","Argent & Placements","Placements"],"description":"Le cours de l\u2019or flirte avec son record en raison de la guerre en Ukraine et de l\u2019inflation. Si le contexte \u00e9conomique et g\u00e9opolitique devrait lui rester favorable dans les mois \u00e0 venir, mieux vaut avoir conscience des frais li\u00e9s \u00e0 l\u2019achat de lingots, lingotins ou napol\u00e9ons.","author":[{"@type":"Person","name":"Agn\u00e8s Lambert"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/78/0/1280/639/1342/696/60/0/06f98a9_257871104-image0.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/placements/"}}
       


       
