<FILE-date="2022/07/02/19">

<article-nb="2022/07/02/19-1">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Le sprinteur de l’équipe Quick-Step s’impose au Danemark devant le Belge Wout van Aert et le Danois Mads Pedersen à l’arrivée de la deuxième étape à Nyborg.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤     fan de vous          Et en plus, il faisait beau sur la route du Tour !                 MARCO BERTORELLO / AFP                  MARCO BERTORELLO / AFP                  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                     17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pouvez vous nous expliquer la règle des 3 km? J'ai l'impression que ça peut arranger certains coureurs de chuter plutôt que courir la fin    Cyclistedulundi         En cas d’incident mécanique ou de chute dans les trois derniers kilomètres de la course, les coureurs concernés restent malgré tout classés dans le même temps que le groupe dans lequel ils figuraient à 3 km de l’arrivée.          Cette règle vise notamment à éviter de voir les favoris « frotter » à l’avant du peloton au moment où les sprinteurs se disputent la victoire, et ainsi diminuer les risques de chutes à vitesse élevée. Il n’empêche que les arrivées des étapes sont souvent nerveuses, cette chute à 2 km de la ligne peut en témoigner.                    17:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le nouveau classement général avec Van Aert en jaune         Au jeu des bonifications (récompensant les meilleurs sprinteurs à l’arrivée), le Belge Wout Van Aert, deuxième de l’étape du jour, ravit le maillot à son compatriote Yves Lampaert. Le tout pour une petite seconde !                              17:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 10 de la deuxième étape         On retrouve le premier Français, Jérémy Lecroq (B & B Hotels-KTM), à la 7e place, à l’issue de ce sprint.                              17:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction du vainqueur du jour, Fabio Jakobsen :           « Je suis content de pouvoir encore prendre du plaisir sur le vélo. C’est “incroyable” comme on dirait en français. Je voudrais remercier tous les Danois de nous avoir encouragés ! »                     17:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Malgré la perte du maillot jaune, le Belge Yves Lampaert garde le sourire à l’arrivée après la victoire de son coéquipier Fabio Jakobsen chez Quick-Step Alpha Vinyl.                              17:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Moins de deux ans après sa terrible chute subie sur le Tour de Pologne, à la suite de laquelle il avait été plongé dans un coma artificiel, le Néerlandais Fabio Jakobsen lève les bras sur le Tour de France dès sa première participation.                Fabio Jakobsen THOMAS SAMSON / AFP                     17:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, le sprint de cette deuxième étape remportée par Jakobsen :                                       17:18   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Wout Van Aert, nouveau maillot jaune !        Le Belge enlève la tunique de leader à son compatriote Yves Lampaert à la faveur des six secondes de bonification obtenus grâce à sa deuxième place à Nyborg.                    17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Wout Van Aert deuxième         Encore une place d’honneur pour le Belge de Jumbo-Visma, déjà deuxième du chrono. Le Danois Mads Pedersen (Trek-Segafredo) prend la troisième place.                    17:14   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fabio Jakobsen s’impose à Nyborg !        Deuxième victoire en deux jours pour l’équipe Quick-Step Alpha Vinyl.                    17:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dernière montée...                             17:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              1 km à parcourir         Alexander Kristoff remonte au centre de la route...                    17:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le sprint est lancé !                            17:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Enorme chute à 2 km de la ligne !        Les coureurs pris dans cette chute ne perdront pas de temps au classement général, puisque en cas de chute à moins de 3 km de la ligne, les écarts restent figés.                    17:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quel jour la première étape de montagne ?     C’est là que ça commence vraiment          Ce sera vendredi (étape 7), avec l’arrivée à la Super Planche des Belles Filles                    17:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les 3 derniers km        Le pont Storebaelt est franchi.                    17:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moins de 5 km à parcourir         Qui remportera cette deuxième étape ? On attend les spécialistes du sprint, notamment les Néerlandais Fabio Jakobsen et Dylan Groenewegen, le Danois Mads Pedersen ou l’Australien Caleb Ewan. Mais on n’oublie pas non plus le Belge tout-terrain Wout Van Aert.                         Le programme              Bienvenue dans ce live consacré à la deuxième étape du Tour de France 2022, 109e du nom.         Quoi ? Une deuxième étape longue (202,2 km) et plate, mais pas de tout repos pour les favoris. Le Storebaelt, le pont maritime de 18 km qui précède l’arrivée, pourrait être propice à des cassures dans le peloton.         Où ? Entre Roskilde (sur l’île de Sjælland) et Nyborg (sur l’île de Fionie), au Danemark.         Quand ? Le départ réel a été donné vers 12 h 30 et l’arrivée est programmée vers 17 heures.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre et Nicolas Lepeltier, sur les hauteurs d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro sur les routes danoises.         Ce dont on ne parlera pas ? Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »         A lire en attendant         Tour de France 2022 : pont géant, attention bordures et braguette ouverte         Yves Lampaert maillot jaune incrédule, Tadej Pogacar douche déjà ses rivaux         Le Storebæltsbroen, ce pont danois de tous les dangers         Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-Visma         Tadej Pogacar, fierté de toute la Slovénie         Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virus         Tour de France 2022 : le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                        Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiDécryptage Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-02T16:55:07+00:00","coverageEndTime":"2022-07-02T16:55:07+00:00","headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","description":"Le sprinteur de l\u2019\u00e9quipe Quick-Step s\u2019impose au Danemark devant le Belge Wout van Aert et le Danois Mads Pedersen \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la deuxi\u00e8me \u00e9tape \u00e0 Nyborg.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France 2022 : le Néerlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxième étape au sprint, le Belge Van Aert prend le maillot jaune","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le sprinteur de l\u2019\u00e9quipe Quick-Step s\u2019impose au Danemark devant le Belge Wout van Aert et le Danois Mads Pedersen \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la deuxi\u00e8me \u00e9tape \u00e0 Nyborg.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-02T16:55:07+00:00"
,"endDate":"2022-07-02T16:55:07+00:00"
  Pour sa premi\u00e8re participation sur le Tour de France, le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen (Quick-Step Alpha Vinyl) a remport\u00e9 au sprint la deuxi\u00e8me \u00e9tape de l\u2019\u00e9dition 2022 entre Roskilde et Nyborg au Danemark. Pour rappel, il y a moins de deux ans, le coureur s\u2019\u00e9tait retrouv\u00e9 plong\u00e9 dans un coma artificiel \u00e0 la suite d\u2019une terrible chute sur le Tour de Pologne, lors d\u2019un sprint justement.          Deuxi\u00e8me \u00e9tape, deuxi\u00e8me victoire pour la formation belge Quick-Step Alpha Vinyl de Patrick Lefevere, apr\u00e8s celle du Belge Yves Lampaert lors du contre-la-montre inaugural. On en oublierait presque que le champion du monde Julian Alaphilippe ne figure pas dans leurs rangs cette ann\u00e9e, ayant \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 insuffisamment remis de ses blessures par son \u00e9quipe suite \u00e0 sa lourde chute lors de Li\u00e8ge-Bastogne-Li\u00e8ge en avril dernier.          En revanche, au moment o\u00f9 son co\u00e9quipier n\u00e9erlandais s\u2019est impos\u00e9 au sprint, Lampaert a perdu son maillot jaune. En effet, un autre Belge, Wout Van Aert (Jumbo-Visma) a pris la premi\u00e8re place du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la faveur des bonifications obtenues gr\u00e2ce \u00e0 sa deuxi\u00e8me place (encore une apr\u00e8s celle du contre-la-montre) \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Nyborg.          La lutte attendue sur le pont Storeb\u00e6ltsbroen a accouch\u00e9 d\u2019une souris puisque la direction du vent, qui soufflait face aux coureurs, n\u2019\u00e9tait pas propice \u00e0 des bordures. Cons\u00e9quences\u00a0: c\u2019est un statu quo chez les favoris \u00e0 la victoire finale. Contraint de mettre le pied \u00e0 terre \u00e0 l\u2019approche du pont, le Colombien Rigoberto Uran (EF Education-EasyPost) a fini par \u00eatre ramen\u00e9 par ses co\u00e9quipiers dans le peloton apr\u00e8s une lutte d\u2019une dizaine de 10\u00a0km.          Animateur du d\u00e9but de journ\u00e9e, en franchissant en t\u00eate les trois difficult\u00e9s r\u00e9pertori\u00e9es au classement de la montagne en quatri\u00e8me cat\u00e9gorie, le Danois Magnus Cort Nielsen (EF Education-EasyPost) s\u2019est fait plaisir devant son public. Il portera le maillot \u00e0 pois lors de la troisi\u00e8me \u00e9tape reliant Vejle \u00e0 Sonderborg (182 km \u00e0 parcourir). Demain, ce sera a priori encore une affaire de sprinteurs.                 Wout Van Aert DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/fe6e960_faa093266cce4acfa80b19a0047c6042-faa093266cce4acfa80b19a0047c6042-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fabio Jakobsen s\u2019impose, Van Aert en jaune, pas de bordures sur le pont","dateModified":"2022-07-02T16:22:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T16:00:19+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivi. On vous attend demain pour vivre la troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T16:00:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:43:51+00:00","articleBody":"    Bon, aujourd'hui c'\u00e9tait beaucoup du pont, du pont, du pont... mais que de la joie !\r\nGr\u00e2ce aux coureurs, \u00e0 vous, et aux extraordinaires danois ! \u00c0 demain.\r\n    fan de vous          Et en plus, il faisait beau sur la route du Tour\u00a0!                 MARCO BERTORELLO \/ AFP                  MARCO BERTORELLO \/ AFP                  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/f5c0f45_5613499-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T15:43:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:42:02+00:00","articleBody":"    Pouvez vous nous expliquer la r\u00e8gle des 3 km? J'ai l'impression que \u00e7a peut arranger certains coureurs de chuter plut\u00f4t que courir la fin    Cyclistedulundi         En cas d\u2019incident m\u00e9canique ou de chute dans les trois derniers kilom\u00e8tres de la course, les coureurs concern\u00e9s restent malgr\u00e9 tout class\u00e9s dans le m\u00eame temps que le groupe dans lequel ils figuraient \u00e0 3 km de l\u2019arriv\u00e9e.          Cette r\u00e8gle vise notamment \u00e0 \u00e9viter de voir les favoris \u00ab\u00a0frotter\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019avant du peloton au moment o\u00f9 les sprinteurs se disputent la victoire, et ainsi diminuer les risques de chutes \u00e0 vitesse \u00e9lev\u00e9e. Il n\u2019emp\u00eache que les arriv\u00e9es des \u00e9tapes sont souvent nerveuses, cette chute \u00e0 2 km de la ligne peut en t\u00e9moigner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T15:42:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:34:57+00:00","articleBody":"     Au jeu des bonifications (r\u00e9compensant les meilleurs sprinteurs \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e), le Belge Wout Van Aert, deuxi\u00e8me de l\u2019\u00e9tape du jour, ravit le maillot \u00e0 son compatriote Yves Lampaert. Le tout pour une petite seconde\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau classement g\u00e9n\u00e9ral avec Van Aert en jaune ","dateModified":"2022-07-02T16:10:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:32:43+00:00","articleBody":"     On retrouve le premier Fran\u00e7ais, J\u00e9r\u00e9my Lecroq (B & B Hotels-KTM), \u00e0 la 7e place, \u00e0 l\u2019issue de ce sprint.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 de la deuxi\u00e8me \u00e9tape\u00a0","dateModified":"2022-07-02T15:32:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:30:35+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Je suis content de pouvoir encore prendre du plaisir sur le v\u00e9lo. C\u2019est\u00a0\u201cincroyable\u201d\u00a0comme on dirait en fran\u00e7ais. Je voudrais remercier tous les Danois de nous avoir encourag\u00e9s\u00a0!\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action du vainqueur du jour, Fabio Jakobsen\u00a0:  ","dateModified":"2022-07-02T15:30:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:29:06+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 la perte du maillot jaune, le Belge Yves Lampaert garde le sourire \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e apr\u00e8s la victoire de son co\u00e9quipier Fabio Jakobsen chez Quick-Step Alpha Vinyl.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T15:29:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:22:14+00:00","articleBody":"     Moins de deux ans apr\u00e8s sa terrible chute subie sur le Tour de Pologne, \u00e0 la suite de laquelle il avait \u00e9t\u00e9 plong\u00e9 dans un coma artificiel, le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen l\u00e8ve les bras sur le Tour de France d\u00e8s sa premi\u00e8re participation.                Fabio Jakobsen THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T15:22:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:19:02+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le sprint de cette deuxi\u00e8me \u00e9tape remport\u00e9e par Jakobsen\u00a0: ","dateModified":"2022-07-02T15:19:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:18:14+00:00","articleBody":"     Le Belge enl\u00e8ve la tunique de leader \u00e0 son compatriote Yves Lampaert \u00e0 la faveur des six secondes de bonification obtenus gr\u00e2ce \u00e0 sa deuxi\u00e8me place \u00e0 Nyborg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout Van Aert, nouveau maillot jaune\u00a0!","dateModified":"2022-07-02T15:18:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:15:19+00:00","articleBody":"     Encore une place d\u2019honneur pour le Belge de Jumbo-Visma, d\u00e9j\u00e0 deuxi\u00e8me du chrono. Le Danois Mads Pedersen (Trek-Segafredo) prend la troisi\u00e8me place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout Van Aert deuxi\u00e8me ","dateModified":"2022-07-02T15:16:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:14:37+00:00","articleBody":"     Deuxi\u00e8me victoire en deux jours pour l\u2019\u00e9quipe Quick-Step Alpha Vinyl.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fabio Jakobsen s\u2019impose \u00e0 Nyborg\u00a0!","dateModified":"2022-07-02T15:15:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:13:56+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Derni\u00e8re mont\u00e9e... ","dateModified":"2022-07-02T15:13:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:13:31+00:00","articleBody":"     Alexander Kristoff remonte au centre de la route...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1 km \u00e0 parcourir ","dateModified":"2022-07-02T15:13:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:13:23+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sprint est lanc\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-07-02T15:13:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:12:48+00:00","articleBody":"     Les coureurs pris dans cette chute ne perdront pas de temps au classement g\u00e9n\u00e9ral, puisque en cas de chute \u00e0 moins de 3 km de la ligne, les \u00e9carts restent fig\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enorme chute \u00e0 2 km\u00a0de la ligne\u00a0!","dateModified":"2022-07-02T15:12:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:12:42+00:00","articleBody":"    Quel jour la premi\u00e8re \u00e9tape de montagne ?     C\u2019est l\u00e0 que \u00e7a commence vraiment          Ce sera vendredi (\u00e9tape 7), avec l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 la Super Planche des Belles Filles      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T15:12:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:11:08+00:00","articleBody":"     Le pont Storebaelt est franchi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les 3 derniers km","dateModified":"2022-07-02T15:11:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:09:47+00:00","articleBody":"     Qui remportera cette deuxi\u00e8me \u00e9tape\u00a0? On attend les sp\u00e9cialistes du sprint, notamment les N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen et Dylan Groenewegen, le Danois Mads Pedersen ou l\u2019Australien Caleb Ewan. Mais on n\u2019oublie pas non plus le Belge tout-terrain Wout Van Aert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 5 km \u00e0 parcourir ","dateModified":"2022-07-02T15:10:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:06:18+00:00","articleBody":"     Tomb\u00e9 deux fois lors du \u00ab\u00a0chrono\u00a0\u00bb de Copenhague hier, le Suisse fait parler cet apr\u00e8s-midi ses qualit\u00e9s de sp\u00e9cialiste du contre-la-montre. Appel\u00e9 au service de son leader de l\u2019\u00e9quipe EF Education-EasyPost, le Colombien Rigoberto Uran, Stefan Bissegger a r\u00e9ussi \u00e0 combler l\u2019\u00e9cart avec le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bisseger ram\u00e8ne Uran dans le peloton","dateModified":"2022-07-02T15:06:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:05:56+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y aura pas eu d\u2019explications sur le Storebaelt, les \u00e9quipes se pr\u00e9parent d\u00e9sormais \u00e0 un sprint massif                 DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/ee306de_dd488faedced4c9ebfc3494348887695-dd488faedced4c9ebfc3494348887695-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T15:07:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:01:59+00:00","articleBody":"    Vos coll\u00e8gues de France T\u00e9l\u00e9vision ne semblent pas franchement passionn\u00e9s par cette \u00e9tape.    Coquinou          On n\u2019en sait rien, on est sur Eurosport      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T15:01:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:01:35+00:00","articleBody":"     Le peloton roule \u00e0 seulement 35 km\/h avec le vent de face. Il faudra attendre une prochaine \u00e9tape avant de voir des bordures...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 10 km \u00e0 parcourir avant l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Nyborg","dateModified":"2022-07-02T15:01:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:59:08+00:00","articleBody":"     Contraint de mettre le pied \u00e0 terre apr\u00e8s des chutes \u00e0 l\u2019approche du pont, le Colombien n\u2019est toujours pas revenu dans le peloton. Trois de ses c\u00e9oquipiers de l\u2019\u00e9quipe EF Education-EasyPost tentent de le ramener \u00e0 l\u2019avant. L\u2019\u00e9cart est encore d\u2019environ 1 minute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uran toujours distanc\u00e9 ","dateModified":"2022-07-02T14:59:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:56:58+00:00","articleBody":"    J'veux pas dire, mais cette histoire de pont, tout \u00e7a pour \u00e7a...    Kwiss         Oui, beaucoup de bruit pour pas grand-chose. Mais le vent, de 3\/4 face, n\u2019a pas favoris\u00e9 la formation de bordures, plus fr\u00e9quentes par vent de c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T14:56:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:56:42+00:00","articleBody":"     Le Norv\u00e9gien de l\u2019\u00e9quipe Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert Mat\u00e9riaux a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 pour ses efforts dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Son compagnon du jour, le Danois Magnus Cort Nielsen, endossera pour sa part le maillot \u00e0 pois, lors de la troisi\u00e8me \u00e9tape.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sven Erik Bystrom remporte le prix de la combativit\u00e9 ","dateModified":"2022-07-02T14:56:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:55:40+00:00","articleBody":"     Les coureurs en ont fini avec la partie est du pont, ils abordent d\u00e9sormais la portion de 3,2 km sur l\u2019\u00eele de Sprogo, avant d\u2019attaquer la partie ouest du pont Storebaelt (6,6 km).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T14:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:51:18+00:00","articleBody":"     Yves Lampaert (Quick-Step Alpha Vinyl) s\u2019est fait une frayeur en \u00e9tant pris dans une chute au d\u00e9but de la travers\u00e9e du pont, mais il a pu retrouver sa place dans le peloton.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune est de retour dans le peloton","dateModified":"2022-07-02T14:52:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:49:53+00:00","articleBody":"     Accompagn\u00e9 par un co\u00e9quipier de l\u2019\u00e9quipe Quick-Step Alpha Vinyl, Yves Lampaert remonte les voitures de directeur sportif pour essayer de recoller au peloton et ainsi conserver son maillot jaune ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune tente de revenir par l\u2019arri\u00e8re ","dateModified":"2022-07-02T14:49:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:45:26+00:00","articleBody":"     Le maillot jaune Yves Lampaert est \u00e0 terre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CHUTE DANS LE PELOTON","dateModified":"2022-07-02T14:47:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:45:02+00:00","articleBody":"     Pour l\u2019instant, le vent ne souffle pas de c\u00f4t\u00e9, ce qui restreint les possibilit\u00e9s de bordures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 20 km de l\u2019arriv\u00e9e, les coureurs sont sur le pont\u00a0","dateModified":"2022-07-02T14:45:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:44:08+00:00","articleBody":"     Le peloton est tr\u00e8s nerveux \u00e0 l\u2019approche du pont Storebaelt. Les coureurs viennent de passer la barri\u00e8re de p\u00e9age.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T14:44:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:43:11+00:00","articleBody":"     Une chute a provoqu\u00e9 des cassures \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton. Le Colombien Rigoberto Uran, leader de l\u2019\u00e9quipe EF Education-EasyPost, tente de revenir, mais il va avoir du mal pour combler l\u2019\u00e9cart avec le premier groupe \u00e0 l\u2019approche du pont Storebaelt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute \u00e0 l\u2019arri\u00e8re\u00a0!","dateModified":"2022-07-02T14:43:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:39:43+00:00","articleBody":"     Long de 18 kilom\u00e8tres au-dessus de la mer Baltique, le Storebaelt pourrait \u00eatre propice aux bordures tant redout\u00e9es (ou esp\u00e9r\u00e9es) si le vent souffle de c\u00f4t\u00e9. Les coureurs vont l\u2019emprunter dans quelques kilom\u00e8tres.                Le pont Storebaelt MADS CLAUS RASMUSSEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/680edae_5612368-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le fameux pont, th\u00e9\u00e2tre du final de cette \u00e9tape ","dateModified":"2022-07-02T14:41:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:36:27+00:00","articleBody":"                      AUDE LASJAUNIAS           Le P\u00e8re No\u00ebl a fait un crochet depuis Rovaniemi (Finlande), pour saluer les coureurs. Le Tour, c\u2019est No\u00ebl en \u00e9t\u00e9\u00a0! Tout le monde aura remarqu\u00e9 l\u2019alliance au doigt...      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/cdf34cf_1656772499636-img-7483.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T14:37:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:33:44+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende pour cette photo immortalis\u00e9e sur le bord de la route par le photographe Daniel Cole de l\u2019agence AP. D\u00e9dicace aux nostalgiques des \u00ab\u00a0deux chevaux\u00a0\u00bb. Merci pour vos inspirations\u00a0!                ? DANIEL COLE \/ AP          Il a chang\u00e9 Simba     Jsul        JSUL Jeune enfant atteignant le point culminant du Danemark     G\u00e9o        \u00ab\u00a0Yves, Wout ! J\u2019ai ramen\u00e9 le Maneken-Pis en votre honneur ! Bravo pour hier ! L\u2019Aert et la mani\u00e8re belge de c\u00e9l\u00e9brer !\u00a0\u00bb #JSUL    Cyclix     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/3cdba9f_5bda2e31b2a443f2b3b7a1a810e0b559-5bda2e31b2a443f2b3b7a1a810e0b559-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb sont... ","dateModified":"2022-07-02T14:36:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:33:25+00:00","articleBody":"               Pas de quoi favoriser les bordures, snif\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vend de face \u00e0 30 km\/h sur le Storebaelt","dateModified":"2022-07-02T14:33:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:31:57+00:00","articleBody":"     La jonction a \u00e9t\u00e9 faite avec le Norv\u00e9gien Sven Erik Bystrom (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert). Le peloton s\u2019avance donc group\u00e9 vers le Storebaelt\u00a0: \u00e7a va frotter\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les 30 derniers km","dateModified":"2022-07-02T14:31:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:30:08+00:00","articleBody":"     Encore une grosse dizaine de kilom\u00e8tres avant les premi\u00e8res piles du tant redout\u00e9 Storebaelt, un pont suspendu de 18 km qui pourrait pi\u00e9ger, avec le concours du vent, quelques favoris de ce Tour, victimes de bordures.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: le\u00a0Storeb\u00e6ltsbroen, ce pont danois de tous les dangers                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bient\u00f4t le Storebaelt, miam miam\u00a0!","dateModified":"2022-07-02T14:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:30:01+00:00","articleBody":"     A droite de la route, un coureur de la Groupama-FDJ (Stefan K\u00fcng selon Eurosport) a mis sa main sur le casque d\u2019un coureur de l\u2019\u00e9quipe EF Education-EasyPost. Il n\u2019avait pas appr\u00e9ci\u00e9 la mani\u00e8re dont celui-ci l\u2019avait d\u00e9pass\u00e9, d\u2019o\u00f9 ce \u00ab\u00a0c\u00e2lin\u00a0\u00bb vigoureux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explication muscl\u00e9 \u00e0 l\u2019avant du peloton ","dateModified":"2022-07-02T14:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:27:06+00:00","articleBody":"     \u00e7a sent la fin de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e pour le Norv\u00e9gien Sven Erik Bystrom (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert), qui aura parcouru 170 km en t\u00eate de la course aujourd\u2019hui. Le peloton n\u2019est plus qu\u2019\u00e0 dix secondes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fin proche de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-02T14:27:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:19:36+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais Martijn Tusveld, co\u00e9quipier de Romain Bardet chez DSM, et le Letton Krists Neilands (Israel-Premier Tech) sont les premiers hommes \u00e0 terre depuis le d\u00e9part de cette deuxi\u00e8me \u00e9tape. Ils ont pu repartir. Pour l\u2019heure, tous les 176 coureurs au d\u00e9part hier \u00e0 Copenhague sont encore en course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chutes\u00a0dans le peloton \u00e0 40 km de l\u2019arriv\u00e9e\u00a0! ","dateModified":"2022-07-02T14:22:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:12:03+00:00","articleBody":"     Allez, on joue\u00a0en attendant l\u2019approche du fameux pont (situ\u00e9 \u00e0 environ 20\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e). Voil\u00e0 une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos meilleurs essais sur le live. A vous\u00a0! #JSUL                ? DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/3cdba9f_5bda2e31b2a443f2b3b7a1a810e0b559-5bda2e31b2a443f2b3b7a1a810e0b559-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-02T14:12:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:03:41+00:00","articleBody":"     D\u00e9sormais seul en t\u00eate de la course, apr\u00e8s avoir l\u00e2ch\u00e9 son compagnon d\u2019\u00e9chapp\u00e9e (le Danois Magnus Cort Nielsen), le Norv\u00e9gien Sven Erik Bystrom (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert) s\u2019offre un \u00ab\u00a0rab\u00a0\u00bb de contre-la-montre en courant seul \u00e0 l\u2019avant de la course, face au vent. A d\u00e9faut de lui permettre de gagner \u00e0 Nyborg, ce petit num\u00e9ro devrait lui offrir le prix de la combativit\u00e9 du jour. Derri\u00e8re lui, le peloton contr\u00f4le tranquillement l\u2019affaire avec un \u00e9cart d\u2019environ 40 s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore 50\u00a0km \u00e0 parcourir ","dateModified":"2022-07-02T14:04:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:02:39+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live ! Loin de moi l'envie de vous faire bafouer votre devoir d'impartialit\u00e9 journalistique, mais... pourrait-on conna\u00eetre vos pronostics de c\u0153ur pour cette \u00e9dition du Tour ?\r\n(Pour ma part, j'aimerais beaucoup voir les collectifs Ineos\/Jumbo mettre la pression sur Pogacar et Roglic prendre sa revanche sur 2020\/21. Et tant qu'on y est une belle bataille pour le maillot vert...)    pi\u00e8ge \u00e0 perdrix        Alexandre (depuis le Danemark)           1) Jakobsen 2) Van Aert 3) Kristoff 4) Philipsen 5) Walscheid         Aude (depuis le Danemark)           1) Van Aert 2) Jakobsen 3) Van der Poel 4) Kristoff 5) Philipsen         Florian (depuis Austerlitz)           1) Van der Poel 2) Jakobsen 3) Van Aert 4) Ewan 5) Sagan         Nicolas (depuis Austerlitz)           1) Jakobsen 2) Van der Poel 3) Ewan 4) Van Aert 5) Laporte      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pronos de la r\u00e9dac\u2019 ","dateModified":"2022-07-02T14:02:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:58:21+00:00","articleBody":"     Fin de l\u2019aventure pour \u00ab\u00a0Richie\u00a0\u00bb Gasquet, sorti en quatre sets au troisi\u00e8me tour du Grand Chelem londonien par le N\u00e9erlandais Botic van de Zandschulp (7-5, 2-6, 7-6, 6-1).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps \u00e0 Wimbledon...","dateModified":"2022-07-02T13:58:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:53:32+00:00","articleBody":"     Le Norv\u00e9gien Sven Erik Bystrom (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert) a l\u00e2ch\u00e9 son compagnon d\u2019\u00e9chapp\u00e9e, le Danois Magnus Cort Nielsen (EF Education-EasyPost), qui vient d\u2019\u00eatre repris par le peloton.          Il n\u2019y a plus que 40 s d\u2019\u00e9cart entre l\u2019homme de t\u00eate et les 175 coureurs derri\u00e8re lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un homme seul en t\u00eate de la course ","dateModified":"2022-07-02T13:53:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:52:12+00:00","articleBody":"    Pinot a l\u2019arri\u00e8re du peloton alors que risque de bordure\u2026 Est-ce qu\u2019il cherche \u00e0 se faire oublier pour nous gagner la super planche vendredi port\u00e9 par son public ? Ou j\u2019esp\u00e8re trop ?    Cyclix         C\u2019est une hyptoth\u00e8se, le Franc-Comtois ne court clairement pas apr\u00e8s le g\u00e9n\u00e9ral, et a fait de l\u2019\u00e9tape de la Super Planche des Belles Filles, dans sa Haute-Sa\u00f4ne natale, son objectif sur le Tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T13:52:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:51:07+00:00","articleBody":"    Est ce que je peux toujours faire la sieste? Est ce que je dois allumer la TV? Merci    Julie Rabbit          Vous en r\u00eaviez, la rubrique des D\u00e9codeurs du Monde l\u2019a fait\u00a0: le guide ultime de la sieste du Tour de France 2022. Il n\u2019y a plus qu\u2019\u00e0 ajouter l\u2019article \u00e0 vos favoris pour savoir quotidiennement \u00e0 quelle heure mettre le r\u00e9veil.          En l\u2019occurrence, cet apr\u00e8s-midi, selon les estimations de nos coll\u00e8gues, vous avez le feu vert pour tomber dans les bras de Morph\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 16h31. Mais pas une minute de plus, hein\u00a0!                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T13:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:50:11+00:00","articleBody":"     On dirait que les directeurs sportifs donnent des consignes dans les oreillettes...  Les \u00e9quipes des favoris \u00ab\u00a0frottent\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019avant du peloton. On retrouve les INEOS Grenadiers avec leur maillot rouge et noir sur le c\u00f4t\u00e9 gauche de la route. Les Jumbo-Visma et leur maillot moch... euh, pardon, multicolore, figurent \u00e0 la droite de la route.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 60 km de l\u2019arriv\u00e9e, les favoris se replacent \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-02T13:50:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:45:10+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande si les coureurs ont aussi parfois des probl\u00e8mes de selle.    Dr\u00e9sienne         Cela arrive, souvenez-vous comment Laurent Fignon a perdu le Tour en 1989 sur les Champs face \u00e0 Greg Lemond...                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T13:45:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:44:06+00:00","articleBody":"    Mais c'est quoi une bordure?    Babylone         Bonne question\u00a0! En cyclisme, quand le vent souffle sur la route du Tour, une ou plusieurs \u00e9quipes peuvent d\u00e9cider d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la cadence pour pi\u00e9ger des adversaires. L\u2019effet du vent de c\u00f4t\u00e9 peut en effet provoquer des \u00ab\u00a0cassures\u00a0\u00bb. Dans ce cas, le peloton se retrouve vite \u00e9parpill\u00e9 en plusieurs grappes, ce qui peut conduire \u00e0 cr\u00e9er de gros \u00e9carts \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e.          Et c\u2019est tout sauf un hasard si un pont maritime de 18\u00a0km figure juste avant l\u2019arriv\u00e9e de cette deuxi\u00e8me \u00e9tape du Tour 2022. \u00ab\u00a0C\u2019est une volont\u00e9 marqu\u00e9e de notre part, assume Thierry Gouvenou, le directeur technique de l\u2019\u00e9preuve. On recherche ces bordures, mais ce n\u2019est pas une science exacte.\u00a0\u00bb          Alors\u00a0? A priori, les conditions du jour ne seraient pas propices aux grandes man\u0153uvres. \u00ab\u00a0On attendait avec impatience la m\u00e9t\u00e9o. Le vent est annonc\u00e9 de sud-ouest, ce n\u2019est pas le plus dangereux pour les bordures. Il y aura des cassures dans le final, mais \u00e7a sera l\u00e9ger\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait M. Gouvenou ce matin, rapporte notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Alexandre Pedro.          Pour autant, un envoy\u00e9 sp\u00e9cial d\u2019Eurosport vient d\u2019annoncer \u00e0 l\u2019antenne qu\u2019un vent cons\u00e9quent souffle de c\u00f4t\u00e9 au niveau de la premi\u00e8re partie du pont. M\u00e9fiance donc...          Pour comprendre les bordures, le mieux est encore de voir la d\u00e9monstration du ph\u00e9nom\u00e8ne en images\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T13:44:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:40:25+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le vent au rendez-vous sur le Storebaeltbroen\u00a0?","dateModified":"2022-07-02T13:40:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:37:56+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On dirait qu\u2019il y a du monde, non\u00a0? ","dateModified":"2022-07-02T13:37:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:33:56+00:00","articleBody":"     David Gaudu est remont\u00e9 par ses \u00e9quipiers. On se m\u00e9fie des bordures du c\u00f4t\u00e9 de la Groupama-FDJ, on sait que l\u2019exercice n\u2019a pas toujours r\u00e9ussi \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de Marc Madiot ces derni\u00e8res ann\u00e9es (d\u00e9sol\u00e9 Thibaut). Voil\u00e0 ce que nous en disait David Gaudu en mai dernier (autour d\u2019un caf\u00e9 dans une brasserie de Montparnasse).          \u00ab\u00a0Tout le monde aura de l\u2019appr\u00e9hension au d\u00e9part. Personne ne peut \u00eatre serein avant une \u00e9tape de bordures. Mais c\u2019est surtout une question de force collective. Si tu as deux golgoths (sic) de ton \u00e9quipe devant toi prendre le vent apr\u00e8s 80 kilom\u00e8tres de baston, normalement si tu frottes un minimum, tu as de fortes chances d\u2019\u00eatre devant.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu et les bordures","dateModified":"2022-07-02T13:33:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:32:27+00:00","articleBody":"     Le coureur australien de l\u2019\u00e9quipe Lotto-Soudal empoche 15 points au classement par points (maillot vert) devant le multicarte belge Wout Van Aert (Jumbo-Visma), le Slovaque Peter Sagan (TotalEnergies) et le Fran\u00e7ais Christophe Laporte (Jumbo-Visma) dans le r\u00f4le du poisson-pilote de Van Aert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Caleb Ewan r\u00e8gle le sprint du peloton","dateModified":"2022-07-02T13:33:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:30:02+00:00","articleBody":"    Bon je connais rien au tour a part qu\u2019il faut un v\u00e9lo mais comme c\u2019est le live du monde et que je suis une habitu\u00e9e de sa qualit\u00e9, je le tente \u2026    Amoureuse du foot \u2026 et du rugby          C\u2019est simple\u00a0: le premier qui franchit la ligne d\u2019arriv\u00e9e remporte l\u2019\u00e9tape\u00a0; celui qui passe moins de temps sur son v\u00e9lo que les autres porte le maillot jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T13:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:28:59+00:00","articleBody":"     Les deux \u00e9chapp\u00e9es se sont partag\u00e9s les points (et les sous) du maillot \u00e0 pois et du maillot vert. Le peloton se rapproche pour la lutte pour la troisi\u00e8me place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 75 km de la ligne, Bystrom passe devant Cort Nielsen en t\u00eate du sprint interm\u00e9diaire ","dateModified":"2022-07-02T13:36:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:25:17+00:00","articleBody":"     Le peloton a sonn\u00e9 la fin de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Les \u00e9quipes de sprinteurs se mettent \u00e0 rouler \u00e0 l\u2019approche du sprint interm\u00e9diaire. Pluis que 50 secondes d\u2019avance pour les deux hommes de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton s\u2019agite","dateModified":"2022-07-02T13:27:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:18:59+00:00","articleBody":"     Quand tu r\u00e9ussis \u00e0 trouver un restaurant ouvert apr\u00e8s 20h32 au Danemark.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T13:18:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:13:52+00:00","articleBody":"     La voiture du Monde a bien pass\u00e9 sans encombre le pont du Storebaeltsbroen. On n\u2019a pas eu l\u2019occasion de s\u2019arr\u00eater pour mesurer la force du vent, mais il semblait souffler de 3\/4 face. Beau point de vue sinon.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/7024d9b_1656767406103-20220702-133507.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ici le pont","dateModified":"2022-07-02T13:13:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:07:49+00:00","articleBody":"           Photo by Marco BERTORELLO \/ AFP MARCO BERTORELLO \/ AFP                 Photo by Anne-Christine POUJOULAT \/ AFP ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                 AP Photo\/Daniel Cole DANIEL COLE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/558feda_5613175-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est beau le Tour\u00a0!","dateModified":"2022-07-02T13:07:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:04:48+00:00","articleBody":"     Avant le d\u00e9part de cette deuxi\u00e8me \u00e9tape, le Danois Magnus Cort Nielsen (EF Education - Easy Post) annon\u00e7ait son intention de batailler pour la tunique du grand prix de la montagne. \u00ab\u00a0Le maillot \u00e0 pois me fait r\u00eaver\u00a0\u00bb, disait-il.          Mission accomplie pour celui qui est pass\u00e9 en t\u00eate des trois difficult\u00e9s r\u00e9f\u00e9renc\u00e9es en quatri\u00e8me cat\u00e9gorie au classement de la montagne.          Demain, le local de l\u2019\u00e9tape d\u00e9laissera donc son maillot fuchsia (clairement pas le plus beau du peloton) pour celui \u00e0 pois. Au sommet de la c\u00f4te de Karup Strandbakke, la derni\u00e8re ascension du jour, il en a m\u00eame profit\u00e9 pour lever les bras au sommet. Le tout devant un public acquis \u00e0 sa cause.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cort Nielsen a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi sa journ\u00e9e","dateModified":"2022-07-02T13:04:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:04:33+00:00","articleBody":"     La jeune Fran\u00e7aise Harmony Tan n\u2019en finit plus de briller sur l\u2019herbe (encore) verte de Wimbledon. Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre pay\u00e9e l\u2019ex-num\u00e9ro une mondiale Serena Williams au premier tour du Grand Chelem londonien, la jeune Fran\u00e7aise a \u00e9cart\u00e9 sans m\u00e9nagement l\u2019Anglaise Katie Boulter (6-1, 6-1) au troisi\u00e8me tour du tournoi. L\u00e0 voil\u00e0 qualifi\u00e9e en huiti\u00e8me de finale\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps \u00e0 Wimbledon...","dateModified":"2022-07-02T13:04:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:04:24+00:00","articleBody":"     Directeur technique du Tour, Thierry Gouvenou est un peu le monsieur \u00ab\u00a0trac\u00e9s\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9preuve et on conna\u00eet son go\u00fbt pour les bordures. Cette \u00e9tape \u00e9tait donc un peu son \u00ab\u00a0b\u00e9b\u00e9\u00a0\u00bb. Ce matin au d\u00e9part, il conc\u00e9dait au Monde que le vent ne soufflait pas assez (et pas dans le bon sens) pour permettre ce \u00ab\u00a0championnat du monde des bordures\u00a0\u00bb dont on r\u00eavait un peu.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas le chantier attendu\u00a0?","dateModified":"2022-07-02T13:04:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:00:07+00:00","articleBody":"     Trois (l\u00e9g\u00e8res) difficult\u00e9s \u00e9taient r\u00e9pertori\u00e9es au grand prix de la montagne durant la premi\u00e8re partie de la course. Les 100 derniers km sont compl\u00e8tement plats jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Nyborg. La victoire est donc promise \u00e0 un sprinteur... mais encore faut-il sortir du pont de Storeb\u00e6ltsbroen en bonne position pour y pr\u00e9tendre.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil de cette deuxi\u00e8me \u00e9tape","dateModified":"2022-07-02T13:00:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T12:59:02+00:00","articleBody":"    Rolland et Barthe, degr\u00e9 z\u00e9ro de la strat\u00e9gie ?    c'est dur le Tour          Promis c\u2019est la derni\u00e8re attaque sur Pierre Rolland, mais oui, on est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce niveau de strat\u00e9gie pour le leader de la B&B aujourd\u2019hui entre Roskilde et Nyborg. Mais on n\u2019a pas fini d\u2019entendre parler du grimpeur fran\u00e7ais\u00a0:         Bonjour!\r\nOn fait un pronostic sur le \"nombre d'attaque de Pierre Rolland\" sur ce Tour?\r\nJe mise sur 15.    Ovalie               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T12:59:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T12:55:54+00:00","articleBody":"     Peu apr\u00e8s la mi-course, deux hommes sont en t\u00eate\u00a0: le Danois Magnus Cort Nielsen (EF Education - Easy Post) et le Norv\u00e9gien Sven Erik Bystrom (Intermarch\u00e9 - Wanty Gobert). Le duo compte plus de trois minutes d\u2019avance sur le peloton.          Deux Fran\u00e7ais \u00e9taient \u00e0 l\u2019avant en d\u00e9but d\u2019\u00e9tape, mais ni Pierre Rolland (B&B Hotels), ni son co\u00e9quipier Cyril Barthe, n\u2019ont su rester dans les roues de leurs compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e lors de la deuxi\u00e8me des trois (l\u00e9g\u00e8res) ascensions du jour. Les deux hommes viennent d\u2019ailleurs de se faire avaler par le peloton.          A noter qu\u2019il y aura un sprint interm\u00e9diaire \u00e0 75 km de l\u2019arriv\u00e9e, \u00e0 Kalundborg. Les pr\u00e9tendants au Maillot Vert devraient alors se montrer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore 100 km \u00e0 parcourir ","dateModified":"2022-07-02T12:56:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T12:52:32+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nRolland Barthe ce n'\u00e9tait pas un philosophe ?    Mythologies         Son duo homonyme cycliste est en train de phosphorer sur l\u2019effort inutile\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T12:52:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T12:43:32+00:00","articleBody":"               Pierre Rolland fait la preuve aujourd\u2019hui entre Roskilde et Nyborg, qu\u2019il est aussi bon chanteur hier que fin strat\u00e8ge sur son v\u00e9lo aujourd\u2019hui. Parti dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9part de la deuxi\u00e8me \u00e9tape avec son co\u00e9quipier Cyril Barthe et les coureurs danois Magnus Cort Nielsen (EF Education) et norv\u00e9gien Sven Erik Bystrom (UAE Emirates), le leader de l\u2019\u00e9quipe fran\u00e7aise B&B Hotels n\u2019a pas remport\u00e9 le moindre point au sommet des bosses du jour (4e cat\u00e9gorie), lui qui en avait pourtant fait l\u2019un de ses objectifs. Tant d\u2019effort pour rien, c\u2019est fut\u00e9\u00a0! C\u2019est Nielsen, en t\u00eate des deux premi\u00e8res c\u00f4tes, qui rev\u00eatira le maillot \u00e0 pois rouges demain pour la troisi\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape au Danemark.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pierre Rolland, mais pourquoi\u00a0?","dateModified":"2022-07-02T12:43:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T12:31:31+00:00","articleBody":"     La vedette de cette deuxi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France 2022 n\u2019est pas constitu\u00e9e de chair et d\u2019os. C\u2019est un monstre en poutre-caisson long de 18\u00a0km si l\u2019on additionne sa partie est, sa partie ouest et la portion sur une \u00eele entre les deux.          Car le Storeb\u00e6ltsbroen, un pont maritime qui relie les \u00eeles danoises de Sj\u00e6lland et Fionie, pr\u00e9c\u00e8de l\u2019arriv\u00e9e du peloton \u00e0 Nyborg cet apr\u00e8s-midi. Expos\u00e9 aux quatre vents, c\u2019est le terrain id\u00e9al aux fameuses bordures qui peuvent \u00e9parpiller le peloton. \u00ab\u00a0Normalement, il y a du vent plus de 300\u00a0jours par an\u00a0\u00bb, annonce le champion du monde 2019, Mads Pedersen, form\u00e9 \u00e0 Roskilde, ville de d\u00e9part de l\u2019\u00e9tape. \u00ab\u00a0Mais s\u2019il souffle du nord vers le sud, l\u00e0 on risque d\u2019avoir un sacr\u00e9 bazar\u00a0\u00bb, pr\u00e9dit le coureur de la Trek-Segafredo.          Par sa simple possibilit\u00e9, la bordure a le don de rendre un peloton nerveux. Et cela bien avant d\u2019attaquer le Storeb\u00e6ltsbroen, dont les pyl\u00f4nes hauts de 252 m\u00e8tres constituent le point culminant du pays. Pour en savoir plus sur le Storeb\u00e6ltsbroen et les bordures, voici cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: le\u00a0Storeb\u00e6ltsbroen, ce pont danois de tous les dangers         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pont de tous les dangers","dateModified":"2022-07-02T12:48:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T12:30:00+00:00","articleBody":"     Entre l\u2019\u00e9tape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et un \u0153il dans le r\u00e9tro, retrouvez chaque jour l\u2019actualit\u00e9 de la 109e \u00e9dition de la Grande Boucle.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: pont g\u00e9ant, attention bordures et braguette\u00a0ouverte         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gazette, demandez la gazette\u00a0!","dateModified":"2022-07-02T12:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T12:15:07+00:00","articleBody":"     Il ne faisait pas partie des favoris pour la victoire d\u2019\u00e9tape hier et, pourtant, le Belge Yves Lampaert (Quick-Step Alpha Vinyl) a r\u00e9alis\u00e9 le meilleur temps du contre-la-montre inaugural du Tour de France 2022 \u00e0 Copenhague. \u00ab Je suis fier. Je suis juste un fermier belge. Je n\u2019aurai jamais esp\u00e9r\u00e9 cela. Je ne peux pas r\u00e9aliser\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait-il, \u00e9mu, apr\u00e8s avoir boucl\u00e9 les 13,2 kilom\u00e8tres du parcours en 15 min 17 s. A 31 ans, c\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019il remporte une \u00e9tape sur la Grande Boucle.                    De son c\u00f4t\u00e9, le double tenant du titre, Tadej Pogacar (UAE Emirates), impressionne d\u00e9j\u00e0. Le Slov\u00e8ne a r\u00e9alis\u00e9 le troisi\u00e8me meilleur temps du \u00ab\u00a0chrono\u00a0\u00bb, devant le champion du monde de la sp\u00e9cialit\u00e9, l\u2019Italien Filippo Ganna (INEOS Grenadiers). Retrouvez le compte-rendu de la premi\u00e8re \u00e9tape par nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux\u00a0Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro :                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Yves Lampaert maillot jaune incr\u00e9dule, Tadej Pogacar douche d\u00e9j\u00e0 ses rivaux         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Yves Lampaert, un premier maillot jaune surprise ","dateModified":"2022-07-02T12:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T12:00:04+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce live pour suivre la deuxi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France 2022. Apr\u00e8s le d\u00e9part le plus septentrional de l\u2019histoire du Tour ce vendredi, et non un samedi comme on en avait l\u2019habitude, \u00e0 Copenhague, la 109e \u00e9dition se poursuit sur les routes danoises avec une parcours plat de 202,2 km entre Roskilde et Nyborg.          Une \u00e9tape de transition du c\u00f4t\u00e9 des favoris ? Erreur. Le pont maritime de 18 km qui pr\u00e9c\u00e8de l\u2019arriv\u00e9e pourrait \u00eatre propice \u00e0 des cassures dans le peloton. Et puisque Tadej Pogacar s\u2019av\u00e8re si impressionnant en montagne, ses adversaires ne devront pas attendre les Alpes pour sortir du bois. Cette deuxi\u00e8me \u00e9tape est \u00e0 ce titre une belle occasion de tenter un coup.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Hej\u00a0\u00bb \u00a0! Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-02T12:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/02/19-2">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Avant le Grand Prix de Grande-Bretagne, dimanche, Toto Wolff, l’emblématique directeur de Mercedes analyse les débuts compliqués de son écurie en 2022 et se félicite de la belle collaboration entre ses pilotes, les Britanniques George Russell et Lewis Hamilton.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Formule 1             Formule 1 : « C’est notre devoir de fournir une voiture qui aille vite et gagne des championnats », affirme Toto Wolff      Avant le Grand Prix de Grande-Bretagne, dimanche, Toto Wolff, l’emblématique directeur de Mercedes analyse les débuts compliqués de son écurie en 2022 et se félicite de la belle collaboration entre ses pilotes, les Britanniques George Russell et Lewis Hamilton.          Propos recueillis par Anthony Hernandez         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h25    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le directeur de l’écurie Mercedes, Toto Wolff, lors des qualifications au Grand Prix de Monaco, le 28 mai 2022.  CHRISTIAN BRUNA / AFP                 Après huit ans de règne en Formule 1, Mercedes est en difficulté cette saison. Le directeur de l’écurie allemande, l’Autrichien Toto Wolff, se réjouit toutefois du travail de ses deux pilotes, le jeune George Russell et le septuple champion du monde Lewis Hamilton.            Comment expliquez-vous les difficultés de Mercedes cette saison ?            On a un début de saison difficile parce que le concept de notre voiture convenait à des hauteurs basses du fond plat [pièce essentielle] de la voiture. Mais ça ne fonctionne pas dans le monde réel. On ne peut pas rouler avec un fond plat trop bas sur les bosses. Sur des circuits comme Barcelone, aux caractéristiques qui nous conviennent, on n’est pas confrontés à ce souci.              En F1, il y a un aspect que l’on ne peut pas changer, c’est le temps nécessaire pour développer la voiture. Et quand on part mal, comme ça a été notre cas cette saison, le développement se fait sur la piste. Chaque week-end de course est pour nous un test. Même pour une grande équipe comme la nôtre, qui a gagné huit titres constructeurs consécutifs.            Après le podium obtenu par Hamilton au Canada, le Grand Prix de Grande-Bretagne arrive-t-il au moment opportun pour vous ?            On pense que la voiture sera plus performante ici, à Silverstone, qu’elle ne l’a été à Bakou [12 juin] ou à Montréal [19 juin], parce que c’est une piste lisse et rapide. On ne veut pas être trop confiants sur le fait qu’on va « éclater » tout le monde à Silverstone. Nous l’avons été après Barcelone et on a été déçus.            Qui de Russell ou Hamilton pourrait gagner ce week-end, ce qui serait la première victoire Mercedes de la saison ?            Ah, difficile de choisir. Les deux méritent une victoire. George, cela serait sa première en carrière. Lewis, cela compenserait la malchance qu’il a eue cette année. Il aurait pu compter au moins deux podiums de plus.            Êtes-vous surpris par la bonne cohabitation qui semble régner au sein de l’écurie entre vos deux pilotes ?            Je ne suis pas surpris mais heureux de voir la belle collaboration entre les deux. Normalement, dans une écurie, tout est cloisonné. Chaque pilote travaille avec ses ingénieurs. Or, les deux travaillent ensemble pour les réglages. Je l’ai vu auparavant entre Lewis et Valtteri [Bottas, le précédent coéquipier]. Il y a une réelle interaction. Cela leur arrive même d’essayer deux réglages différents pour ensuite choisir celui qui fonctionne le mieux.            Leur rivalité pourra-t-elle rester en sommeil si les bons résultats sont de retour ?            Ils sont intelligents, ils savent qu’il faut d’abord trouver des solutions pour la voiture. On double la vitesse de développement si l’on collabore. C’est du pragmatisme. Et je suis sûr que l’ambiance sera aussi bonne quand la voiture fonctionnera bien et que les deux se battront pour la victoire et le championnat.            Vous connaissiez les qualités de George Russell. Mais dépasse-t-il vos espérances pour cette première saison ?            Je suis très impressionné. Son intégration dans l’équipe laisse à penser qu’il est chez nous depuis dix ans. Il est très rationnel et pragmatique. Qu’il se qualifie en première position ou en dixième, il fait son débrief de la même manière. Il n’est pas dans l’émotion. Les émotions non contrôlées sont mauvaises pour la performance. George, on ne l’entendra jamais en course se plaindre à la radio ou crier sur quelqu’un. Contrairement à d’autres.            Vous faites référence au caractère sanguin de Max Verstappen (le champion du monde en titre). Vous avez d’ailleurs évoqué l’approche intellectuelle de George Russell. Qu’est-ce que cela signifie ?            Je ne faisais pas uniquement référence à Max, il y a au moins la moitié des pilotes de la grille qui ne s’expriment pas avec sang-froid. George est intelligent. Max l’est aussi. Mais ils ont deux caractères différents, qui s’expriment et agissent différemment. Je ne dis pas que l’un est mieux que l’autre. S’il y a un pilote qui gagne le championnat et me hurle des trucs à la radio, je vais l’encaisser. C’est plus facile si cela n’arrive pas.            Lewis Hamilton a eu du mal à digérer le dénouement en sa défaveur pour le titre l’an passé. Pensez-vous que cela puisse expliquer ses difficultés cette saison, où il a souvent été dominé par son jeune coéquipier ?            Le plus important avec Lewis, c’est l’aspect humain. En tant qu’ami, je veux qu’il soit heureux et équilibré. On ne va jamais digérer la fin de saison dernière, mais on doit l’accepter. Je ne pense pas que ça ait une influence sur sa performance. On a vu que la voiture était vraiment mauvaise et il y a eu des Grands Prix où Lewis aurait été sur le podium sans les interventions de la safety car [voiture de sécurité]. « C’est incroyable la malchance que j’ai cette année », m’a-t-il dit. Mais ça va se remettre en ordre. Il est très fort dans sa tête.            Si Mercedes ne parvient pas à retrouver le top niveau d’ici à la fin de saison, Lewis Hamilton peut-il décider d’arrêter ?            Lewis a toujours dit qu’il terminerait sa carrière chez Mercedes. Et c’est notre devoir de lui fournir une voiture qui aille vite et qui puisse gagner des courses et des championnats. De la même manière que c’est le devoir d’un pilote de rouler vite. Mais si on n’assure pas, Lewis pourrait en effet se poser la question de rester ou pas.            Votre rivalité avec le patron de Red Bull, Christian Horner, est devenue légendaire. Est-ce que vous en jouez ?            N’importe qui peut être le rival. C’était Christian pendant des années, il y a aussi Mattia [Binotto] et Ferrari aujourd’hui. Mais je suis un compétiteur. Si je fais du kart avec un ami, il sera mon adversaire. Et lorsque je joue au tennis avec ma femme, elle ne me parle plus…            C’est la F1, c’est du divertissement, ce n’est pas de la grande politique. Il y a des rivalités. On ne fait pas de la F1 pour être copains, on ne peut pas l’être. C’est trop concurrentiel. Le seul que j’apprécie, c’est Frédéric Vasseur [directeur de l’écurie Alfa Romeo]. C’est mon ami depuis vingt ans et mon seul point de repère au sein du paddock quand ma femme n’est pas présente.                                Lire aussi   Max Verstappen, nouveau roi de la formule 1                        Anthony Hernandez           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 4 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/02/formule-1-c-est-notre-devoir-de-fournir-une-voiture-qui-aille-vite-et-gagne-des-championnats-affirme-toto-wolff_6133085_3242.html"},"headline":"Formule 1\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est notre devoir de fournir une voiture qui aille vite et gagne des championnats\u00a0\u00bb, affirme Toto Wolff","dateCreated":"2022-07-02T12:00:15+02:00","datePublished":"2022-07-02T12:00:15+02:00","dateModified":"2022-07-02T12:25:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Formule 1"],"keywords":["Sport","Sports m\u00e9caniques","Formule 1"],"description":"Avant le Grand Prix de Grande-Bretagne, dimanche, Toto Wolff, l\u2019embl\u00e9matique directeur de Mercedes analyse les d\u00e9buts compliqu\u00e9s de son \u00e9curie en\u00a02022 et se f\u00e9licite de la belle collaboration entre ses pilotes, les Britanniques George Russell et Lewis Hamilton.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/325/0/5000/2500/1342/671/60/0/0412e04_1656681807189-000-32bc4yx.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Formule 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/formule-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/02/19-3">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Les rugbymen Français établissent ainsi un nouveau record de succès consécutifs d’un XV de France dans l’ère moderne.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Rugby             Rugby : le XV de France l’emporte au Japon, neuvième victoire de suite pour les Bleus      Les rugbymen Français établissent ainsi un nouveau record de succès consécutifs d’un XV de France dans l’ère moderne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h54, mis à jour à 11h21    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Damian Penaud marque un essai lors du test-match de rugby entre le Japon et la France, à Toyota City, au Japon, le 2 juillet 2022.  CHARLY TRIBALLEAU / AFP                 Le XV de France a enchaîné une neuvième victoire de suite en battant le Japon (42-23) lors du premier match de la tournée estivale des Bleus, samedi 2 juillet, à Nagoya. Poussifs en première période (13-13 à la mi-temps), les hommes de Fabien Galthié ont fait la différence dans le second acte. Battus pour la dernière fois en juillet 2021 par l’Australie (33-30), les Bleus se sont imposés grâce à cinq essais de Damian Penaud (3e, 58e), Matthis Lebel (45e), Yoram Moefana (61e) et Pierre Bourgarit (68e).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment le XV de France de Fabien Galthié a retrouvé les sommets                   Il s’agit de la quatrième victoire des Français face à l’équipe nippone en cinq rencontres, leur premier succès depuis le nul piteux de 2017 (23-23), qui avait coûté sa place à Guy Novès. Avec ce large succès, le troisième écart le plus important entre les deux équipes, ils peuvent, la semaine prochaine face aux mêmes adversaires, boucler une tournée sur une note positive.              « C’était une équipe très joueuse, qui pratique un beau rugby. On a réussi à répondre présents : au fur et à mesure, on a pris le dessus sur notre adversaire », a résumé Galthié après la rencontre, confiant néanmoins que ces Bleus pouvaient encore « s’améliorer dans tous les secteurs ».                           Pierre Bourgarit (à droite) célèbre après avoir marqué un essai lors du test-match entre le Japon et la France, à Toyota City, au Japon, le 2 juillet 2022.  CHARLY TRIBALLEAU / AFP                 Nouveau record            Après l’Argentine (29-20), la Géorgie (41-15), la Nouvelle-Zélande (40-25), l’Italie (37-10), l’Irlande (30-24), l’Ecosse (36-17), le pays de Galles (13-9) et l’Angleterre (25-13), les Français allongent également leur série de victoires.            Ils établissent ainsi un nouveau record de succès consécutifs d’un XV de France dans l’ère moderne, surclassant la génération emmenée par Serge Blanco, Philippe Sella, Denis Charvet, Didier Camberabero, ou encore Pierre Berbizier, qui avait enchaîné dix matchs sans défaite (dont 1 nul) entre novembre 1986 et juin 1987. Les Bleus de 2022 se rapprochent également d’une série de dix victoires d’affilée, dont huit contre l’Allemagne, établi en 1931 et 1937.                             Lire aussi :  Vainqueur des Anglais, le XV de France remporte le Tournoi des six nations et décroche le grand chelem                   Ils restent cependant à distance des cadors néo-zélandais (18 victoires entre août 2015 et octobre 2016), anglais (18 victoires entre octobre 2015 et mars 2017), sud-africains (17 victoires entre août 1997 et novembre 1998) ou gallois (14 victoires entre mars 2018 et mars 2019).                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 4 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/02/rugby-le-xv-de-france-l-emporte-au-japon-neuvieme-victoire-de-suite-pour-les-bleus_6133079_3242.html"},"headline":"Rugby\u00a0: le XV de France l\u2019emporte au Japon, neuvi\u00e8me victoire de suite pour les Bleus","dateCreated":"2022-07-02T10:54:46+02:00","datePublished":"2022-07-02T10:54:46+02:00","dateModified":"2022-07-02T11:21:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Rugby"],"keywords":["Sport","Rugby"],"description":"Les rugbymen Fran\u00e7ais \u00e9tablissent ainsi un nouveau record de succ\u00e8s cons\u00e9cutifs d\u2019un XV de France dans l\u2019\u00e8re moderne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/164/0/1967/983/1342/671/60/0/8ab20b4_1656750171322-762559.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rugby","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/02/19-4">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Du 2 au 23 juillet au Maroc, la compétition continentale verra s’affronter douze équipes réparties en trois groupes.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        CAN 2022             CAN 2022 féminine : le Nigeria et les autres…      Du 2 au 23 juillet au Maroc, la compétition continentale verra s’affronter douze équipes réparties en trois groupes.          Par Alexis Billebault         Publié aujourd’hui à 09h00    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             La Nigériane de Barcelone Asisat Oshoala est considérée comme l’une des meilleures attaquantes au monde et a déjà remporté la CAN à trois reprises.  LLUIS GENE / AFP                 Annulée en 2020 en raison de la crise sanitaire, la quatorzième édition de la Coupe d’Afrique des nations féminine débute samedi 2 juillet au Maroc. Les Nigérianes, tenantes du titre et déjà onze fois victorieuses, seront les grandes favorites d’un tournoi.              Pendant trois semaines, douze équipes (contre huit auparavant) réparties en trois groupes s’affronteront. Groupe A : Maroc, Burkina Faso, Sénégal et Ouganda ; Groupe B : Cameroun, Zambie, Tunisie et Togo ; Groupe C : Nigeria, Afrique du Sud, Burundi et Botswana.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  CAN 2023 : la Confédération africaine de football étudie la possibilité de décaler la compétition                   La sélection nigériane, entraînée par l’Américain Randy Waldrum, dispose sur le papier des meilleurs arguments. Asisat Oshoala, âgée de 27 ans, est considérée comme l’une des meilleures attaquantes au monde et a été élu plusieurs fois meilleure footballeuse africaine. La joueuse a remporté la CAN à trois reprises et vient de réaliser une saison quasi parfaite avec le FC Barcelone, avec qui elle a marqué 20 buts et gagné le championnat.            Uchenna Kanu, 26 ans, également attaquante, s’est quant à elle expatriée avec succès à Tigres, devenant la première joueuse africaine à évoluer au Mexique.              Avec ce duo de choc, les Super Falcons semblent intouchables. « La grande surprise serait que le Nigeria n’atteigne pas la finale », estime Clémentine Touré, sélectionneuse de la Côte d’Ivoire, dont les joueuses ont justement été éliminées par les Nigérianes lors des qualifications (0-2, 0-1).            Qualification pour la Coupe du monde            « Cette équipe a l’expérience des grandes compétitions comme la CAN et la Coupe du monde. D’autres formations, comme le Maroc, l’Afrique du Sud, le Cameroun, voire la Zambie, peuvent créer la surprise, mais il sera difficile de battre le Nigeria, d’autant plus que la Guinée équatoriale [deux titres], le Ghana et la Côte d’Ivoire seront absents », ajoute-t-elle.            Il faudra néanmoins surveiller la Camerounaise Ajara Nchout (29 ans), dont la famille ne souhaitait pas qu’elle pratique le football, et qui mène une très belle carrière, puisqu’elle porte le maillot de l’Inter de Milan ; la Sud-Africaine Thembi Kgatlana (26 ans, Atlético de Madrid), finaliste de la CAN 2018 face au Nigeria ; la capitaine zambienne Barbra Banda (22 ans), attaquante à Shanghai Shengli (Chine) ; et la jeune défenseure marocaine Sabah Seghir (21 ans), qui évolue à la Sampdoria de Gênes (Italie).                             Lire aussi :  Football : le Sénégal et le Cameroun se qualifient pour la Coupe du monde au bout du suspense                   Pour Clémentine Touré, cela ne fait aucun doute : « L’engouement pour le football féminin augmente. Beaucoup de joueuses évoluent en Europe ou aux Etats-Unis, où le niveau est le plus élevé, et cela profite aux sélections. »              Cette CAN 2022 permettra aux quatre demi-finalistes de se qualifier pour la Coupe du monde 2023 (du 20 juillet au 20 août en Australie et en Nouvelle-Zélande), alors que deux autres pourront espérer y participer par le biais de barrages intercontinentaux.                 Alexis Billebault           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Lénine, un roman russe  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/02/can-2022-feminine-le-nigeria-et-les-autres_6133063_3212.html"},"headline":"CAN 2022 f\u00e9minine\u00a0: le Nigeria et les autres\u2026","dateCreated":"2022-07-02T09:00:05+02:00","datePublished":"2022-07-02T09:00:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","CAN 2022"],"keywords":["Botswana","Burundi","Afrique du Sud","Nigeria","Togo","Tunisie","Zambie","Cameroun","Ouganda","S\u00e9n\u00e9gal","Burkina Faso","Maroc","International","Sport","Football","Le Monde Afrique","CAN 2022"],"description":"Du 2 au 23\u00a0juillet au Maroc, la comp\u00e9tition continentale verra s\u2019affronter douze \u00e9quipes r\u00e9parties en trois groupes.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexis Billebault"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/0/0/1614/807/1342/671/60/0/c79729a_1656669955159-000-328r4j2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"CAN 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/can-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/02/19-5">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Avant même le premier col, le Tour peut se perdre dès la deuxième étape samedi 2 juillet. Le vent pourrait jouer de vilains tours à certains coureurs, alors que l’arrivée est jugée juste après la traversée d’un pont suspendu de 18 kilomètres au-dessus de la mer Baltique.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : le Storebæltsbroen, ce pont danois de tous les dangers      Avant même le premier col, le Tour peut se perdre dès la deuxième étape samedi 2 juillet. Le vent pourrait jouer de vilains tours à certains coureurs, alors que l’arrivée est jugée juste après la traversée d’un pont suspendu de 18 kilomètres au-dessus de la mer Baltique.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Copenhague )         Publié aujourd’hui à 08h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le directeur général du Tour de France Christian Prudhomme lors d’une visite des pylônes du pont Storebæltsbroen, près de Korsoer, au Danemark, le 23 mars.  MADS CLAUS RASMUSSEN / AFP               Une ligne d’arrivée tracée entre une station-service et une franchise d’une célèbre chaîne de restauration rapide : le choix interpelle. Le Danemark a d’autres charmes à présenter, mais Christian Prudhomme tenait à cette voie rapide, menant à Nyborg, comme épilogue de la deuxième étape du Tour de France. « Les Danois pensaient à une arrivée à Odense, à 50 kilomètres d’ici. Mais sportivement, ça aurait perdu de son intérêt. On souhaitait une arrivée le plus prêt possible du pont. Là, on sera à même pas 3 kilomètres », confie le directeur de l’épreuve.          Le Storebæltsbroen relie les deux principales îles du Danemark depuis 1998. Ce 2 juillet, camions, cars et voitures vont laisser la place aux cyclistes pour la première fois sur le troisième plus grand pont suspendu au monde, avec ses 18 kilomètres. « Il faut être un pays avec un très grand amour du vélo pour couper son principal axe de circulation un samedi de juillet », fait d’ailleurs remarquer la maire de Copenhague, Sophie Haestorp Andersen.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tour de France 2022 : le grand départ à Copenhague, ville amie des cyclistes                 Au pays du roi Hamlet, les montagnes ne poussent pas, mais le vent souffle avec une belle générosité. La trame parfaite pour une étape tragique. En effet, certains prétendants à la victoire à Paris risquent de voir leurs illusions s’envoler au-dessus de la mer Baltique. Bordures, le mot est sur toutes les lèvres. Le spectacle annoncé de ce peloton éparpillé par petites grappes sous l’effet du vent de côté et de certaines équipes plus en communion que d’autres avec le dieu Eole est bien recherché par les organisateurs pour animer la première semaine, trop longtemps résumée à une morne plaine.          Le souvenir des polders néerlandais en 2015          Ces dernières années, Thierry Gouvenou a donc un anémomètre en tête pour dessiner le parcours de la Grande Boucle et tromper un ennui de moins en moins toléré à l’heure des courses retransmises en intégralité. « C’est une volonté marquée de notre part, assume le directeur technique de l’épreuve. On recherche ces bordures, mais ce n’est pas une science exacte. » En 2015, l’ancien coureur était très impatient de voir le chantier provoqué par l’étape normande, d’Abbeville (Somme) au Havre, dessinée le long des falaises d’Etretat, mais le vent avait décidé de prendre sa journée de repos.          Mais, d’après les locaux, les risques de pétole sont faibles samedi. « Normalement, il y a du vent plus de 300 jours par an », annonce le champion du monde 2019, Mads Pedersen, formé à Roskilde, ville de départ de l’étape. « Mais s’il souffle du nord vers le sud, là on risque d’avoir un sacré bazar », prédit le coureur de la Trek-Segafredo.        Il vous reste 55.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/02/tour-de-france-2022-le-storeb-ltsbroen-ce-pont-danois-de-tous-les-dangers_6133057_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le\u00a0Storeb\u00e6ltsbroen, ce pont danois de tous les dangers","dateCreated":"2022-07-02T08:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-02T08:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Danemark","Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"description":"Avant m\u00eame le premier col, le Tour peut se perdre d\u00e8s la deuxi\u00e8me \u00e9tape samedi 2 juillet. Le vent pourrait jouer de vilains tours \u00e0 certains coureurs, alors que l\u2019arriv\u00e9e est jug\u00e9e juste apr\u00e8s la travers\u00e9e d\u2019un pont suspendu de 18\u00a0kilom\u00e8tres au-dessus de la mer Baltique.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Copenhague "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/668/0/5801/2900/1342/671/60/0/71b2c3c_1656601149947-000-326q4a8-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/02/19-6">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Sport       Tour de France 2022         Tour de France 2022 : pont géant, attention bordures et braguette ouverte   Chronique        Aude Lasjaunias  envoyée spéciale à Rosklide (Danemark)          Alexandre Pedro  envoyé spécial à Rosklide (Danemark)        Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 07h03    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’étape du jour : Roskilde-Nyborg (202,2 kilomètres)            Ces dernières années, les organisateurs du Tour sont des chasseurs de vent. L’idée est de trouver le terrain propice aux fameuses bordures et éviter que le téléspectateur ne pique un petit roupillon devant ces étapes toutes plates. Celle du jour risque de s’annoncer rock’n’roll et pas seulement parce qu’elle part de Roskilde, ville connue pour son festival de musique.            « Il sera possible de perdre le Tour absolument partout : sur les ponts géants du Danemark, dès le deuxième jour, avec 18 des 20 derniers kilomètres au-dessus de la mer Baltique », annonçait le directeur de l’épreuve, Christian Prudhomme, lors de la présentation, en octobre. Les coureurs sont prévenus et les moins à l’aise dans le vent en tremblent déjà.            Les pronos                La raison            C’est un peu le principe avec l’insatiable Wout van Aert, le Belge peut être cité comme le favori d’une bonne moitié des étapes de ce Tour. Il en a bien gagné trois en 2021, les trois derniers jours. Gros rouleur, à l’aise dans les bordures et capable de terminer le travail au sprint, van Aert bénéficie aussi de la force collective de la Jumbo-Visma, prête à profiter du vent pour mettre la pagaille dans le peloton et pourquoi pas essayer de piéger un certain Tadej Pogacar. On peut toujours rêver après tout.                Le cœur            Pour avoir commencé le vélo dans le club de Roskilde, Mads Pedersen est un peu le régional de l’étape. Bon rouleur et très rapide au sprint, le coureur de la Trek-Segafredo présente un profil de vainqueur d’étape, et même si la météo n’est pas assez froide et pluvieuse à son goût. En effet, le Danois adore la grosse pluie. Son titre de champion du monde en 2019, dans un Yorkshire noyé par les eaux, est là pour le rappeler. Mais devant son public, il espère quand même se faire une place au soleil.            La décla            « Mon objectif, c’était d’être sûr de finir sans chuter »            Jack Haig a joué petit bras. Reste qu’en terminant 53e du chrono inaugural à 51 secondes du vainqueur, Yves Lampaert, l’Australien de la Bahraïn Victorious n’a pas encore hypothéqué ses ambitions de finir dans le top 5 au classement général : « Je suis tombé une fois sur le Giro, pendant le prologue [en 2020], et l’an dernier sur le Tour de France lors de la 3e étape… Je sais qu’on peut perdre beaucoup plus que 20 secondes. »            Détour du Tour            On ne parle que de lui. Théâtre des coups de bordure annoncés, le Storebaelt est un pont suspendu qui relie depuis 1998 les deux principales îles du Danemark (Seeland, où se trouve Copenhague, et Fionie). Avec leur hauteur de 254 mètres au-dessus du niveau de la mer, les deux pylônes de l’édifice sont les constructions de génie civil les plus hautes du pays. C’est aussi l’axe routier le plus emprunté par les Danois, peuple plutôt juillettiste. Mais, ce samedi, le Bison futé local conseille de décaler son départ.            📍Storebaelt. Pont de 18km qui relie deux îles danoises. Les coureurs du TDF22 l’emprunteront lors de la 2e étape. T… https://t.co/UmezChoUwP— ngeorgereau (@Nicolas Georgereau)                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Storebæltsbroen, ce pont danois de tous les dangers                   Dans le rétro            Au Danemark, comme aux Pays-Bas, on n’a pas de montagnes, mais on a des routes plates et battues par le vent le long du littoral. Idéal pour éparpiller un peloton « façon puzzle » ou plutôt « bordures ». En 2015, le Tour bascule dès la 2e étape. Le long des polders néerlandais, la Sky de Chris Froome s’associe à des équipes de sprinteurs ou de rouleurs pour mettre dans le vent certains grimpeurs.              A l’arrivée, on répartit le butin. André Greipel prend l’étape, Fabian Cancellara le maillot jaune et Froome compte son avance sur Thibaut Pinot et Nairo Quintana : 1 minute et 28 secondes. A l’arrivée à Paris, le Britannique devance le Colombien de 1 minute et 10 secondes. « J’ai perdu le Tour en première semaine », lâche Quintana. Entre Utrecht et Zélande, pour être plus précis.                            La voiture-balai            Voici ce qui arrive quand on se promène, un peu distrait, derrière la ligne d’arrivée de la première étape de son premier Tour de France en reproduisant sans le vouloir la pochette de l’album Sticky Fingers, des Rolling Stones (sorti en 1971 et recommandé par notre chef de service). « Attention, vous avez la braguette ouverte. » Benjamin Thomas en a peut-être tout juste fini avec son contre-la-montre (de son premier Tour aussi), le coureur de la Cofidis est sans doute un garçon prévenant, il est en tout cas très observateur.            Quand on raconte l’anecdote à l’attaché de presse de l’équipe nordiste, ce dernier nous confie : « Oui, j’avais entendu. Je me suis dit :  “C’est bon, il a récupéré. On peut commencer les questions”. » Heureusement, celles de France 2 sont arrivées juste après la petite remarque de Benjamin Thomas. Bienvenue sur le Tour.                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiDécryptage Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Rosklide (Danemark)) et  Alexandre Pedro(envoyé spécial à Rosklide (Danemark))          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 4 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/02/tour-de-france-2022-pont-geant-attention-bordures-et-braguette-ouverte_6133049_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: pont g\u00e9ant, attention bordures et braguette\u00a0ouverte","dateCreated":"2022-07-02T07:00:08+02:00","datePublished":"2022-07-02T07:00:08+02:00","dateModified":"2022-07-02T07:03:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Cyclisme","Tour de France 2022","Sport"],"description":"Entre l\u2019\u00e9tape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et un \u0153il dans le r\u00e9tro, retrouvez chaque matin l\u2019actualit\u00e9 de la 109e \u00e9dition de la Grande Boucle.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Rosklide (Danemark)"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Rosklide (Danemark)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/237cbd0_5605222-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/02/19-7">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Sur l’île d’Eubée, Manikia, 60 habitants, est en passe de devenir un spot mondial d’escalade, grâce à ses falaises sublimes et à l’initiative d’une bande de grimpeurs français. Une renaissance pour cette région dépeuplée. Mais un projet d’installation d’éoliennes pourrait boucher ce bel horizon.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    Enri Canaj pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Tourisme         Dans le village grec de Manikia, l’escalade ouvre une nouvelle voie   Par Patricia Oudit   Publié aujourd’hui à 03h00    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageSur l’île d’Eubée, Manikia, 60 habitants, est en passe de devenir un spot mondial d’escalade, grâce à ses falaises sublimes et à l’initiative d’une bande de grimpeurs français. Une renaissance pour cette région dépeuplée. Mais un projet d’installation d’éoliennes pourrait boucher ce bel horizon.         La route qui serpente jusqu’au village grec de Manikia fait penser à un décor de western méridional : oliviers, cyprès et genêts en guise de cactus, immenses falaises gris ocre aux faux airs de Monument Valley. Au détour d’un lacet, on aperçoit la bourgade de 60 habitants, maisons blanches aux toits rouges accrochées à une colline verdoyante. C’est dans cette vallée sauvage (épargnée par les incendies d’août 2021) au centre de l’île d’Eubée qu’est né voilà quarante-quatre ans Kostas Argiris, silhouette musclée, cheveux bruns en bataille, regard perpétuellement étonné. « Une terre de paysans », comme l’a toujours cru cet apiculteur et cultivateur d’olives.          Jusqu’à ce jour de 2016 où il a découvert l’escalade. « Des amis grimpeurs m’ont emmené faire une voie, et j’ai tellement aimé que je suis allé prendre des cours à Athènes, dans une salle. A l’époque, à Manikia, il n’y avait qu’une dizaine de voies équipées par des Grecs, mais personne n’en parlait trop, j’étais tout seul ou presque avec ma corde. »           « Je me souviendrai toujours de notre première réunion en 2018 à la mairie de Manikia. Quand on est sortis, des anciens du village nous attendaient sur les marches et nous ont serré la main comme si on était le Messie. » Nicolas Glée, grimpeur français          Deux ans plus tard, une rencontre change le cours de son existence. « J’ai vu des gars que je ne ­connaissais pas débarquer chez moi avec une bonne bouteille. On a bu, on a parlé et, à la fin, ils m’ont convaincu de m’investir avec eux dans l’ouverture d’un site de grimpe qui pourrait attirer des gens de partout dans le monde. J’avais un paradis et un trésor sous les doigts, mais il a fallu que des grimpeurs français viennent me le dire ! »          Cette bande de passionnés venus du Vercors voit dans Manikia un spot d’escalade d’envergure internationale. Et plus encore : ils estiment que cet incroyable ­terrain de jeu en plein air, entre randonnées, VTT et canyoning, est susceptible de faire revivre une région qui se meurt à cause de l’exode rural. « Je me souviendrai toujours de notre première réunion en 2018 à la mairie de Manikia, raconte Nicolas Glée, l’un des ouvreurs (grimpeurs qui équipent les voies d’escalade). Quand on est sortis, des anciens du village nous attendaient sur les marches et nous ont serré la main comme si on était le Messie. »          Une aventure franco-grecque          Alors que, comme tous les soirs à 19 heures pétantes, passent le troupeau de chèvres et son berger dans la rue principale de Manikia, Nicolas Glée rembobine. « Quand Olivier Aubel, la cheville ouvrière de ce projet, nous a montré les premières photos du site, on a halluciné. Ce n’est pas si souvent qu’on déniche un spot d’une telle ampleur. Après la réunion à la mairie, on a débarqué en mars 2019, avec douze ouvreurs, tous bénévoles, et on a ouvert 650 voies de tous les niveaux. » Cela consiste à créer des itinéraires en scellant divers types de fixations dans les parois, afin que les grimpeurs puissent progresser en toute sécurité.        Il vous reste 81.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/02/dans-le-village-grec-de-manikia-l-escalade-ouvre-une-nouvelle-voie_6133030_4500055.html"},"headline":"Dans le village grec de Manikia, l\u2019escalade ouvre une nouvelle voie","dateCreated":"2022-07-02T03:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-02T03:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Tourisme"],"keywords":["\u00c9nergies","\u00c9nergies renouvelables","Plan\u00e8te","International","Europe","M le mag","\u00c9conomie","Tourisme","Sport","Sports extr\u00eames","Gr\u00e8ce"],"description":"Sur l\u2019\u00eele d\u2019Eub\u00e9e, Manikia, 60\u00a0habitants, est en passe de devenir un spot mondial d\u2019escalade, gr\u00e2ce \u00e0 ses falaises sublimes et \u00e0 l\u2019initiative d\u2019une bande de grimpeurs fran\u00e7ais. Une renaissance pour cette r\u00e9gion d\u00e9peupl\u00e9e. Mais un projet d\u2019installation d\u2019\u00e9oliennes pourrait boucher ce bel horizon.","author":[{"@type":"Person","name":"Patricia Oudit"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/324/0/1125/562/1342/671/60/0/2fb5f56_204575-3278057.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tourisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tourisme/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/02/19-8">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Perturbé par la pluie, le contre-la-montre inaugural de Copenhague a livré son lot de chutes et de surprises. A commencer par le vainqueur du jour, lui-même étonné de sa performance.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : Yves Lampaert maillot jaune incrédule, Tadej Pogacar douche déjà ses rivaux      Perturbé par la pluie, le contre-la-montre inaugural de Copenhague a livré son lot de chutes et de surprises. A commencer par le vainqueur du jour, lui-même étonné de sa performance.          Par Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Copenhague ) et Alexandre Pedro(envoyé spécial à Copenhague )         Publié hier à 21h12, mis à jour hier à 22h32    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le Belge Yves Lampaert endosse le maillot jaune à l’issue de sa victoire sur le contre-la-montre de Copenhague, première étape du Tour de France 2022, le 1er juillet.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Forcément, lorsque l’on vend « le départ le plus septentrional de l’histoire du Tour de France », le soleil n’est pas garanti par l’organisation. La ferveur, si. A Copenhague, vendredi 1er juillet, le mauvais temps n’a pas dissuadé les Danois d’assister en nombre au contre-la-montre de 13,2 kilomètres tracé le long des larges avenues de leur capitale.                             Revivre le direct de l’étape :  Maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l’emporte à Copenhague                   Sur le papier, ce chrono remporté par le Belge Yves Lampaert (Quick-Step) n’était pas annoncé comme trop technique, en dehors d’un virage serré pour venir saluer la statue de la Petite Sirène et un très court passage pavés devant le palais royal.              Mais, en ville, quand la pluie s’invite à la fête, n’importe quelle ligne blanche devient une menace de chute. Les favoris au classement général et à la victoire d’étape avaient anticipé la menace en partant de bonne heure. Un pari sur la météo plus ou moins réussi. Le premier maillot jaune de cette édition 2022 s’est élancé un peu plus tard, à 17 h 44, un peu après le gros de l’averse.            Heureux comme un « Flahute » sous la pluie            Le sourire n’est pas la première chose qui frappe chez Yves Lampaert. Le garçon incarne le Flamand pur jus. De poireau plutôt, comme ceux qu’il récoltait dans les champs des parents. Le premier maillot jaune du Tour 2022 est un dur au mal, un amoureux du vent et des pavés. Bref, le « Flahute » typique à l’humour froid, surtout compréhensible pour celui qui maîtrise ce dialecte néerlando-flamand propre aux habitants de sa région d’Ingelmunster.            A l’arrivée, le coureur de la Quick-Step a bien fait rire son auditoire, et en français. « J’ai battu le grand coureur Wout van Aert, mais je suis quand même l’ancien champion de Belgique du chrono [en 2021] », lance-t-il en voyant son compatriote venir le saluer. Malgré le masque, on a presque deviné un sourire chez son dauphin. Van Aert connaît le pedigree de Lampaert. En Belgique, un double vainqueur d’A travers les Flandres, ça se respecte.            📸 La belle image, Wout van Aert vient féliciter son compatriote Yves Lampaert qui vient de battre son meilleur temp… https://t.co/si69KSTLfK— francetvsport (@francetvsport)              Le pays a peut-être attendu mieux de lui. A 31 ans, Lampaert a montré ses limites sur le Tour des Flandres et Paris-Roubaix lui résiste encore (troisième en 2019, cinquième en 2021), malgré des prédispositions évidentes. Sa saison a d’ailleurs bien failli s’arrêter à quelques kilomètres du vélodrome. Un spectateur trop avancé et Lampaert effectue un soleil dans le secteur de Willems, avant de retomber sur le dos tel un judoka. Le podium s’était envolé, mais le jeune papa était déjà heureux de prendre dans ses bras son tout jeune fils, Aloïs.                             Lire aussi :  Petite Sirène, esthète italien et « les deux ou trois Slovènes »                   Il a été souvent présenté comme le fils préféré de Patrick Lefevere. « C’est mon coureur, jamais il ne partira de notre équipe », a dit un jour le manageur de la Quick-Step pour écarter l’intérêt de la Trek. Pourtant, Lampaert arrive bientôt en fin de contrat et rien n’indiquait si Lefevere tiendrait sa promesse après une campagne des classiques décevantes.              Mais cela, c’était avant de sécher tous les meilleurs rouleurs sur les routes détrempées de Copenhague. Quand il a compris que la victoire était assurée, on a même vu le « Flahute » des champs essuyer quelques larmes. « Ce matin, je me disais qu’un top 10 serait déjà bien, je suis un bon rouleur, mais il y a tous les meilleurs du monde ici, confiait-il, ému, au micro de France Télévisions. Je suis maillot jaune, ma carrière est déjà réussie. »            Stefan Bissegger, chute et rechute            Sur « quatre, cinq virages » du tracé, Benjamin Thomas (Cofidis, 23e, premier Français) s’est dit : « Des mecs comme [Mathieu] Van der Poel et [Stefan] Bissegger vont se régaler. » A l’arrivée, pour le second, c’était plutôt la soupe à la grimace. Le Suisse a peut-être confié être « fan » du nouveau maillot rose bonbon agrémenté de deux dinosaures jaune fluo de son équipe EF Education-EasyPost, il espérait bien l’échanger pour une tunique jaune.            Désigné comme l’un des favoris de ce chrono inaugural, le Thurgovien a choisi de s’élancer parmi les premiers coureurs, en huitième position, alors que de la pluie était annoncée pour la fin d’après-midi. Pari raté : le spécialiste de la piste a parcouru les 13,2 kilomètres sur une route détrempée… Et son rêve a viré au cauchemar. Au lieu d’être le premier leader du Tour, Bisseger a inauguré la rubrique chute.            😬 Stefan Bissegger ne sera pas le premier maillot jaune du Tour de France 2022 : le Suisse est tombé... deux fois à… https://t.co/fPIEoy3MOy— Eurosport_FR (@Eurosport France)              Par deux fois : dans un virage resserré à droite, puis à nouveau quelques mètres à peine plus loin. Son coéquipier Neilson Powless a vu le premier gadin avant de quitter le bus pour prendre le départ. L’Américain résume, pragmatique : « Il fallait tout donner s’il voulait s’imposer. C’est ce qu’il a fait : il a joué son va-tout. Ce n’était juste pas son jour. » Pas de jaune donc, mais quelques bleus.            Christophe Laporte, virage maudit            Quand Christophe Laporte allume du vert au point intermédiaire, l’espoir de voir un Français enfiler le maillot jaune traverse les esprits. Un espoir vite évaporé. Quelques hectomètres plus loin, le coureur de la Jumbo-Visma part à la faute dans un virage. Une chute sans conséquence, sauf chronométrique. « A l’oreillette, on m’a dit que j’avais le meilleur temps, cela ne change pas grand-chose de le savoir, c’était juste motivant », a confié à France Télévisions celui qui roulait plus vite que ses leaders Wout van Aert et Primoz Roglic après 6,6 kilomètres.              A l’aise dans les chronos courts, l’ancien vététiste cherchait à comprendre cette glissade à vitesse réduite non loin de la Petite Sirène. « Je ne pensais pas vraiment prendre de risques, je me suis fait surprendre en arrivant dans le parc. J’ai pédalé un peu trop avant le virage, j’ai fait une erreur. C’est de ma faute. » Mais pas le temps de ruminer. Sa formation compte surtout sur ses talents de rouleur-sprinteur pour protéger un Roglic dans une 2e étape ouverte à tous les vents et toutes les bordures.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Storebæltsbroen, ce pont danois de tous les dangers                   Tadej Pogacar passe entre les gouttes            Et pendant ce temps-là, discrètement, le double tenant du titre a réalisé une nouvelle prouesse. On sait que le Slovène n’est jamais aussi heureux que lors d’un jour de pluie. On sait aussi qu’avec lui aucune certitude ne tient… Alors, qu’importe si le tracé de ce contre-la-montre était vendu comme trop plat pour qu’il puisse rivaliser avec les spécialistes de l’exercice. Prudent dans les virages mais auteur de relances incroyables sur les lignes droites, le leader d’UAE Emirates termine troisième, juste devant le champion du monde en titre, Filippo Ganna.            Ses deux principaux rivaux au classement général, Jonas Vingegaard et Primoz Roglic, pointent à 8 et 9 secondes. Alors, oui, on commence à connaître le phénomène, après tout il n’a plus perdu une course par étapes depuis le Tour du Pays basque 2021. « Je suis en confiance, satisfait de ma performance, même si c’était tendu, serré, a réagi l’intéressé. Pour moi, c’est l’un des meilleurs débuts du Tour de France. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tadej Pogacar, fierté de toute la Slovénie                        Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Copenhague ) et  Alexandre Pedro(envoyé spécial à Copenhague )           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 4 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/01/tour-de-france-2022-yves-lampaert-maillot-jaune-incredule-tadej-pogacar-douche-deja-ses-rivaux_6133025_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Yves Lampaert maillot jaune incr\u00e9dule, Tadej Pogacar douche d\u00e9j\u00e0 ses rivaux","dateCreated":"2022-07-01T21:12:54+02:00","datePublished":"2022-07-01T21:12:54+02:00","dateModified":"2022-07-01T22:32:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Perturb\u00e9 par la pluie, le contre-la-montre inaugural de Copenhague a livr\u00e9 son lot de chutes et de surprises. A commencer par le vainqueur du jour, lui-m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 de sa performance.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Copenhague "}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Copenhague "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/79/0/5000/2500/1342/671/60/0/4c550a2_5608806-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/02/19-9">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Depuis leur quart de finale lors du Mondial 2019, les « Brave Blossoms » ont disputé peu de matchs internationaux à cause du Covid-19. Des difficultés qui s’ajoutent à celles que connaît la nouvelle formule du championnat japonais.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Rugby             Le rugby japonais lancé dans un sprint pour préparer la Coupe du monde 2023      Depuis leur quart de finale lors du Mondial 2019, les « Brave Blossoms » ont disputé peu de matchs internationaux à cause du Covid-19. Des difficultés qui s’ajoutent à celles que connaît la nouvelle formule du championnat japonais.          Par Philippe Mesmer(Toyota (Japon), envoyé spécial )         Publié hier à 20h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le soleil va taper fort samedi 2 juillet à 15 heures, au Toyota Stadium, au moment du coup d’envoi du match de rugby Japon-France. L’enceinte au cœur de la ville éponyme, bastion du constructeur automobile japonais, va accueillir dans d’étouffantes conditions climatiques la première des deux rencontres entre les Bleus et les « Brave Blossoms », quart-de-finaliste à la Coupe du monde 2019, en quête d’un exploit avant celle organisée en France en 2023.          Avant ces rencontres contre l’équipe entraînée par Fabien Galthié, le Japon a joué les 18 et 25 juin deux matchs contre l’Uruguay, qu’il a largement remportés. Pour l’encadrement nippon, ces confrontations internationales sont vitales ; or, entre le Mondial 2019 à domicile et l’été 2021, l’équipe japonaise en a été privée à cause de la pandémie de Covid-19. Et la tournée d’automne en Europe n’a pas suffi, selon l’entraîneur néo-zélandais Jamie Joseph. Il ne reste que dix rencontres aux Brave Blossoms pour préparer la prochaine Coupe du monde. « En considérant que nous n’avons pas beaucoup joué depuis longtemps, ce match n’était pas mal », a déclaré Jamie Joseph après la victoire du 25 juin contre les Uruguayens.          Les difficultés du calendrier international ne sont pas les seules, elles s’ajoutent à celles de la nouvelle formule du championnat nippon, la League One, lancée en 2022. Trois divisions, pour un total de 24 équipes, remplacent désormais la Top League. Objectif affiché : sortir du rugby d’entreprise et créer en trois ans un championnat 100 % professionnel, avec des formations fonctionnant de manière indépendante, dotées d’une politique promotionnelle, de joueurs professionnels, d’un ancrage local avec un stade attitré et un centre de formation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Japon, les débuts contrariés de la League One, nouveau championnat de rugby                 De grandes ambitions          La League One nourrissait de grandes ambitions comme « devenir le meilleur championnat du monde », et portait en elle le projet de Mondial des clubs. Cette compétition reportée sine die devait contribuer à améliorer le niveau des joueurs nippons, qui ne peuvent plus compter sur la franchise japonaise des Sunwolves, dissoute après avoir participé, de 2015 à 2020, au Super Rugby réunissant des équipes de l’hémisphère Sud.          Au terme de la première saison de League One, remportée le 29 mai par les Saitama Panasonic Wild Knights, le bilan paraît mitigé. Sur le plan organisationnel, la fréquentation des matchs de la division 1 a attiré en moyenne 4 213 spectateurs, loin du record de 6 470 établis pendant la saison 2015-2016 de la Top League. Une comparaison difficile, tant la League One a été perturbée par le Covid-19, à l’origine de l’annulation de 18 des 96 rencontres de division 1.        Il vous reste 48.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/01/le-rugby-japonais-lance-dans-un-sprint-pour-preparer-la-coupe-du-monde-2023_6133017_3242.html"},"headline":"Le rugby japonais lanc\u00e9 dans un sprint pour pr\u00e9parer la Coupe du monde 2023","dateCreated":"2022-07-01T20:00:15+02:00","datePublished":"2022-07-01T20:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Rugby"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon","Rugby","Sport"],"description":"Depuis leur quart de finale lors du Mondial 2019, les \u00ab\u00a0Brave Blossoms\u00a0\u00bb ont disput\u00e9 peu de matchs internationaux \u00e0 cause du Covid-19. Des difficult\u00e9s qui s\u2019ajoutent \u00e0 celles que conna\u00eet la nouvelle formule du championnat japonais.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Toyota (Japon), envoy\u00e9 sp\u00e9cial "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/408/0/3875/1937/1342/671/60/0/d2ee194_1656598476578-000-32bh3hv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rugby","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/02/19-10">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Arrivé à Marseille en février 2021, l’Argentin n’est plus l’entraîneur de l’OM, a annoncé le club vendredi, en parlant d’une « décision commune ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Football             Jorge Sampaoli, l’entraîneur de l’Olympique de Marseille, quitte le club      Arrivé à Marseille en février 2021, l’Argentin n’est plus l’entraîneur de l’OM, a annoncé le club vendredi, en parlant d’une « décision commune ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h08, mis à jour hier à 15h40    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’entraîneur argentin de l’Olympique de Marseille, Jorge Sampaoli, au stade du Moustoir, à Lorient, le 8 mai 2022.  FRED TANNEAU / AFP                 L’Argentin Jorge Sampaoli, arrivé à Marseille en février 2021, n’est plus l’entraîneur de l’Olympique de Marseille (OM), a annoncé le club vendredi 1er juillet, en parlant d’une « décision commune ».            « Nous sommes satisfaits du chemin parcouru et des émotions vécues ensemble, mais, à la suite d’une longue réflexion, les deux parties, qui agissent dans l’intérêt du projet de l’Olympique de Marseille, ont convenu de mettre un terme à cette étape », écrit l’OM dans un communiqué. Le président de ce dernier, Pablo Longoria, donnera une conférence de presse à 17 heures.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Avec Jorge Sampaoli, l’Olympique de Marseille veut tenter de ranimer la flamme                   Avec Sampaoli, l’OM a fini deuxième de Ligue 1 la saison dernière et s’est donc qualifié directement pour la Ligue des champions. Mais, dès le mois de mai, l’Argentin avait fait passer un message très clair à ses dirigeants quant à ses impératifs sur le mercato.            Exigence            Réputé être très exigeant en matière de recrutement, l’entraîneur avait notamment déclaré :            « Est-ce qu’on veut la Ligue des champions pour l’argent ou pour y être compétitif ? C’est ce qu’il y a de plus important à savoir pour le président, le propriétaire et le coach : savoir pourquoi on se donne cet objectif. Il faut savoir s’il y a la possibilité de créer une équipe de Ligue des champions. Parce que jouer la Ligue des champions, c’est jouer contre de grandes équipes. Venir pour jouer quelques matchs et ne pas vraiment faire partie de la compétition, ça me semble illogique. »            Pour l’instant, l’OM n’a recruté que deux défenseurs centraux, Samuel Gigot et le jeune Isaak Touré. Le club a aussi perdu deux titulaires indiscutables, William Saliba, reparti à Arsenal, et Boubacar Kamara, parti libre à Aston Villa.              Jorge Sampaoli, 62 ans, était arrivé à Marseille après la démission d’André Villas-Boas, qui concluait un cycle chaotique, marqué par l’attaque du centre d’entraînement de la Commanderie par des supporteurs et par le remplacement de Jacques-Henri Eyraud par Pablo Longoria.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 4 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/01/l-entraineur-jorge-sampaoli-quitte-l-olympique-de-marseille_6132937_3242.html"},"headline":"Jorge Sampaoli, l\u2019entra\u00eeneur de l\u2019Olympique de Marseille, quitte le club","dateCreated":"2022-07-01T15:08:29+02:00","datePublished":"2022-07-01T15:08:29+02:00","dateModified":"2022-07-01T15:40:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Football","Sport"],"description":"Arriv\u00e9 \u00e0 Marseille en f\u00e9vrier\u00a02021, l\u2019Argentin n\u2019est plus l\u2019entra\u00eeneur de l\u2019OM, a annonc\u00e9 le club vendredi, en parlant d\u2019une \u00ab\u00a0d\u00e9cision commune\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/359/0/3970/1985/1342/671/60/0/275e5dd_1656680003059-000-329p784.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/02/19-11">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Le coureur de la formation Quick-Step Alpha Vinyl a remporté la première étape du Tour dans les rues de Copenhague, devant son compatriote Wout van Aert et le Slovène Tadej Pogacar, vainqueur de la Grande Boucle 2020 et 2021.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Re-la bise.    kopiste toujours          Bonjour @De kopiste ! Nous sommes ravis de vous retrouver comme tous les autres présents pour suivre ce Tour de France 2022. Pas encore de shifumi de notre côté, mais cela ne devrait tarder.                    Le 01/07 à 18:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Mikkel Honoré chute !        Le dernier Danois (Quick-Step Alpha Vinyl) en piste est parti à la faute dans un virage à droite... Ironiquement, c’était juste devant un panneau publicitaire d’une enseigne d’opticiens.                              Le 01/07 à 18:57   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Théâtre du coup d’envoi de la Grande Boucle, la capitale danoise est devenue un modèle et un laboratoire en matière de cyclabilité. « Chez nous, vous recevez un vélo pour vos 3 ans, vous allez à l’école avec et c’est souvent le moyen le plus rapide et pratique pour se déplacer », confie le coureur danois Michael Morkov (Quick-Step Alpha Vinyl). Retrouvez le reportage de notre envoyé spécial Alexandre Pedro :                    Lire aussi :  Tour de France 2022 : le grand départ à Copenhague, ville amie des cyclistes                       Le 01/07 à 18:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le dernier Danois a pris la route        Mikkel Honoré (Quick-Step Alpha Vinyl) est le dernier Danois à découvrir les rues bondées de Copenhague. Jakob Fuglsang (Israël-Premier Tech) en termine lui dans la foulée. Avec 13 coureurs, le Danemark est bien placé parmi les 27 pays représentés sur le Tour de France 2022.                                   Le programme              Bienvenue dans ce live consacré à la première étape du Tour de France 2022, 109e du nom.         Quoi ? Une première étape courte sous le format du contre-la-montre : 13,2 kilomètres de plat à parcourir pour les 176 coureurs des 22 équipes.         Où ? Dans le centre-ville de Copenhague, avec des routes généralement larges et un léger secteur pavé à signaler au pied du palais royal d’Amalienborg, à 3 kilomètres de la ligne d’arrivée.         Quand ? Le premier coureur s’élancera à 16 heures et le dernier, à 18 h 55.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Arthur Verdelet et Florian Lefèvre, sur les hauteurs d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro depuis la capitale danoise.         Ce dont on ne parlera pas ? Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »         A lire en attendant         Tour de France 2022 : Petite Sirène, esthète italien et « les deux ou trois Slovènes »         Le grand départ à Copenhague, ville amie des cyclistes         Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-Visma         Tadej Pogacar, fierté de toute la Slovénie         Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virus         Tour de France 2022 : le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-01T18:29:35+00:00","coverageEndTime":"2022-07-01T18:29:35+00:00","headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","description":"Le coureur de la formation Quick-Step Alpha Vinyl a remport\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9tape du Tour dans les rues de Copenhague, devant son compatriote Wout van Aert et le Slov\u00e8ne Tadej Pogacar, vainqueur de la Grande Boucle 2020 et 2021.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France 2022 en direct : maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l’emporte à Copenhague","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le coureur de la formation Quick-Step Alpha Vinyl a remport\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9tape du Tour dans les rues de Copenhague, devant son compatriote Wout van Aert et le Slov\u00e8ne Tadej Pogacar, vainqueur de la Grande Boucle 2020 et 2021.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-01T18:29:35+00:00"
,"endDate":"2022-07-01T18:29:35+00:00"
  Il ne faisait pas partie des favoris pour la victoire d\u2019\u00e9tape et, pourtant, le Belge Yves Lampaert (Quick-Step Alpha Vinyl) a r\u00e9alis\u00e9 le meilleur temps du contre-la-montre inaugural du Tour de France 2022 \u00e0 Copenhague. \u00ab\u00a0Je ne m\u2019attendais vraiment pas \u00e0 \u00e7a\u2026\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, \u00e9mu, apr\u00e8s avoir boucl\u00e9 les 13,2\u00a0kilom\u00e8tres en 15\u00a0min\u00a017\u00a0s. A 31\u00a0ans, c\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019il remporte une \u00e9tape sur la Grande Boucle.          En partant en 105e position sur la ligne de d\u00e9part, Lampaert a profit\u00e9 d\u2019une m\u00e9t\u00e9o relativement cl\u00e9mente alors que les premiers coureurs ont d\u00fb s\u2019employer sur une chauss\u00e9e tremp\u00e9e. C\u2019\u00e9tait le cas du N\u00e9erlandais Mathieu Van der Poel (Alpecin-Deceuninck), auteur d\u2019un temps de r\u00e9f\u00e9rence solide, avant d\u2019\u00eatre battu successivement par le champion du monde de la sp\u00e9cialit\u00e9, l\u2019Italien Filippo Ganna (INEOS), Wout van Aert (Jumbo-Visma), puis plus tard Lampaert.          Intercal\u00e9 entre van Aert et Ganna \u00e0 la troisi\u00e8me place du classement, le double vainqueur du Tour, le Slov\u00e8ne Tadej Pogacar (UAE Emirates), a frapp\u00e9 un grand coup et confirm\u00e9 son statut d\u2019ultrafavori \u00e0 la victoire finale sur les Champs-Elys\u00e9es.                 Yves Lampaert MARCO BERTORELLO \/ AFP          Le meilleur Fran\u00e7ais, Benjamin Thomas (Cofidis), pointe \u00e0 la 23e place. Christophe Laporte peut nourrir des regrets. Avant de chuter, il luttait avec les meilleurs (25e place finalement). De leur c\u00f4t\u00e9, David Gaudu, Romain Bardet et Thibaut Pinot ont assur\u00e9 l\u2019essentiel en \u00e9vitant les chutes.          Ce samedi, le Belge Yves Lampaert portera le maillot jaune lors de la deuxi\u00e8me \u00e9tape du Tour, une \u00e9tape en ligne cette fois, entre Roskilde et Nyborg (202,2\u00a0km), avec un pont maritime propice aux bordures dans le final.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/9964d02_5608680-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Lampaert premier maillot jaune du Tour 2022, Pogacar impressionne d\u00e9j\u00e0","dateModified":"2022-07-01T18:13:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T17:41:10+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivi. Le live revient demain pour la deuxi\u00e8me \u00e9tape\u00a0! Bonne soir\u00e9e.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T17:41:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T17:40:44+00:00","articleBody":"              on retiendra que Bisseger \u00e0 biss\u00e9 les chutes !    jevousadore          Sale journ\u00e9e au bureau pour les EF Education-Easy Post. Esp\u00e9rons que la suite du Tour puisse leur sourire un peu plus...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T17:40:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T17:36:22+00:00","articleBody":"              quelle place pour romain bardet?    kesako         Romain Bardet (DSM) termine cette premi\u00e8re \u00e9tape \u00e0 la 37e place du classement, avec un retard de 45 secondes sur le temps fix\u00e9 par Yves Lampaert (Quick-Step Alpha Vinyl). Une performance prometteuse, d\u2019autant plus que l\u2019Auvergnat ne go\u00fbte gu\u00e8re aux conditions m\u00e9t\u00e9orologiques du jour.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T17:36:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T17:32:38+00:00","articleBody":"     Arriv\u00e9 deuxi\u00e8me ce vendredi dans les rues de Copenhague, Wout van Aert s\u2019est dit \u00ab\u00a0d\u00e9\u00e7u\u00a0\u00bb de ne pas avoir pu rev\u00eatir le maillot jaune. L\u2019objectif reste n\u00e9anmoins dans un coin de sa t\u00eate\u00a0:           \u00ab\u00a0Je suis content de ma forme et de ne pas avoir ressenti de douleur aujourd\u2019hui. Je suis d\u00e9cu d\u2019arriver deuxi\u00e8me, bien s\u00fbr. Mais je sais qu\u2019il y a d\u2019autres opportunit\u00e9s de prendre des bonifications dans les jours \u00e0 venir. Je voulais \u00eatre tr\u00e8s concentr\u00e9 d\u00e8s aujourd\u2019hui, sur ce contre-la-montre, et c\u2019\u00e9tait le cas.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout van Aert \u00ab d\u00e9\u00e7u\u00a0\u00bb et tourn\u00e9 vers la suite","dateModified":"2022-07-01T17:32:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T17:25:31+00:00","articleBody":"     Pass\u00e9 par toutes les \u00e9motions au cours des derni\u00e8res minutes de ce contre-la-montre, Yves Lampaert (Quick-Step Alpha Vinyl) s\u2019impose et endosse le maillot jaune de leader. Un r\u00e9sultat inattendu pour le coureur de 31 ans, qui souhaitait \u00ab\u00a0juste rentrer dans le top 10\u00a0\u00bb et n\u2019a pas pu retenir ses larmes au moment de confier sa joie au micro du diffuseur\u00a0:           \u00ab\u00a0Ma t\u00eate est en train d\u2019exploser (il le mime), je voulais juste rentrer dans le top 10 et l\u00e0, je bats tous les meilleurs coureurs du monde. Je suis de Belgique, le pays du v\u00e9lo, je ne pouvais pas vraiment pas imaginer \u00e7a... Je ne peux toujours pas le croire. Je sais que je suis en bonne condition mais de l\u00e0 \u00e0 l\u2019emporter, c\u2019est vraiment fou.\u00a0Tout le monde fait de son mieux et esp\u00e8re faire un chrono, mais de l\u00e0 \u00e0 battre van Aert et Ganna... C\u2019est inesp\u00e9r\u00e9. \u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Yves Lampaert \u00e9mu aux larmes","dateModified":"2022-07-01T17:25:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T17:17:14+00:00","articleBody":"      Yves Lampaert (Quick-Step Alpha Vinyl) en 15min 17s          Wout Van Aert (Jumbo-Visma) \u00e0 5 s du leader          Tadej Pogacar (UAE Emirates) \u00e0 7 s          Filipo Ganna (INEOS) \u00e0 10s          Mathieu van der Poel (Alpecin-Deceuninck) \u00e0 13  s          Mads Pedersen (Trek-Segafredo) \u00e0 15 s          Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) \u00e0 15 s          Primoz Roglic (Jumbo-Visma) \u00e0 16 s          Bauke Mollema (Trek-Segafredo) \u00e0 17 s          Dylan Teuns (Bahrain Victorious) \u00e0 20 s           Le premier Fran\u00e7ais, Benjamin Thomas (Cofidis), pointe \u00e0 la 23e place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 officiel de l\u2019\u00e9tape ","dateModified":"2022-07-01T17:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T17:13:59+00:00","articleBody":"              Est-ce qu'Arthur boit toujours un verre de lait ? (Entre nous, j'ai honte. Mais il est tard).    Dr\u00e9sienne         Heureusement, l\u2019\u00e9tape est finie. Il est l\u2019heure de se reposer avant de r\u00e9attaquer demain...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T17:13:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T17:12:47+00:00","articleBody":"     Le Belge cr\u00e9e la sensation \u00e0 Copenhague. Il a r\u00e9alis\u00e9 le meilleur temps en parcourant les 13,2 km de la capitale danoise en 15 min 17 s. Le Belge Wout Van Aert et le Slov\u00e8ne Tadej Pogacar compl\u00e8tent le podium de l\u2019\u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Yves Lampaert endosse le premier maillot jaune du Tour de France 2022\u00a0!","dateModified":"2022-07-01T17:14:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T17:12:04+00:00","articleBody":"     Ce sera officiel apr\u00e8s le passage de Marc Soler sur la ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lampaert va remporter ce premier contre-la-montre ","dateModified":"2022-07-01T17:12:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T17:11:36+00:00","articleBody":"    Route trop pluvieuse pour un Soler !    tomb\u00e9 dans le panneau          Avec cette chauss\u00e9e mouill\u00e9e, attention de ne pas faire un soleil\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T17:11:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T17:10:30+00:00","articleBody":"     Le Britannique s\u2019intercale dans le classement juste derri\u00e8re le sp\u00e9cialiste Stefan K\u00fcng.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15e temps pour Pidcock \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-01T17:10:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T17:08:25+00:00","articleBody":"    Plaisir de vous retrouver ! \r\nPas de question, juste de l\u2019affirmation. \r\n    Un heureux         Nous aussi. Le v\u00e9lo, c\u2019est la vie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T17:08:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T17:08:19+00:00","articleBody":"     Tom Pidcock (Ineos-Grenadiers) est proche de finir et fait suer un Yves Lampaert (Quick-Step Alpha Vinyl) assis mais pas serein. R\u00e9sultat dans quelques secondes\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tom Pidcock fait suer Yves Lampaert ","dateModified":"2022-07-01T17:08:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T17:07:09+00:00","articleBody":"     Le Britannique pourrait s\u2019offrir une place d\u2019honneur \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de ce contre-la-montre. Plus les minutes filent, plus la victoire de Lampaert se concr\u00e9tise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tom Pidcock \u00e0 12 s au temps interm\u00e9diaire","dateModified":"2022-07-01T17:07:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T17:03:55+00:00","articleBody":"     Il s\u2019agit de Marc Soler (UAE Emirates), qui aura pour r\u00f4le d\u2019\u00e9pauler son leader Tadej Pogacar dans les \u00e9tapes de montagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dernier coureur s\u2019est \u00e9lanc\u00e9 ","dateModified":"2022-07-01T17:03:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T17:00:10+00:00","articleBody":"    Sans doute vous ai-je transmis mes salutations trop t\u00f4t (\u00e0 15h au tout d\u00e9but - j'attendais une r\u00e9ponse pour shifumi) ! \r\nJe suis toujours l\u00e0 et c'est un vrai bonheur de vous retrouver sur ce live du Tour. Et merci pour vos supers articles dont \"on pourra parler\" ! \r\nRe-la bise.    kopiste toujours          Bonjour\u00a0@De kopiste\u00a0! Nous sommes ravis de vous retrouver comme tous les autres pr\u00e9sents pour suivre ce Tour de France 2022. Pas encore de shifumi de notre c\u00f4t\u00e9, mais cela ne devrait tarder.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T17:00:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:59:33+00:00","articleBody":"     Le dernier Danois (Quick-Step Alpha Vinyl) en piste est parti \u00e0 la faute dans un virage \u00e0 droite... Ironiquement, c\u2019\u00e9tait juste devant un panneau publicitaire d\u2019une enseigne d\u2019opticiens.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mikkel Honor\u00e9 chute\u00a0!","dateModified":"2022-07-01T17:01:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:57:17+00:00","articleBody":"     Th\u00e9\u00e2tre du coup d\u2019envoi de la Grande Boucle, la capitale danoise est devenue un mod\u00e8le et un laboratoire en mati\u00e8re de cyclabilit\u00e9. \u00ab\u00a0Chez nous, vous recevez un v\u00e9lo pour vos 3 ans, vous allez \u00e0 l\u2019\u00e9cole avec et c\u2019est souvent le moyen le plus rapide et pratique pour se d\u00e9placer\u00a0\u00bb, confie le coureur danois Michael Morkov (Quick-Step Alpha Vinyl). Retrouvez le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Alexandre Pedro\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: le grand d\u00e9part \u00e0 Copenhague, ville amie des cyclistes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T16:58:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:55:20+00:00","articleBody":"     Mikkel Honor\u00e9 (Quick-Step Alpha Vinyl) est le dernier Danois \u00e0 d\u00e9couvrir les rues bond\u00e9es de Copenhague. Jakob Fuglsang (Isra\u00ebl-Premier Tech) en termine lui dans la foul\u00e9e. Avec 13 coureurs, le Danemark est bien plac\u00e9 parmi les 27 pays repr\u00e9sent\u00e9s sur le Tour de France 2022.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dernier Danois a pris la route","dateModified":"2022-07-01T16:55:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:50:47+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand Jonas Rutsch (EF Education-EasyPost) a \u00e9t\u00e9 l\u2019une des victimes de la chauss\u00e9e tremp\u00e9e cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Copenhague. Il a tout de m\u00eame franchi la ligne d\u2019arriv\u00e9e avec 55 s de retard sur le leader et une 58e place provisoire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T16:50:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:46:55+00:00","articleBody":"     Le champion de France sur route en termine avec 53 secondes de retard sur son co\u00e9quipier chez Quick-Step Alpha Vinyl Yves Lampaert, toujours en t\u00eate de ce contre-la-montre. Place \u00e0 son tr\u00e8s esth\u00e9tique maillot bleu-blanc-rouge d\u00e8s demain\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Florian S\u00e9n\u00e9chal a termin\u00e9","dateModified":"2022-07-01T16:46:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:44:22+00:00","articleBody":"     Le Kazakh (Astana Qazaqstan), qui vise une bonne place au classement g\u00e9n\u00e9ral, est l\u2019un des derniers coureurs suceptibles d\u2019inqui\u00e9ter le leader provisoire Yves Lampaert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexey Lutsenko s\u2019\u00e9lance","dateModified":"2022-07-01T16:44:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:43:45+00:00","articleBody":"    Bonjour, est ce qu il y a des bonifications pour les vainqueurs d \u00e9tape cette ann\u00e9e ?\r\nSi oui, Van Aert est maillot jaune demain soir, chers livers vous l aurez lu ici en premier    R                   Oui @De R, il y aura bien les habituelles bonifications \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de chaque \u00e9tape, mais pas celles distribu\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es au cours de certaines journ\u00e9es. Thierry Gouvenou, directeur technique du Tour s\u2019en est expliqu\u00e9 aupr\u00e8s de Ouest-France, estimant notamment que \u00ab\u00a0 le parcours de cette ann\u00e9e ne s\u2019y pr\u00eatait pas\u00a0\u00bb :           \u00ab En clair, les premi\u00e8res fois o\u00f9 \u00e7a aurait pu \u00eatre int\u00e9ressant (\u00e0 Calais ou \u00e0 Longwy), \u00e7a arrive d\u00e9j\u00e0 tard dans la course et l\u2019impact aurait donc \u00e9t\u00e9 assez faible au g\u00e9n\u00e9ral. Car avant, il y a un chrono qui peut faire des \u00e9carts \u00e0 Copenhague, et de potentielles bordures dans le vent au Danemark qui peuvent aussi provoquer des cassures donc des diff\u00e9rences au g\u00e9n\u00e9ral.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T16:43:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:42:10+00:00","articleBody":"     A l\u2019arriv\u00e9e dans la capitale danoise, le Belge (Bahrain Victorious) accroche provisoirement le top 10 avec 20s de retard sur le leader.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belle performance de Dylan Teuns ","dateModified":"2022-07-01T16:42:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:37:07+00:00","articleBody":"    \u00c7a ne s'arr\u00eate jamais ?    Dr\u00e9sienne         Et ce n\u2019est que le d\u00e9but\u00a0d\u2019un marathon de trois semaines\u00a0! A 18h55, le dernier des 176 coureurs en course va s\u2019\u00e9lancer, en l\u2019occurence l\u2019Espagnol Marc Soler (UAE Emirates).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T16:37:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:31:03+00:00","articleBody":"     Sacr\u00e9 dimanche 25 juin \u00e0 Cholet champion de France sur route, Florian S\u00e9n\u00e9chal (Quick-Step Alpha Vinyl) d\u00e9marre son quart d\u2019heure d\u2019effort dans les rues de Copenhague. Lui aussi a un style... bien \u00e0 lui. On le verra \u00e0 partir de demain avec son maillot bleu, blanc, rouge.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: un peloton priv\u00e9 de nombreux maillots nationaux distinctifs         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le champion de France sur route s\u2019\u00e9lance","dateModified":"2022-07-01T16:33:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:31:00+00:00","articleBody":"           Yves Lampaert DANIEL COLE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/89c8974_9eb13be479574a41b17fb58b0da9e9d4-9eb13be479574a41b17fb58b0da9e9d4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et la lumi\u00e8re f\u00fbt avec Lampaert\u00a0","dateModified":"2022-07-01T16:31:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:28:37+00:00","articleBody":"      Yves Lampaert (Quick-Step Alpha Vinyl) en 15min 17s          Wout Van Aert (Jumbo-Visma) \u00e0 5s du leader          Tadej Pogacar (UAE Emirates) \u00e0 7s          Filippo Ganna (INEOS) \u00e0 10s          Mathieu van der Poel (Alpecin-Deceuninck) \u00e0 13s           Le premier Fran\u00e7ais, Benjamin Thomas (Cofidis), pointe \u00e0 la 21e place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 5 provisoire du chrono (moins de 30 coureurs doivent encore s\u2019\u00e9lancer)\u00a0:","dateModified":"2022-07-01T17:37:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:22:31+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende pour cette photo du Slovaque Peter Sagan (TotalEnergies) au d\u00e9part du \u00ab\u00a0chrono\u00a0\u00bb de Copenhague. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre participation. On relancera le jeu dans le live de demain.                ? BO AMSTRUP \/ AFP          #JSUL\r\nJ'peux pas j'ai bobsleigh.    PasBob         #JSUL Sagan aurait-il pris la grosse t\u00eate ?    Curieux     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/7bff063_5607396-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb\u00a0sont... ","dateModified":"2022-07-01T16:22:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:20:43+00:00","articleBody":"    Peut-on imaginer que Lampaert l'emporte ?    La frite belge         Yves Lampaert (Quick-Step Alpha Vinyl) semble tr\u00e8s bien parti pour s\u2019offrir le maillot jaune au terme de ce contre-la-montre. Les conditions m\u00e9t\u00e9o changeantes pourraient avantager la trentaine de coureurs devant encore prendre le d\u00e9part, mais en dehors d\u2019une surprise, le temps du Belge devrait vraisemblablement tenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T16:24:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:16:56+00:00","articleBody":"              C'est encore un peu t\u00f4t pour le dire mais est-ce que l'on peut dire que Vingegaard sera privil\u00e9gi\u00e9 par rapport \u00e0 Roglic au vu du CLM ?    Le Galibier          Il est encore t\u00f4t pour le dire au vu des positions rapproch\u00e9es des deux co\u00e9quipiers de la Jumbo-Visma et de leurs temps presque \u00e9gaux (Roglic a termin\u00e9 une seconde derri\u00e8re Vingegaard). La premi\u00e8re semaine pi\u00e9geuse et les \u00e9tapes de montagne \u00e0 venir devraient nous permettre de rapidement en savoir plus concernant la hi\u00e9rarchie au sein de l\u2019\u00e9quipe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T16:16:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:15:31+00:00","articleBody":"     Class\u00e9 provisoirement 75e du contre-la-montre avec un retard de 1min 21s sur le leader, le Fran\u00e7ais Thibaut Pinot (Groupama-FDJ) se satisfaisait surtout de ne pas \u00eatre tomb\u00e9 aujourd\u2019hui :           \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait un chrono risqu\u00e9 \u00e0 cause de la pluie. Je n\u2019ai pas reconnu le parcours [par rapport \u00e0 la reconnaissance matinale par temps sec]. J\u2019ai g\u00e9r\u00e9 mon physique. Sur les parties roulantes, \u00e7a allait. Je ne connais pas trop mon temps, mais je dois \u00eatre assez loin...\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pinot\u00a0: \u00ab\u00a0c\u2019\u00e9tait un chrono risqu\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-01T16:15:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:10:47+00:00","articleBody":"     S\u2019il reste encore beaucoup de coureurs en course, Yves Lampaert (Quick-Step Alpha Vinyl) s\u2019est dit \u00ab\u00a0tr\u00e8s content d\u2019avoir battu le grand Wout van Aert\u00a0\u00bb, son compatriote venu le f\u00e9liciter dans la foul\u00e9e.           \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait tr\u00e8s dur mais j\u2019avais beaucoup de force aujourd\u2019hui, donc j\u2019ai pu pousser. J\u2019esp\u00e8re que ca suffira. Les meilleurs sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s mais la route devient de plus en plus s\u00e8che. C\u2019est incroyable si je r\u00e9cup\u00e8re le maillot jaune. J\u2019ai donn\u00e9 le maximum, mais j\u2019attends que tous les coureurs soient pass\u00e9s pour profiter. Ce n\u2019est pas du tout le cas pour l\u2019instant...\u00a0\u00bb                 Yves Lampaert THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/fb53c5a_5607803-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lampaert\u00a0: \u00ab\u00a0c\u2019est incroyable si je r\u00e9cup\u00e8re le maillot jaune\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-01T16:13:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:07:21+00:00","articleBody":"     Avec 45 s de retard \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e sur le leader provisoire, le Fran\u00e7ais Romain Bardet (DSM) s\u2019est dit \u00ab\u00a0tr\u00e8s satisfait\u00a0\u00bb de ses sensations dans ce contre-la-montre, lui qui faisait son retour \u00e0 la comp\u00e9tition apr\u00e8s son Giro \u00e9court\u00e9 au mois de mai\u00a0:           \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais un peu, beaucoup sur la r\u00e9serve dans les virages. Je marchais un peu sur des \u0153ufs. Il fallait se rassurer, ne pas prendre de risques. J\u2019avais peur de glisser avec toutes les inscriptions sur la route.\u00a0\u00bb                 Romain Bardet THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/5ccae4f_5607050-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet\u00a0: \u00ab\u00a0il fallait se ressurer\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-01T16:07:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T16:01:54+00:00","articleBody":"     Yves Lampaert prend le meilleur temps provisoire (Quick-Step Alpha Vinyl), pr\u00e8s de cinq secondes devant Wout van Aert (Jumbo-Visma). Une grosse surprise\u00a0puisque le Belge semble avoir profit\u00e9 de conditions climatiques plus favorables que les favoris, partis bien plus t\u00f4t.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Yves Lampaert coiffe van Aert sur le fil\u00a0!","dateModified":"2022-07-01T16:08:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:59:27+00:00","articleBody":"     Quadruple vainqueur du Tour de France, Christopher Froome (Isra\u00ebl-Premier Tech) est en train de s\u2019\u00e9chauffer avant son d\u00e9part \u00e0 18h14. Loin de sa forme d\u2019antan, le Britannique de 37 ans est tout de m\u00eame au rendez-vous.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christopher Froome s\u2019\u00e9chauffe","dateModified":"2022-07-01T15:59:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:54:52+00:00","articleBody":"     Votre jeu pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 est de retour\u00a0! Voici une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos meilleurs essais dans le live. #JSUL                ? BO AMSTRUP \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/7bff063_5607396-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-01T15:54:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:47:10+00:00","articleBody":"     Joxean Fern\u00e1ndez Matx\u00edn, directeur sportif de l\u2019\u00e9quipe de Tadej Pogacar (UAE Emirates) s\u2019est exprim\u00e9 au micro d\u2019Eurosport\u00a0:           \u00ab\u00a0C\u2019est une belle performance de Tadej. Le chrono \u00e9tait relativement technique, pi\u00e9geux, avec des virages glissants. Mais Tadej est un bon coureur sous la pluie. Il adore la pluie\u00a0! Il aime les parties techniques.\u00a0\u00bb           On sait d\u00e9j\u00e0 ce qu\u2019il va \u00e9couter en rentrant dans le bus de son \u00e9quipe tout \u00e0 l\u2019heure...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tadej, il adore la pluie\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-07-01T15:47:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:46:55+00:00","articleBody":"    Quel est le temps d'Alexis Gougeard    Nonoilel         Vous \u00eates de sa famille\u00a0? Un ou une proche\u00a0? Toujours est-il qu\u2019Alexis Gougeard (B&B Hotels-KTM) est actuellement 39e temps provisoire \u00e0 49 secondes du Belge Wout van Aert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T15:48:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#552009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:40:21+00:00","articleBody":"    Quelle est la nation la mieux repr\u00e9sent\u00e9e sur ce tour ?    Ben         La France avec 32 coureurs au d\u00e9part de ce Tour de France depuis l\u2019ajout de Florian S\u00e9n\u00e9chal. Le champion de France, qui \u00e9tait r\u00e9serviste de l\u2019\u00e9quipe Quick-Step Alpha Vinyl, a profit\u00e9 du forfait du Belge Tim Declercq pour gonfler le contingent tricolore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T15:40:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:37:01+00:00","articleBody":"     Pour celles et ceux qui en doutaient, le double vainqueur du Tour Tadej Pogacar est toujours aussi impressionnant. Voici un reportage de notre journaliste Aude Lasjaunias sur ses terres, en Slov\u00e9nie, o\u00f9 il fait la fiert\u00e9 du pays de 2 millions d\u2019habitants aux c\u00f4t\u00e9s de Primoz Roglic\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Tadej Pogacar, fiert\u00e9 de toute la Slov\u00e9nie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T15:37:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:36:48+00:00","articleBody":"     Christophe Laporte (Jumbo-Visma) a chut\u00e9 sans gravit\u00e9 alors qu\u2019il poss\u00e9dait une petite seconde d\u2019avance sur le meilleur temps provisoire \u00e0 mi-parcours.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte en t\u00eate... puis au sol\u00a0!","dateModified":"2022-07-01T15:49:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:29:55+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne a boucl\u00e9 la seconde partie du chrono sur un tempo plus rapide que ses compagnons de route (7 m 47 s). Wout van Aert  (Jumbo-Visma) et Geraint Thomas (Ineos-Grenadiers) compl\u00e8tent le podium uniquement bas\u00e9 sur la fin du parcours.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tadej Pogacar a termin\u00e9 comme une fus\u00e9e","dateModified":"2022-07-01T15:33:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:27:45+00:00","articleBody":"     Wout Van Aert leader\u00a0? Wout let the dogs out\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T15:27:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:25:38+00:00","articleBody":"      Wout Van Aert (Jumbo-Visma) en 15 min 22 s          Tadej Pogacar (UAE Emirates) \u00e0 2 s du leader          Filipo Ganna (INEOS) \u00e0 5 s          Mathieu van der Poel (Alpecin-Deceuninck) \u00e0 8 s          Mads Pedersen (Trek-Segafredo) \u00e0 10 s                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau top 5 provisoire ","dateModified":"2022-07-01T15:27:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:21:01+00:00","articleBody":"     Le double vainqueur du Tour frappe fort sur ce contre-la-montre. Il fait mieux que le champion du monde de la sp\u00e9cialit\u00e9, l\u2019Italien Filippo Ganna. En l\u2019espace de quelques instants, le classement provisoire a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement chamboul\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar deuxi\u00e8me derri\u00e8re van Aert\u00a0!","dateModified":"2022-07-01T15:22:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:20:34+00:00","articleBody":"     Le Belge Wout van Aert (Jumbo-Visma) prend la t\u00eate du classement provisoire dans la foul\u00e9e avec 6s d\u2019avance sur Filipo Ganna (Ineos-Grenadiers). Quel encha\u00eenement\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout van Aert d\u00e9tr\u00f4ne Filipo Ganna","dateModified":"2022-07-01T15:22:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:19:39+00:00","articleBody":"     L\u2019Italien au maillot arc en ciel de champion du monde r\u00e9alise le temps de r\u00e9f\u00e9rence, avec 3 s d\u2019avance sur le N\u00e9erlandais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Filippo Ganna passe devant van der Poel\u00a0!","dateModified":"2022-07-01T15:20:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:19:17+00:00","articleBody":"     Notons l\u2019effort stylistique de Matteo Cattaneo (Quick-Step Alpha Vinyl), prot\u00e9g\u00e9 par son dr\u00f4le de cache-cou...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Point style pour Mattia Cattaneo","dateModified":"2022-07-01T15:19:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:16:41+00:00","articleBody":"     Le champion du monde du \u00ab\u00a0chrono\u00a0\u00bb est pass\u00e9 au pied du palais royal d\u2019Amalienborg, \u00e0 3 kilom\u00e8tres de la ligne d\u2019arriv\u00e9e. Il pourrait potentiellement ravir le temps de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Mathieu van der Poel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dernier effort pour Ganna ","dateModified":"2022-07-01T15:17:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:15:35+00:00","articleBody":"    D'o\u00f9 vient Pinot? Des Charentes?    YAMaChaineQuiSD\u00e9gonfle         Thibaut Pinot (Groupama-FDJ), le natif de Lure (Haute-Sa\u00f4ne) termine \u00e0 plus d\u2019une minute des meilleurs temps provisoires. Le grimpeur avait annonc\u00e9 ne pas vouloir courir \u00e0 fond tous les jours, et encore plus sous la pluie. Rendez-vous dans quelques jours.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pinot un peu distanc\u00e9","dateModified":"2022-07-01T15:15:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:09:27+00:00","articleBody":"    Peut on esp\u00e9rer une attaque de Rolland aujourd'hui?     Thomas V         Pour la fameuse \u00ab\u00a0attaque de Pierre Rolland\u00a0\u00bb, il va falloir attendre. Aujourd\u2019hui, on est sur un Pierre Rolland \u00ab\u00a0patraque\u00a0\u00bb, avec l\u2019avant-dernier temps provisoire (devant le Belge Frederik Frison).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T15:11:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:07:39+00:00","articleBody":"     Le champion du monde du contre-la-montre Filipo Ganna (Ineos-Grenadiers) prend le d\u00e9part. L\u2019un des autres favoris du jour, Wout Van Aert (Jumbo-Visma) l\u2019imite une minute plus tard. C\u2019est enfin \u00e0 Tadej Pogacar (UAE Emirates) de s\u2019\u00e9lancer juste apr\u00e8s les deux rouleurs. Attention, \u00e7a promet\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les gros poissons s\u2019\u00e9lancent ","dateModified":"2022-07-01T15:07:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:02:40+00:00","articleBody":"      Mathieu van der Poel (Alpecin-Deceuninck), en 15 min 30 s 62          Mads Pedersen (Trek-Segafredo) \u00e0 2 s du leader          Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) \u00e0 2 s          Primoz Roglic (Jumbo-Visma) 3 s           5 - Bauke Mollema (Trek-Segafredo) \u00e0 4 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 5 provisoire du contre-la-montre","dateModified":"2022-07-01T15:04:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T15:00:36+00:00","articleBody":"     Le Danois Jonaas Vingegaard (Jumbo-Visma) boucle son contre-la-montre canon \u00e0 un peu plus de deux secondes du meilleur temps provisoire et tout proche de son co\u00e9quipier Primoz Roglic.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard sur le podium provisoire","dateModified":"2022-07-01T15:01:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:57:43+00:00","articleBody":"     On en parlait, il vient justement de s\u2019\u00e9lancer dans les rues de Copenhague. Mesdames, Messieurs\u00a0: Thibaut Pinot\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thibaut Pinot est en piste","dateModified":"2022-07-01T15:01:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:56:43+00:00","articleBody":"    Le Tour de France n'est jamais parti autant au nord qu'aujourd'hui, mais qu'en est-il du d\u00e9part le plus au sud en 109 \u00e9ditions ?    V\u00e9lo G\u00e9o         Il faut remonter neuf ans en arri\u00e8re pour retrouver le d\u00e9part le plus m\u00e9ridional du Tour\u00a0: c\u2019\u00e9tait \u00e0 Porto-Vecchio, en Corse. A l\u2019\u00e9poque, l\u2019Allemand Marcel Kittel s\u2019\u00e9tait impos\u00e9 au sprint \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Bastia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T14:56:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:56:39+00:00","articleBody":"              Gaudu est coleader pas leader non ? Justement le fait qu'il n'y ait pas son lieutenant Bruno Armirail montre que Pinot a le droit \u00e0 ses propres \u00e9quipers aussi    Curieux         C\u2019\u00e9tait le plan au d\u00e9part,  mais Thibaut Pinot (Groupama-FDJ) a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 dans les m\u00e9dias ces derniers jours ne pas vouloir jouer le g\u00e9n\u00e9ral cette ann\u00e9e. Il sera \u00ab\u00a0l\u2019ange gardien\u00a0\u00bb de David Gaudu en montagne et devrait pouvoir jouer sa carte sur certaines \u00e9tapes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T14:56:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:53:43+00:00","articleBody":"     Sixi\u00e8me temps provisoire pour Stefan K\u00fcng. Un chrono moins bon qu\u2019esp\u00e9r\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du Suisse de la Groupama-FDJ, champion d\u2019Europe du contre-la-montre en 2020 et 2021.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9ception pour K\u00fcng","dateModified":"2022-07-01T14:54:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:51:00+00:00","articleBody":"     Romain Bardet (DSM) termine \u00e0 32 secondes du meilleur temps. Son chrono, proche de celui de David Gaudu (Groupama-FDJ), permet au Tricolore de limiter lui aussi la casse sur les sp\u00e9cialistes de la discipline.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet dans les temps de Gaudu","dateModified":"2022-07-01T14:54:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:51:00+00:00","articleBody":"     Filippo Ganna\u00a0: 17 h 03          Wout Van Aert\u00a0: 17 h 04          Tadej Pogacar\u00a0: 17 h 05      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A suivre, au d\u00e9part, quelques coureurs\u00a0pas mauvais... ","dateModified":"2022-07-01T14:51:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:48:35+00:00","articleBody":"    Mathieu a-t-il r\u00e9alis\u00e9 le meilleur chrono par temps sec, ou bien \u00e9tait-ce un van der Poel mouill\u00e9 ?    Calembour pourri         Pas de doute, vous \u00eates aff\u00fbt\u00e9, d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat pour la montagne\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T14:48:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:47:16+00:00","articleBody":"     Devant son public, le Danois Mads Pedersen (Trek-Segafredo)\u00a0\u00e9choue \u00e0 deux secondes du meilleur temps, toujours d\u00e9tenu par Mathieu van der Poel (Alpecin-Deceuninck).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pedersen tout proche de van der Poel","dateModified":"2022-07-01T14:52:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:44:51+00:00","articleBody":"     Pas tr\u00e8s habitu\u00e9 \u00e0 doubler lors d\u2019un contre-la-montre, Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic) se fait une frayeur au moment d\u2019effacer Caleb Ewan (Lotto-Soudal). Le sprinteur australien ne veut, lui, prendre aucun risque avant de trouver des terrains de jeu plus propices d\u00e8s demain.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quintana fait l\u2019int\u00e9rieur \u00e0 Ewan","dateModified":"2022-07-01T14:47:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:43:31+00:00","articleBody":"           Des spectateurs danois encouragent Mathieu van der Poel lors de son passage sur le contre-la-montre inaugural du Tour de France 2022. DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/626b701_b61028519c274b00a78f5f81af97dca7-b61028519c274b00a78f5f81af97dca7-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Malgr\u00e9 la pluie, le public danois r\u00e9pond pr\u00e9sent \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T14:43:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:39:59+00:00","articleBody":"    A quelle heure s'\u00e9lance le champion fran\u00e7aise de la discipline, Bruno Armirail ? Lol    la rafale du 21         Pr\u00e9cisons que le coureur n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 par son \u00e9quipe, la Groupama-FDJ, celle-ci ayant jug\u00e9 que d\u2019autres coureurs seraient plus utiles pour \u00e9pauler le leader David Gaudu au cours des trois semaines de course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T14:39:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:37:47+00:00","articleBody":"    Livez-vous toutes les \u00e9tapes du TDF 2022?    FandesLives         Oui\u00a0! On sera au rendez-vous tous les jours d\u2019\u00e9tape pendant trois semaines. Au taquet\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T14:37:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:36:29+00:00","articleBody":"     Romain Bardet (DSM) s\u2019\u00e9lance sous une pluie de plus en plus forte. L\u2019Auvergnat d\u00e9marre un Tour de France plaisir apr\u00e8s son abandon sur le Giro.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Romain Bardet de retour","dateModified":"2022-07-01T14:44:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:36:20+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne a termin\u00e9 le \u00ab\u00a0chrono\u00a0\u00bb avec moins de trois secondes de retard sur le temps de r\u00e9f\u00e9rence \u00e9tabli par Mathieu van der Poel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Primoz Roglic juste derri\u00e8re \u00ab\u00a0MVDP\u00a0\u00bb\u00a0!","dateModified":"2022-07-01T14:37:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:32:14+00:00","articleBody":"    Vive Van der Poupou!    Ovalie                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T14:32:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:31:50+00:00","articleBody":"     Le rouleur de l\u2019\u00e9quipe Cofidis a franchi la ligne d\u2019arriv\u00e9e avec vingt secondes de retard sur le temps de r\u00e9f\u00e9rence \u00e9tabli par Van der Poel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Benjamin Thomas, meilleur temps tricolore provisoire","dateModified":"2022-07-01T14:38:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:30:25+00:00","articleBody":"     David Gaudu (Groupama-FDJ) en termine en 16 min 07 s 75. Un temps honorable pour le coureur, amen\u00e9 \u00e0 jouer le g\u00e9n\u00e9ral au sein du collectif de Marc Madiot.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu limite la casse","dateModified":"2022-07-01T14:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#550809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:30:05+00:00","articleBody":"     Entre l\u2019\u00e9tape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et un \u0153il dans le r\u00e9tro, retrouvez chaque matin l\u2019actualit\u00e9 de la 109e \u00e9dition de la Grande Boucle. Voil\u00e0 notre premi\u00e8re chronique\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Petite Sir\u00e8ne, esth\u00e8te italien et \u00ab\u00a0les deux ou trois Slov\u00e8nes\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Demandez la gazette\u00a0!","dateModified":"2022-07-01T14:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:26:58+00:00","articleBody":"           Mathieu van der Poel DANIEL COLE \/ AP           Le coureur de l\u2019\u00e9quipe Alpecin-Deceuninck a conclu les 13,2 km en 15 min 30 s 62. C\u2019est mieux que son compatriote Bauke Mollema. On tient un temps de r\u00e9f\u00e9rence solide.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/5744e17_905dec4aebf94f02ba6bf666ff9197df-905dec4aebf94f02ba6bf666ff9197df-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van der Poel, leader provisoire","dateModified":"2022-07-01T14:28:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:25:42+00:00","articleBody":"     Pour l\u2019instant boycott\u00e9 par la r\u00e9alisation, le Fran\u00e7ais David Gaudu (Groupama-FDJ) est \u00e9galement parti il y a quelques minutes. Le Breton n\u2019est pas un sp\u00e9cialiste du contre-la-montre mais limite pour l\u2019instant la casse par rapport aux meilleurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu \u00e9galement en route","dateModified":"2022-07-01T14:25:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:23:50+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde! C'est qui le Fran\u00e7ais avec les meilleures chance a faire r\u00e9sonner la Marseillaise ce soir?     LesPronostics         Bonjour @LesPronostics,          Et quand on est le petit-fils de Raymond Poulidor, \u00e7a compte\u00a0? Dans ce cas, il y a Mathieu van der Poel. Sinon, aucun Fran\u00e7ais ne semble en mesure de remporter l\u2019\u00e9tape. Un top 10 pour Benjamin Thomas, peut-\u00eatre...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T14:35:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:22:38+00:00","articleBody":"     Deuxi\u00e8me du Tour de France en 2020 et malchanceux l\u2019an pass\u00e9, Primoz Roglic (Jumbo-Visma) d\u00e9marre \u00e0 son tour son effort. Le Slov\u00e8ne est le premier pr\u00e9tendant au podium \u00e0 s\u2019\u00e9lancer.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roglic s\u2019\u00e9lance","dateModified":"2022-07-01T14:22:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:19:37+00:00","articleBody":"     Premier des 176 coureurs \u00e0 s\u2019\u00e9lancer, le Fran\u00e7ais J\u00e9r\u00e9my Lecroq passe la ligne d\u2019arriv\u00e9e  avec un temps de 16 min 21 s. Il a \u00e9tabli le premier temps de r\u00e9f\u00e9rence, qui ne durera sans doute pas longtemps\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lecroq en termine","dateModified":"2022-07-01T14:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:19:26+00:00","articleBody":"     Cette fois, le Suisse, sp\u00e9cialiste du chrono, est parti \u00e0 la faute dans un virage \u00e0 gauche. Clairement, on ne le verra pas avec le maillot jaune ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore une chute pour Bissegger\u00a0! ","dateModified":"2022-07-01T14:19:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:17:03+00:00","articleBody":"    Pourquoi ne pas avoir mis POGACAR dans vos favoris du jours? \r\nJe le vois bien rev\u00eatir le jaune d\u00e8s ce soir et le garder pendant 3 semaines.     Roi du suspens         Vous avez raison de vous interroger. M\u00eame si le Slov\u00e8ne pourrait avoir les moyens de s\u2019imposer, ce n\u2019est pas forc\u00e9ment dans son int\u00e9r\u00eat de faire assumer \u00e0 son \u00e9quipe le maillot jaune d\u00e8s le d\u00e9but de ce Tour. D\u2019autant que le profil tr\u00e8s plat de cette \u00e9tape convient davantage \u00e0 des \u00ab\u00a0vrais\u00a0\u00bb rouleurs, comme Filippo Ganna.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T14:19:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:14:26+00:00","articleBody":"     L\u2019un des favoris du jour, Stefan Bissegger (EF Education-EasyPost) est le premier \u00e0 go\u00fbter au goudron, glissant sur une peinture au sol. Le Suisse s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fait peur quelques instants auparavant.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re chute","dateModified":"2022-07-01T14:15:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:13:06+00:00","articleBody":"     Vainqueur de la 2e \u00e9tape du Tour 2021 \u00e0 M\u00fbr-de-Bretagne, le N\u00e9erlandais est attendu comme l\u2019un des animateurs du d\u00e9but de cette Grande Boucle avant les \u00e9tapes de montagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour Mathieu van der Poel ","dateModified":"2022-07-01T14:14:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:11:02+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil de cette premi\u00e8re \u00e9tape\u00a0dans le centre-ville de Copenhague\u00a0: ","dateModified":"2022-07-01T14:11:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:06:44+00:00","articleBody":"    C'est ti-par ?    ViveLesGifs         Affirmatif\u00a0! C\u2019est le Fran\u00e7ais J\u00e9r\u00e9my Lecroq (B&B Hotels-KTM) qui a ouvert la voie \u00e0 Copenhague. A suivre\u00a0: l\u2019un des favoris pour la victoire d\u2019\u00e9tape, le Suisse Stefan Bissegger (EF Education-EasyPost).           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T14:14:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:05:55+00:00","articleBody":"               Les premiers coureurs s\u2019\u00e9lancent sur une chauss\u00e9e mouill\u00e9e au Danemark. La route a pu un peu s\u00e9cher depuis une heure, mais quelques passages s\u2019annoncent tout de m\u00eame pi\u00e9geux. Attention \u00e0 la chute\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Route d\u00e9tremp\u00e9e \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T14:05:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#550820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:05:00+00:00","articleBody":"           L\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma \u00e0 l\u2019entra\u00eenement pr\u00e8s de Copenhague jeudi 30 juin 2022, \u00e0 la veille du grand d\u00e9part du Tour de France. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP           Pour cette premi\u00e8re \u00e9tape, les 176 coureurs des 22 \u00e9quipes doivent parcourir un contre-la-montre (et non un prologue car la distance d\u00e9passe les 8\u00a0km) de 13,2\u00a0km de plat dans le centre-ville de Copenhague. \u00ab\u00a0Ce chrono ne fera pas d\u2019\u00e9carts importants, mais servira juste \u00e0 d\u00e9cerner un premier maillot jaune\u00a0\u00bb, expliquait le local de l\u2019\u00e9tape, le Danois Michael Morkov, dans les pages de V\u00e9lo Magazine.          A 25\u00a0ans, l\u2019Italien Filippo Ganna (INEOS) est \u00ab\u00a0la\u00a0\u00bb r\u00e9f\u00e9rence actuelle de la sp\u00e9cialit\u00e9 et le double champion du monde en titre. A ce titre, il fait figure de favori, mais il fait face \u00e0 des s\u00e9rieux concurrents, \u00e0 commencer par des Suisses. L\u2019Helv\u00e8te Stefan Bissegger (EF Education-EasyPost) a d\u00e9j\u00e0 battu l\u2019Italien en d\u00e9but de saison dans cet exercice. Double champion d\u2019Europe de la sp\u00e9cialit\u00e9, son compatriote Stefan K\u00fcng (Groupama-FDJ) avait pris la deuxi\u00e8me place du contre-la-montre de la cinqui\u00e8me \u00e9tape du Tour 2021, remport\u00e9e par l\u2019ogre Tadej Pogacar (UAE Emirates).          Devant son public, le Danois Jonas Vingegaard (Jumbo Visma) est attendu au tournant, mais la victoire pourrait aussi revenir \u00e0 un autre coureur de son \u00e9quipe, le Belge Wout Van Aert.                    Quelques horaires de d\u00e9part du contre-la-montre \u00e0 retenir\u00a0:          Mathieu van der Poel\u00a0: 16 h 11          David Gaudu\u00a0: 16 h 12          Primoz Roglic\u00a0: 16 h 20          Romain Bardet\u00a0: 16 h 32          Jonas Vingegaard\u00a0: 16 h 42          Thibaut Pinot\u00a0: 16 h 56          Filippo Ganna\u00a0: 17 h 03          Wout Van Aert\u00a0: 17 h 04          Tadej Pogacar\u00a0: 17 h 05          Et l\u2019Espagnol Marc Soler sera le dernier \u00e0 s\u2019\u00e9lancer \u00e0 18 h 55.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/a372500_5595965-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui sera le premier maillot jaune du Tour\u00a0?","dateModified":"2022-07-01T14:37:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:01:43+00:00","articleBody":"    Le champion de France, S\u00e9n\u00e9chal, prends le d\u00e9part \u00e0 quelle heure? Merci!    Julie         D\u00e9part \u00e0 18 h 28 pour le tout frais champion de France, membre de l\u2019\u00e9quipe Quick-Step Alpha Vinyl. Le premier coureur \u00e0 s\u2019\u00e9lancer est lui aussi un \u00e9l\u00e9ment tricolore\u00a0: J\u00e9r\u00e9my Lecroq (B&B Hotels - KTM) qui vient de partir dans les rues de Copenhague.          https:\/\/twitter.com\/LeTour\/status\/1542871337428983808      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T14:36:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#550742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T14:00:09+00:00","articleBody":"     Derni\u00e8re ascension au programme de l\u2019\u00e9dition 2022, la redoutable Planche des Belles Filles (7\u00a0km \u00e0 8,7\u00a0% de moyenne\u00a0avec des passages \u00e0 plus de 20\u00a0%) sera le premier terrain de jeu des grimpeurs lors de la septi\u00e8me \u00e9tape vendredi 8\u00a0juillet. Mais d\u2019ici-l\u00e0, certains favoris pourraient d\u00e9j\u00e0 \u00eatre \u00ab\u00a0hors-jeu\u00a0\u00bb \u00e0 cause d\u2019un terrain propice aux bordures (particuli\u00e8rement sur le pont maritime de 18\u00a0km avant l\u2019arriv\u00e9e de la deuxi\u00e8me \u00e9tape samedi 2\u00a0juillet) ou des pav\u00e9s entre Lille et Arenberg (11 secteurs pav\u00e9s dans les 75 derniers km lors de la cinqui\u00e8me \u00e9tape mercredi 6\u00a0juillet).          \u00ab\u00a0Je trouve que l\u2019entame de course fait vraiment peur. Au bout de trois, quatre jours, je m\u2019attends \u00e0 voir d\u00e9j\u00e0 quelques cadors rentrer \u00e0 la maison. Le vent, les bordures, les pav\u00e9s, la nervosit\u00e9\u2026 Je ne sais pas trop \u00e0 quoi m\u2019attendre. \u00c7a va \u00eatre la guerre\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le Fran\u00e7ais Romain Bardet dans L\u2019Equipe.          Par la suite, une explication entre costauds est attendue sur les pentes du col du Granon (lors de la 11e \u00e9tape mercredi 13\u00a0juillet), dans les Alpes, puis au sommet d\u2019Hautacam, dans les Pyr\u00e9en\u00e9es (lors de la 18e \u00e9tape jeudi 21\u00a0juillet). Si les \u00e9carts pour le podium restent serr\u00e9s, le dernier contre-la-montre entre Lacapelle-Marival et Rocamadour (lors de la 20e \u00e9tape samedi 23\u00a0juillet) fera office de juge de paix.                Le trac\u00e9 du Tour de France 2022.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/9e7fe43_1656671087858-carte-tour-2022.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9but de Tour qui s\u2019annonce pi\u00e9geux","dateModified":"2022-07-01T14:00:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T13:55:07+00:00","articleBody":"      Aude (depuis Copenhague)           1) Van Aert          2) Ganna          3) Bissegger          4) Asgreen          5) Roglic         Alexandre (depuis Copenhague)           1) Bissegger          2) Ganna          3) Van Aert          4) K\u00fcng          5) Asgreen         Arthur (depuis Paris)           1) Ganna          2) Van Aert          3) Bissegger          4) K\u00fcng          5) Asgreen         Florian (depuis Paris)           1) Ganna          2) Van der Poel          3) Van Aert          4) Roglic          5) Bissegger      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pronos du service","dateModified":"2022-07-01T14:08:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T13:54:07+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde ! Mais quel plaisir de vous retrouver :) Je vous mets tout de suite sur mon deuxi\u00e8me \u00e9cran du boulot, et je vous garde l\u00e0 pendant les 3 prochaines semaines !    Josh         Bonjour Josh,          En voil\u00e0 un bon r\u00e9flexe. Nous avons ou\u00ef-dire que m\u00eame dans les autres services du Monde, certains  regardaient secr\u00e8tement les directs de Roland-Garros dans une deuxi\u00e8me fen\u00eatre\u2026 Attention \u00e0 ne pas trop crier, quand m\u00eame, pour rester incognito.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T13:56:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#550991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T13:45:05+00:00","articleBody":"     Stefan K\u00fcng a v\u00e9cu une dr\u00f4le d\u2019approche du Tour. A peine de retour de son Tour national le 19\u00a0juin, le Suisse est devenu le p\u00e8re d\u2019un petit No\u00e9\u2026 avant d\u2019\u00eatre test\u00e9 positif au Covid. \u00ab\u00a0Si je n\u2019avais pas pu \u00eatre au d\u00e9part du Tour, je me suis dit que je passerais du temps avec mon fils. Quand on tient son enfant dans les bras, on se dit qu\u2019il n\u2019y a rien de plus important dans la vie\u00a0\u00bb, a confi\u00e9 le rouleur de la Groupama-FDJ, mercredi apr\u00e8s la pr\u00e9sentation des \u00e9quipes \u00e0 Copenhague.          Champion d\u2019Europe de l\u2019exercice, K\u00fcng est l\u2019un des hommes \u00e0 suivre sur ce contre-la-montre. \u00ab\u00a0Ce n\u2019\u00e9tait pas la pr\u00e9paration, mais je n\u2019ai rien \u00e0 perdre, donc \u00e7a sera \u2019full gas\u2019.\u00a0L\u2019an dernier en Mayenne, j\u2019ai battu tous les meilleurs rouleurs et il y a Pogacar qui est arriv\u00e9. Donc, on ne sait jamais\u00a0\u00bb, annonce le jeune papa.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"K\u00fcng, un jeune papa en jaune\u00a0?","dateModified":"2022-07-01T13:45:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#550552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T13:45:05+00:00","articleBody":"           Julian Alaphilippe LUCA BETTINI \/ AFP           \u00ab\u00a0J\u2019avais l\u2019impression qu\u2019il allait rester l\u00e0, tout seul, pour toujours.\u00a0\u00bb Les mots de Romain Bardet \u00e9voquent son \u00e9tat de choc apr\u00e8s la grave chute de Julian Alaphilippe lors de la course Li\u00e8ge-Bastogne-Li\u00e8ge en avril dernier. Cons\u00e9quences\u00a0: un pneumothorax, deux c\u00f4tes cass\u00e9es et une fracture \u00e0 une omoplate subis par le double champion du monde. Deux mois plus tard, Alaphilippe a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 insuffisamment remis de ses blessures par son \u00e9quipe (Quick Step-Alpha Vinyl) pour prendre le d\u00e9part du Tour. \u00ab\u00a0C\u2019est un cr\u00e8ve-c\u0153ur\u00a0\u00bb, regrettait le s\u00e9lectionneur de l\u2019\u00e9quipe de France, Thomas Voeckler.          Le Colombien Egan Bernal lui non plus n\u2019est pas sur la ligne de d\u00e9part \u00e0 Copenhague. Victime d\u2019un accident en percutant un bus stationnement sur ses routes d\u2019entra\u00eenement en janvier dernier, le vainqueur de l\u2019\u00e9dition 2019 de la Grande Boucle a d\u00fb d\u00e9clarer forfait. Ainsi, le costume de leader de l\u2019\u00e9quipe INEOS Grenadiers revient sur les \u00e9paules d\u2019un autre Colombien\u00a0: Daniel Martinez (et celles du Britannique Adam Yates).          Chez les vieux briscards, le v\u00e9t\u00e9ran Mark Cavendish (Quick Step-Alpha Vinyl) n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 retenu par son \u00e9quipe\u00a0; Alejandro Valverde (Movistar) et Vincenzo Nibali (Astana Qazaqstan) ont quant \u00e0 eux fait le choix de privil\u00e9gier le Tour d\u2019Italie et\/ou le Tour d\u2019Espagne.          A noter aussi que l\u2019\u00e9quipe Cofidis a v\u00e9cu un coup dur \u00e0 la veille du grand d\u00e9part en apprenant le test positif au Covid-19 de son sprinteur Bryan Coquard, qui visait une victoire d\u2019\u00e9tape. Pour le m\u00eame motif, le Belge Tim Declercq (Quick Step-Alpha Vinyl), l\u2019Italien Samuele Battistella (Astana) ou le Sud-Africain Daryl Impey (Israel-Premier Tech) ont d\u00fb renoncer.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: un peloton priv\u00e9 de nombreux maillots nationaux distinctifs         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/43ca7d2_5570740-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alaphilippe et Bernal\u00a0: les grands absents","dateModified":"2022-07-01T13:47:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T13:39:32+00:00","articleBody":"    Comment ils d\u00e9cident l\u2019ordre de d\u00e9part ?    N\u00e9ophyte de la Grande Boucle         C'est quoi cet ordre de passage ? Ce n'est pas Marc Soler qui a gagn\u00e9 l'an dernier, que je sache. Est-ce que vous avez l'explication ?    Vincent Lebretteur         Rebonjour @N\u00e9ophyte\u00a0! Bonjour @Vincent\u00a0!          Les \u00e9quipes peuvent choisir l\u2019ordre dans lequel elles font partir leurs coureurs. Elles d\u00e9cident en g\u00e9n\u00e9ral de placer l\u2019un de leurs sp\u00e9cialistes en premier afin de pouvoir s\u2019appuyer sur son chrono et ses retours. Tadej Pogacar, tenant du titre, b\u00e9n\u00e9ficiera par exemple des conseils de plusieurs partenaires dont Vegard Stake Laengen avant de s\u2019\u00e9lancer \u00e0 17h05.          La pluie \u00e9tait redout\u00e9e en fin d\u2019apr\u00e8s-midi, et donc les \u00e9quipes ont pr\u00e9f\u00e9re limiter les risques en faisant partir leurs meilleurs coureurs plus t\u00f4t qu\u2019attendu, comme c\u2019est le cas pour Pogacar. La m\u00e9t\u00e9o a n\u00e9anmoins surpris tout le monde et d\u00e9jou\u00e9 les plans des \u00e9quipes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T13:46:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T13:33:13+00:00","articleBody":"    Premi\u00e8re question idiote : quelle est le principe d\u2019un contre la montre par rapport aux autres types d\u2019\u00e9tapes ?\r\nJe me mets au Tour de France pour la premi\u00e8re fois.     N\u00e9ophyte de la Grande Boucle         Bonjour @N\u00e9ophyte,          Cette premi\u00e8re \u00e9tape de 13,2\u00a0km est en effet un contre-la-montre, ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment un contre-la-montre individuel. Le format du \u00ab\u00a0chrono\u00a0\u00bb se distingue de la course en ligne car les 176 coureurs ne s\u2019\u00e9lancent pas tous ensemble mais chacun leur tour, \u00e0 une minute d\u2019intervalle.          Le contre-la-montre est un effort forc\u00e9ment particulier. \u00ab\u00a0T\u2019as le temps de remettre ta vie en question 150 fois, de te demander si tu peux gagner, si tu es bien\u00a0\u00bb, racontait J\u00e9r\u00f4me Coppel, ancien champion de France de la sp\u00e9cialit\u00e9, dans un article du magazine P\u00e9dale\u00a0!. A noter que l\u2019on retrouvera un contre-la-montre plus long (40,7 km) lors de l\u2019avant-derni\u00e8re \u00e9tape de ce Tour entre Lacapelle-Marival et Rocamadour.          Ce n\u2019est pas au programme cette ann\u00e9e sur le Tour, mais il existe aussi l\u2019\u00e9preuve du contre-la-montre par \u00e9quipe. Dans ce cas, les \u00e9quipes s\u2019\u00e9lancent les unes apr\u00e8s les autres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: maillot jaune surprise, le Belge Yves Lampaert l\u2019emporte \u00e0 Copenhague","dateModified":"2022-07-01T14:09:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#550329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T13:30:02+00:00","articleBody":"           Romain Bardet LUCA BETTINI \/ AFP           Sur leur CV, Romain Bardet (DSM) et Thibaut Pinot (Groupama-FDJ) partagent une ligne notable\u00a0: avoir termin\u00e9 sur le podium du Tour de France (en\u00a02016 et 2017 pour l\u2019Auvergnat, en\u00a02014 pour le Franc-comtois). Outre des victoires d\u2019\u00e9tape de prestige sur la Grande Boucle, ils ont aussi connu tous les deux des d\u00e9sillusions sur la Grande Boucle. Cette ann\u00e9e, ni l\u2019un, ni l\u2019autre ne veulent accaparer la lumi\u00e8re des projecteurs.          \u00ab\u00a0J\u2019ai envie de courir chaque \u00e9tape comme si c\u2019\u00e9tait une classique (\u2026) je ne serai pas obnubil\u00e9 par le classement g\u00e9n\u00e9ral, comme sur le Giro (le Tour d\u2019Italie, ndlr)\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Bardet (31\u00a0ans) dans L\u2019Equipe, lui qui semblait en mesure de jouer la gagne sur le dernier Tour d\u2019Italie au printemps, avant de tomber malade.          \u00ab\u00a0Pour moi, jouer le g\u00e9n\u00e9ral, faire le leader, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 contre nature. Depuis toujours\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Pinot (32\u00a0ans), qui a lev\u00e9 les bras lors du dernier Tour de Suisse apr\u00e8s avoir longtemps \u00e9t\u00e9 handicap\u00e9 par des douleurs au dos cons\u00e9cutives \u00e0 sa chute \u00e0 Nice lors de la premi\u00e8re \u00e9tape du Tour de France 2020.          Cette ann\u00e9e, le \u00ab\u00a0leader unique\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9quipe Groupama-FDJ sera le Breton David Gaudu (vainqueur de deux \u00e9tapes du Tour d\u2019Espagne en\u00a02020). \u00ab\u00a0Il a su se mettre au service de Thibaut Pinot il y a quelques ann\u00e9es, aujourd\u2019hui on inverse les r\u00f4les. Thibaut sera l\u2019ange gardien de David en montagne\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le manager g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019\u00e9quipe Marc Madiot.          Mais les \u00e9v\u00e8nements de la course pourraient bouleverser la hi\u00e9rarchie et pourquoi pas les ambitions de Bardet et Pinot... qui n\u2019ont jamais sembl\u00e9 aussi confortables que dans ce r\u00f4le d\u2019outsider.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/57185e5_5589273-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu, Bardet et Pinot\u00a0: les t\u00eates d\u2019affiche tricolores","dateModified":"2022-07-01T13:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#550042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T13:15:08+00:00","articleBody":"           Tadej Pogacar sur le podium du Tour de France 2021. THOMAS SAMSON\n \/ AFP           En\u00a02020, pour sa premi\u00e8re participation au Tour de France, Tadej Pogacar (UAE Emirates) avait cr\u00e9\u00e9 la sensation en d\u00e9pouillant du Maillot Jaune son compatriote Primoz Roglic lors d\u2019un contre-la-montre \u00e9pique \u00e0 la veille de l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Paris. En\u00a02021, c\u2019\u00e9tait un tout autre sc\u00e9nario\u00a0: le prodige a \u00e9cras\u00e9 la course, en rel\u00e9guant \u00e0 plus de cinq minutes son premier concurrent (le Danois Jonas Vingegaard) au classement g\u00e9n\u00e9ral. Cette ann\u00e9e, encore, la tunique solaire semble promise au coureur de 23\u00a0ans, tant il ne laisse para\u00eetre aucune faiblesse sur une course \u00e0 \u00e9tapes.          La principale concurrence qui s\u2019annonce se trouve chez d\u2019autres maillots jaunes, ceux de l\u2019\u00e9quipe n\u00e9erlandaise Jumbo-Visma. Pris dans une chute en d\u00e9but de Tour sur la route de Pontivy, Roglic n\u2019avait pas pu d\u00e9fendre ses chances l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. Il a d\u00e9montr\u00e9 r\u00e9cemment lors du Crit\u00e9rium du Dauphin\u00e9 qu\u2019il revenait en forme, avec dans son sillage un co-leader en la personne de Jonas Vingegaard. Les deux hommes pourront donc s\u2019appuyer sur un collectif impressionnant, \u00e0 commencer par le Belge Wout Van Aert qui aura pour mission de pi\u00e9ger Pogacar notamment quand viendra l\u2019heure de rouler sur les pav\u00e9s du Nord.          Parmi les autres candidats d\u00e9clar\u00e9s au podium, citons aussi l\u2019Espagnol Enric Mas (Movistar), le Fran\u00e7ais David Gaudu (Groupama FDJ), le Colombien Daniel Martinez (INEOS Grenadiers) ou encore le Russe Alexandre Vlasov (Bora Hansgrohe).                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: vers un match entre \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9pouvantail\u00a0\u00bb Tadej Pogacar et la Jumbo-Visma         ","image":"https://img.lemde.fr/2021/07/18/c7dc90e_5239142-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar, le favori des favoris ","dateModified":"2022-07-01T13:15:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#551074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T13:00:04+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s trois jours de soleil \u00e0 Copenhague, nous avons droit \u00e0 notre premi\u00e8re averse danoise et elle tombe juste \u00e0 une heure du d\u00e9part du premier coureur sur ce contre-la-montre. Qui dit pluie, dit risque de chute. Les favoris au classement g\u00e9n\u00e9ral (Pogacar, Roglic, Vingegaard) vont-ils prendre tous les risques\u00a0?          Pas s\u00fbr. En 1995, le Tour avait connu un prologue noy\u00e9 sous les eaux bretonnes \u00e0 Saint-Brieuc. Un Miguel Indurain avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s prudent par exemple. Parti au sec, Jacky Durand s\u2019\u00e9tait impos\u00e9 et avait pris le maillot jaune. Seul Chris Boardman avait tout tent\u00e9 pour battre son temps. Malheureusement, le Britannique (roi des chronos courts \u00e0 l\u2019\u00e9poque) \u00e9tait parti \u00e0 la faute dans un virage et avait m\u00eame manqu\u00e9 de finir sous les roues de la voiture de son directeur sportif chez Gan, Roger Legeay.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il pleut sur la route du Tour","dateModified":"2022-07-01T13:57:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html#549927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/01/tour-de-france-2022-suivez-la-premiere-etape-en-direct_6132936_3242.html","datePublished":"2022-07-01T13:00:04+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce live pour suivre la premi\u00e8re \u00e9tape du Tour de France 2022, \u00e0 Copenhague. Le Tour de France n\u2019\u00e9tait jamais parti aussi pr\u00e8s du p\u00f4le Nord (enfin, il y a encore de la marge) que lors de cette 109e \u00e9dition. Petite nouveaut\u00e9\u00a0: il d\u00e9bute non pas un samedi, mais un vendredi. Les trois premiers jours de course se d\u00e9rouleront au Danemark avant une premi\u00e8re journ\u00e9e de repos lundi 4\u00a0juillet.          Apr\u00e8s une premi\u00e8re semaine qui s\u2019annonce pi\u00e9geuse \u00e0 souhait (avec un terrain favorable aux bordures, les pav\u00e9s du Nord et l\u2019ascension de la Planche des Belles Filles), les coureurs traverseront les Alpes, puis les Pyr\u00e9n\u00e9es. L\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Paris dimanche 24\u00a0juillet sera pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d\u2019un contre-la-montre dans le Lot\u2026 L\u2019occasion de revivre un sc\u00e9nario\u00a0palpitant comme en\u00a02020\u00a0?          Avant de suivre le contre-la-montre inaugural, nous allons faire le point sur les favoris, les absents et les moments forts attendus de cette Grande Boucle. On attend \u00e9videmment vos questions et vos remarques (im)pertinentes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/136/0/8640/4320/1342/671/60/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Hej\u00a0\u00bb\u00a0! Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-01T13:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/f4e12c6_1656700063226-431387.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/02/19-12">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Sport       Tour de France 2022         Tour de France 2022 : Petite Sirène, esthète italien et « les deux ou trois Slovènes »   Chronique        Alexandre Pedro          Aude Lasjaunias        Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.   Publié hier à 07h29, mis à jour hier à 16h19    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’étape du jour : Copenhague-Copenhague (13 kilomètres, contre-la-montre)            En guise de première bouchée, les organisateurs du Tour de France aiment alterner ces dernières années entre une étape en ligne et un chrono. Pour cette édition, les rouleurs peuvent rêver en jaune avec un contre-la-montre taillé pour « les purs spécialistes », annonce Thierry Gouvenou. Le directeur technique de l’épreuve prévoit des vitesses moyennes autour de 54 km/h sur un parcours plat, pas très technique, et sur lequel il faudra faire parler la puissance. « Les purs grimpeurs peuvent déjà perdre pas mal de temps », prédit-il.            Ce n’est pas tout à fait le Carrefour de l’Arbre, mais les coureurs doivent emprunter un « secteur » pavé de 200 mètres en direction du Palais royal. Autant qu’un spectacle sportif, ce contre-la-montre sera aussi l’occasion de découvrir les différents monuments de Copenhague, qui dispute à Armsterdam le titre de capitale du vélo avec ses 386 kilomètres de pistes cyclables.            Les pronos                La raison            Penché sur sa machine et écrasant les pédales, Filippo Ganna est un modèle d’esthétisme. Une mécanique parfaite. Au point de faire dire un jour à Cyrille Guimard, au micro de La chaîne L’Equipe, « regardez-moi comme il est beau sur son vélo ». On comprend l’ancien directeur sportif de Bernard Hinault. A 25 ans, l’Italien est « la » référence actuelle de la spécialité et le double champion du monde en titre. Pour ses débuts sur la Grande Boucle, il risque bien de troquer son maillot Ineos pour une tunique jaune. Et on est sûr qu’il sera très beau dedans.                Le cœur            L’incrédulité a un visage : celui de Stefan Küng. Contre-la-montre de la 5e étape du Tour 2021 : le Suisse de la Groupama-FDJ pense offrir la victoire, à Laval, à son Mayennais de patron, Marc Madiot. Quand arrive Tadej Pogacar. Sur un parcours pourtant pas taillé pour lui – sur le papier –, le Slovène colle 19 secondes à un Küng dont la moue dépitée va être abondamment détournée par la suite sur les réseaux sociaux. A Copenhague, on aimerait bien voir un large sourire barrer le visage du double champion d’Europe de la spécialité. Pogacar, lui, attendra bien quelques jours pour retrouver son cher maillot jaune.            La décla             « A part deux ou trois Slovènes, le reste est jouable »            Marc Madiot est optimiste sur les chances de podium de David Gaudu, mais le manager de la Groupama-FDJ voit des Slovènes partout. Derrière l’inévitable duo Pogacar-Roglic, qui peut bien être ce troisième homme ? Matej Mohoric, le spécialiste des classiques ? Luka Mezgec, le sprinteur ? Jan Tratnik, le rouleur ? On rassure Marc Madiot, la Slovénie devrait au moins laisser une place sur le podium à Paris.            Détour du Tour            « Au tout début, les Danois m’ont montré leurs principales artères pour faire un grand tour de la ville, confiait Thierry Gouvenou au Monde à cent jours de ce grand départ. Mais, en me promenant, je me suis dit qu’il était dommage de ne pas passer devant quelques chefs-d’œuvre du lieu. » Ainsi après neuf kilomètres, les coureurs vont quitter les grandes avenues, tourner vers la gauche et le bord de mer pour entrer dans le parc Churchill.              Là, ils croiseront un symbole du Danemark : la Petite Sirène. Un touriste distrait peut passer devant la statue du personnage de Hans Christian Andersen, et ne pas la remarquer. Normal, elle ne mesure jamais que 1,25 mètre et est placée à proximité du rivage. A moins d’un virage très mal négocié, aucun coureur n’a prévu de venir la saluer.                           Le directeur du Tour de France, Christian Prudhomme, pose devant la statue de la Petite Sirène, le 20 janvier 2022 à Copenhague  THOMAS SJOERUP / AFP                 Dans le rétro            En 1994, le Tour s’élance depuis Lille avec un prologue de 7 kilomètres. Luc Leblanc signe le 113e temps. Rien de honteux, le grimpeur de la Festina goûte peu l’exercice. Sa performance aurait pu passer inaperçue, mais c’était sans compter sur le coureur parti une minute après lui : Chris Boardman.            Spécialiste de la piste, le Britannique s’est mis à la route six mois plus tôt au sein de l’équipe française GAN. Obsédé du détail, il a préparé son affaire au point de scier à moitié les poignées de freins. De toute façon, « quitte à tomber, j’avais décidé de ne pas toucher aux freins », confiera-t-il après coup.              Leblanc voit donc passer un avion dans la dernière ligne droite. Quelques jours plus tard, il prend sa revanche avec une victoire d’anthologie au sommet d’Hautacam (Hautes-Pyrénées) plongé dans le brouillard, quand Boardman, lui, avait abandonné bien avant sur cette même étape.                            La voiture-balai            A écouter les suiveurs du Tour, ça faisait longtemps que la traditionnelle présentation des équipes n’avait pas eu autant d’allure. A l’avant-veille du grand départ, c’est dans les jardins de Tivoli, l’un des plus anciens parcs d’attractions au monde installé en plein cœur de la capitale danoise, que les coureurs ont pris leur premier bain de foule.            Mais c’est surtout le passage de Magnus Cort Nielsen, l’un des enfants du pays, qui aura retenu notre attention. Pour l’occasion, le puncheur arborait des crocs – ces sabots en plastique prisés de Roselyne Bachelot – aux couleurs de sa formation, EF Education-EasyPost.                           Les crocs de Magnus Cort.                 De fait, la quasi-intégralité du peloton avait remisé leurs traditionnelles chaussures à cale, préférant le plus souvent une simple paire de basket. Pour en trouver la raison, un petit saut dans le temps s’impose, en direction du Tour 1994. Cette année-là, à Lille, le Toulousain Frédéric Moncassin (GAN) aborde l’épreuve en vice-champion de France, mais chute en descendant du podium lors de la présentation des équipes. « Je glisse avec mes godasses, la cale s’accroche et je me pète la cheville ! », se souvient l’intéressé. Bilan : un forfait. Il faut dire qu’à l’époque, les crocs n’étaient pas encore sur le marché.                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiDécryptage Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                Alexandre Pedro et  Aude Lasjaunias          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 4 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/01/tour-de-france-2022-petite-sirene-esthete-italien-et-les-deux-ou-trois-slovenes_6132845_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Petite Sir\u00e8ne, esth\u00e8te italien et \u00ab\u00a0les deux ou trois Slov\u00e8nes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-01T07:29:42+02:00","datePublished":"2022-07-01T07:29:42+02:00","dateModified":"2022-07-01T16:19:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Entre l\u2019\u00e9tape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et un \u0153il dans le r\u00e9tro, retrouvez chaque matin l\u2019actualit\u00e9 de la 109e\u00a0\u00e9dition de la Grande Boucle.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/94b6213_828916905-000-9wl78z.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/02/19-13">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Théâtre du coup d’envoi de la course, vendredi 1er juillet, la capitale danoise est devenue un modèle et un laboratoire en matière de cyclabilité.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : le grand départ à Copenhague, ville amie des cyclistes      Théâtre du coup d’envoi de la course, vendredi 1er juillet, la capitale danoise est devenue un modèle et un laboratoire en matière de cyclabilité.          Par Alexandre Pedro(Envoyé spécial à Copenhague)         Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 16h19    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La Jumbo-Visma du Slovène Primoz Roglic défile dans les rues de Copenhague, le 29 juin 2022, à l’avant-veille du départ du Tour.  THIBAULT CAMUS/AP               A Copenhague, le cycliste est roi et tout s’adapte à lui. Par exemple, les feux des grandes avenues sont synchronisés afin qu’une personne roulant à 20 km/h les passe tous au vert. Mais, ce vendredi 1er juillet, les meilleurs spécialistes risquent de descendre la Norregade – une rue centrale – à plus de 55 km/h lors d’un contre-la-montre tracé dans les larges rues de la capitale danoise pour lancer ce Tour de France 2022.          A cette vitesse, le pont de la reine Louise est très vite traversé. Quarante-deux mille vélos circulent quotidiennement sur la voie cyclable la plus fréquentée au monde. En civil, le coureur danois Michael Morkov l’emprunte parfois avec ses deux enfants. Vendredi, il pédalera sur son vélo de contre-la-montre avec son maillot de la Quick-Step.          Selon le Danois, sa capitale ne fait jamais que refléter la culture de son pays. « Chez nous, vous recevez un vélo pour vos 3 ans, vous allez à l’école avec et c’est souvent le moyen le plus rapide et pratique pour se déplacer », résume celui qui réside à Copenhague avec sa famille après quelques années d’« exil » en Italie, en début de carrière.           

<article-nb="2022/07/02/19-14">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Si la formation néerlandaise dispose d’une puissance collective rarement observée, le Slovène reste l’immense favori pour remporter la Grande Boucle et une troisième victoire de suite.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-Visma      Si la formation néerlandaise dispose d’une puissance collective rarement observée, le Slovène reste l’immense favori pour remporter la Grande Boucle et une troisième victoire de suite.          Par Alexandre Pedro         Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 16h20    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Tadej Pogacar entouré de son équipe, lors de la présentation des coureurs, à Copenhague, le 29 juin 2022.  THIBAULT CAMUS / AP                 Vu depuis l’intimité du peloton, Tadej Pogacar n’a rien d’un surhomme. Deux bras, deux jambes et la bouille d’un grand adolescent de 23 ans qui sourit à la vie. « Quand tu es à côté de lui, il a l’air normal », glisse au Monde Thibaut Pinot. Puis, le Slovène se dresse sur ses pédales et le grimpeur de la Groupama-FDJ constate alors les dégâts comme les autres. « C’est devenu l’épouvantail. Peu importe la course. Même sur le Tour des Flandres [terminé 4e après un sprint raté], c’était lui le plus fort. »            Au moment de s’élancer pour son troisième Tour de France, vendredi 1er juillet à Copenhague, Tadej Pogacar ignore le concept de défaite sur l’épreuve. En 2020, il fait les poches de son compatriote Primoz Roglic en lui raflant la victoire à la veille de l’arrivée lors du chrono de la planche des Belles-Filles. L’année suivante, l’impudent confirme avec une impression de facilité et une marge de plus de cinq minutes sur son dauphin, Jonas Vingegaard.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tour de France 2022 : Tadej Pogacar, fierté de toute la Slovénie                   La trajectoire rappelle celle d’un autre précoce : Laurent Fignon. Quand le Francilien enlève sa seconde Grande Boucle en 1984 pour sa deuxième participation aussi, il lui est promis un long règne. Mais un tendon d’Achille douloureux brise cette dynamique insouciante – et un brin arrogante – dès le printemps 1985. La comparaison s’arrête là avec le Slovène, pour l’instant immunisé contre les blessures, les graves chutes et même les péchés d’orgueil.              D’un sport dont on dit « qu’on n’y joue pas », Pogacar en a fait son terrain de jeu, dans lequel il gagne presque toujours à la fin. Cette saison, il a disputé trois courses par étapes pour autant de victoires (Tour des Emirats arabes unis, Tirreno-Adriatico et le Tour de Slovénie). Et même quand il part à la faute comme lors des Strade Bianche, il remonte en selle pour dégoûter la concurrence après une cavalcade en solitaire.            La Jumbo-Visma veut exploiter la première semaine            A force, il faut bien se demander si le coureur de l’équipe UAE Emirates présente le moindre défaut. « J’ai peut-être l’air imbattable mais je ne le suis pas. Jusqu’à présent, tout se passe bien », assurait-il, sans donner pour autant l’impression de forcer sur la fausse modestie, après sa victoire sur Tirreno en mars.            Malgré tout, le costume d’immense favori de cette 109e édition du Tour est ajusté à ses dimensions. Mais parce que la beauté d’une France vue et magnifiée depuis l’hélicoptère ne suffira pas à retenir le téléspectateur captif sur son canapé pendant trois semaines, il s’agit d’imaginer un « Pogi » humain, contrarié par la concurrence.                             Lire aussi :  Cyclisme : En l’absence de Tadej Pogacar, Primoz Roglic et la Jumbo-Visma étaient trop forts                   Celle-ci est déjà déclarée et identifiée. Elle porte du jaune mâtiné de noir. La Jumbo-Visma a déclaré la chasse ouverte au Pogacar, même si son compatriote Primoz Roglic s’en défend. « Cette victoire n’est pas un message envoyé à Tadej avant le Tour », déclarait le deuxième de l’édition 2020 après son sacre en juin lors du Critérium du Dauphiné. Comme sur Paris-Nice en mars, la formation néerlandaise a écrasé la course. Mais à l’instar de « la course au soleil », Pogacar n’était pas dans les parages.              Comment comprendre alors la déclaration suivante de Roglic ? « Je pense qu’après ce qu’on a montré sur ce Dauphiné, on mérite d’être présentés comme les favoris du Tour. » Tout est dans le « on ». Du côté de la Jumbo-Visma, on a acté la supériorité physique de Pogacar, mais on lui oppose la puissance collective maison avec un lieutenant de luxe comme Wout Van Aert, une doublure lumière de la qualité de Jonas Vingegaard et des équipiers surqualifiés du nom de Sepp Kuss, Tiesj Benoot ou Christophe Laporte.            Equipiers dévots            Sur le papier, la première semaine du Tour offre un terrain de jeu idéal pour tenter de piéger le double tenant du titre. Il y a cette deuxième étape danoise vendue comme un championnat du monde de la bordure, et les pavés des Hauts-de-France quatre jours plus tard pour un mini Paris-Roubaix. Roglic dispose peut-être du personnel pour dynamiter la course, mais pas sûr que la mèche soit assez longue pour atteindre Pogacar.            Sa démonstration lors du dernier Tour des Flandres le prouve, le jeune homme n’a rien contre un bon pavé, même si ceux du « Ronde » sont moins saignants et vicieux. Les bordures ? Oui, il a pris un coup de vent lors de l’étape de Lavaur sur le Tour 2020, mais une chute quelques kilomètres plus tôt pouvait excuser son mauvais placement. Or, depuis, il a très vite appris sa leçon et ne craint plus les caprices d’Eole.              Pogacar ne doute pas non plus de la qualité et de la dévotion de ses équipiers. Chez UAE, personne n’a un second agenda quand Van Aert vise aussi le maillot vert et que Vingegaard risque d’être frustré de jouer les numéros 2. Aux fidèles et solides Rafal Majka, Brandon McNulty et Marc Hirschi, la formation émiratie a offert au Slovène le polyvalent Marc Soler et un nouveau sherpa en montagne en la personne de George Bennett (un ancien de la Jumbo).            En bon N + 1, Tadej Pogacar sait aussi choyer ses collaborateurs. En 2021, il s’était mis au service de Brandon McNulty pour défendre, en vain, sa première place sur le Tour du Pays basque. Sur le dernier Tour de Slovénie, il a joué et perdu une victoire d’étape avec un Rafal Majka, hilare, après une partie de… shifumi. Et si le secret pour battre Tadej Pogacar était de le prendre à « pierre, papier, ciseau » ?                           Tour de France 2022 : les INEOS Grenadiers en arbitre       Le duel Pogacar-Bernal attendra encore. Absent en 2021 par choix, Egan Bernal se remet tout juste de sa très grave chute survenue en février sur ses routes d’entraînement colombiennes. Privé de son leader, la formation INEOS Grenadier tentera de déjouer le duel annoncé entre Tadej Pogacar et Primoz Roglic avec deux atouts : Geraint Thomas et Daniel Felipe Martinez. A 36 ans, le premier a retrouvé une seconde jeunesse avec sa victoire sur le Tour de Suisse en juin.         Mais le Gallois – vainqueur du Tour en 2018 – a-t-il les armes pour rivaliser en haute montagne avec les deux Slovènes ? Martinez pourrait être le recours pour l’équipe britannique. Troisième de Paris-Nice et lauréat du Tour du Pays basque cette saison, le Colombien a mis de côté ses habits d’équipier et peut aspirer à un podium.         Un objectif réaliste aussi pour Aleksandr Vlasov. Vainqueur du Tour de Romandie, le Russe aurait pu doubler sur le Tour de Suisse sans un test positif au Covid-19. Excellent grimpeur et rouleur plus qu’honnête, l’homme de la Bora-Hansgrohe présente le profil parfait du troisième homme sur cette Grande Boucle.                                        Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiDécryptage Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                              Alexandre Pedro           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 4 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/01/tour-de-france-2022-vers-un-match-entre-l-epouvantail-tadej-pogacar-et-la-jumbo-visma_6132834_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: vers un match entre \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9pouvantail\u00a0\u00bb Tadej Pogacar et la Jumbo-Visma","dateCreated":"2022-07-01T06:00:09+02:00","datePublished":"2022-07-01T06:00:09+02:00","dateModified":"2022-07-01T16:20:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"description":"Si la formation n\u00e9erlandaise dispose d\u2019une puissance collective rarement observ\u00e9e, le Slov\u00e8ne reste l\u2019immense favori pour remporter la Grande Boucle et une troisi\u00e8me victoire de suite.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/1156/0/8640/4320/1342/671/60/0/61bf343_1656576634996-776188.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/02/19-15">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Le génie de la perche améliore de un centimètre sa propre performance établie en 2020. Il est déjà détenteur du record mondial en salle, à 6,20 m.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Athlétisme             Avec un saut à 6,16 m, le perchiste suédois Armand Duplantis bat le record du monde en plein air      Le génie de la perche améliore de un centimètre sa propre performance établie en 2020. Il est déjà détenteur du record mondial en salle, à 6,20 m.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 01h14, mis à jour hier à 09h20    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                    
<article-nb="2022/07/02/19-16">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ L’ombre du Covid-19 plane sur la 109ᵉ édition du Tour de France, dont le départ est donné vendredi à Copenhague. Les équipes assurent prendre le maximum de précautions face au coronavirus.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : « le risque est partout », assure la Quick-Step face à la menace Covid      L’ombre du Covid-19 plane sur la 109ᵉ édition du Tour de France, dont le départ est donné vendredi à Copenhague. Les équipes assurent prendre le maximum de précautions face au coronavirus.          Par Arthur Verdelet         Publié le 30 juin 2022 à 19h58 - Mis à jour le 30 juin 2022 à 20h19    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Quick-Step Alpha Vinyl, ici lors de la présentation de ses huit coureurs alignés sur le Tour de France, le 29 juin 2022 à Copenhague, fait partie des équipes qui ont dû modifier leurs plans à cause du Covid-19.  THOMAS SAMSON / AFP                 Combien de coureurs quitteront les routes du Tour de France (du 1er au 24 juillet) avant son terme, touchés par le Covid-19 ? Après deux dernières éditions bousculées par le coronavirus, l’épreuve cycliste va devoir composer avec sa résurgence. Plusieurs coureurs en ont déjà fait les frais, dont l’Italien Matteo Trentin, suppléé par le Suisse Marc Hirschi au sein de la garde rapprochée de Tadej Pogacar chez UAE Emirates, ou encore le Français Bryan Coquard (Cofidis), dont le forfait a été annoncé jeudi 30 juin. Une situation inquiétante à quelques heures du grand départ, donné vendredi dans les rues de Copenhague.            Elle aussi concernée par le retrait d’un coureur testé positif au virus – le Belge Tim Declercq, remplacé mardi par le tout récent champion de France, Florian Sénéchal –, l’équipe Quick-Step Alpha Vinyl assure multiplier les précautions. « Nous devons faire constamment attention, a expliqué mercredi en conférence de presse Tom Steels, ancien coureur devenu directeur sportif de la formation belge. Le risque est partout et les restrictions ne sont plus les mêmes que celles des deux dernières années. Je m’excuse d’avance auprès des spectateurs pour notre attitude envers eux, mais le Tour de France est une course trop importante pour nous. »                             Lire l’analyse :  Tour de France 2022 : un peloton privé de nombreux maillots nationaux distinctifs                   Pour limiter leur exposition, de nombreux coureurs ont également préféré renoncer à disputer leurs championnats nationaux le 26 juin. C’est notamment le cas des têtes d’affiche de la Groupama-FDJ, David Gaudu et Thibaut Pinot, touché par le Covid-19 à la fin du Tour de Suisse (du 12 au 21 juin) et désormais pleinement rétabli. « Nous avons fait le choix de ne pas faire courir Thibaut Pinot et David Gaudu pour ne prendre aucun risque, compte tenu de la situation sanitaire », a précisé auprès du quotidien régional Ouest-France leur directeur sportif, Benoît Vaugrenard.              Une stratégie également adoptée par Romain Bardet (DSM). Très à cheval sur les protocoles sanitaires après avoir contracté plusieurs virus lors des derniers mois, le grimpeur auvergnat s’est montré inquiet sur les réseaux sociaux au moment de s’envoler pour le Danemark. « Embarquer dans un avion bondé pour le grand départ quand 90 % des passagers ne portent pas le masque. Premier stress test. Le Tour is on », a-t-il tweeté mardi.            Vigilance accrue, mais règlement assoupli            Consciente du risque de propagation accélérée du virus au sein du peloton, l’Union cycliste internationale (UCI) a annoncé une hausse de la vigilance, dans un communiqué publié mardi. Une décision positive selon les coureurs. « C’est logique ! En tant qu’équipe, nous prenons aussi nos précautions et avons, je pense, trouvé un bon moyen de nous protéger. Je me sens à l’abri », estime Kasper Asgreen face à la presse. « Le médecin de l’équipe m’a notamment rappelé il y a quelques semaines que nous n’avons pas connu de gros cluster au sein du groupe, donc c’est une preuve de notre sérieux », veut croire le rouleur danois.                             Lire le décryptage :  Tour de France 2022 : pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virus                   La position de l’UCI se montre toutefois à géométrie variable. L’organe mondial a annoncé la possibilité pour les coureurs asymptomatiques de poursuivre le Tour de France selon leur état de forme. « C’est une bonne nouvelle, mais cela ne change pas notre vision du sujet. Si nous sommes confrontés à ce cas de figure, nous préserverons avant tout la santé du coureur », assure Tom Steels.            All smiles at the #TDF2022 team presentation 😁


<article-nb="2022/07/02/19-17">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Héros national en Slovénie au côté de son principal concurrent Primoz Roglic, le « Cannibale » de 23 ans, double vainqueur de la Grande Boucle, remet son titre en jeu à partir du vendredi 1er juillet au départ de Copenhague.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : Tadej Pogacar, fierté de toute la Slovénie      Héros national en Slovénie au côté de son principal concurrent Primoz Roglic, le « Cannibale » de 23 ans, double vainqueur de la Grande Boucle, remet son titre en jeu à partir du vendredi 1er juillet au départ de Copenhague.          Par Aude Lasjaunias(Ljubljana, envoyée spéciale)         Publié le 30 juin 2022 à 19h00, mis à jour hier à 16h19    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Tadej Pogacar porte son second maillot jaune lors d’une parade en son honneur à Komenda, son village natal en Slovénie, le 13 août 2021.  LUKA DAKSKOBLER/SOPA IMAGES/SIPA               A peine le seuil de l’atrium de l’hôtel de ville de Ljubljana franchi, un cadre attire l’œil du visiteur. A l’intérieur : le maillot jaune remporté par Tadej Pogacar, à l’issue du Tour de France 2021. A quelques mètres trône son Colnago V3Rs, le vélo sur lequel le prodige a remporté sa deuxième Grande Boucle de rang. Juste devant, un large panneau retrace les principaux faits d’armes de « Pogi » depuis ses premiers coups de pédale, à 9 ans, au sein du club local KD Rog. A 23 ans, il n’est jamais trop tôt pour appartenir au patrimoine national.          En ce début juin, la capitale slovène accueille la Conférence Velo-City 2022, organisée par la Fédération européenne des cyclistes. Pour l’occasion, la municipalité retrace dans une exposition l’histoire de la petite reine dans la ville. Celle, surtout, de la foudroyante ascension de la Slovénie au sommet du cyclisme mondial grâce à la double victoire de sa pépite sur la course « la plus importante qu’il soit », selon la légende des curateurs.          Petite nation des Balkans – à peine deux millions d’habitants –, la Slovénie a enfanté de nombreux champions en ski alpin ou au basket. Mais, jusqu’à récemment, elle n’était qu’une composante mineure du peloton. « Le cyclisme slovène a toujours été là, mais pas au niveau des tout meilleurs », résumait, en marge du Tour 2020, Matej Mohoric (Bahrain-Victorious). Le champion du monde junior (2012) pense à la génération des Andrej Hauptman, Grega Bole, Simon Spilak ou Janez Brajkovic, vainqueur du Critérium du Dauphiné en 2010.                           Lire aussi le portrait :  Primoz Roglic, le grand saut                 Ces bons coureurs déblaient le terrain sur lequel Primoz Roglic cultive ses premières victoires. En 2019, l’ancien sauteur à skis décroche une 3e place sur le Tour d’Italie et une victoire au classement général sur celui d’Espagne. A Madrid, il partage le podium avec un compatriote au visage poupon, Tadej Pogacar (3e), 20 printemps à peine. Roglic l’ignore encore, mais son règne naissant sur les courses par étapes va être contrarié par son cadet de neuf ans, adoubé depuis par la légende belge Eddy Merckx, comme le nouveau « Cannibale » du peloton.          « Leur arrivée au plus haut niveau a eu des répercussions indéniables sur la manière dont le cyclisme est perçu dans le pays, se félicite Miha Koncilija, le premier entraîneur de « Pogi ». Nous sommes traditionnellement une nation de sports d’hiver, mais les gens se prennent au jeu : ils suivent les courses à la télévision et ont envie de pédaler eux aussi. »           

<article-nb="2022/07/02/19-18">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Cette année, les coureurs déclarés positifs ne seront plus automatiquement exclus de l’épreuve. Une façon de composer avec la résurgence de l’épidémie en France et en Europe.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virus      Cette année, les coureurs déclarés positifs ne seront plus automatiquement exclus de l’épreuve. Une façon de composer avec la résurgence de l’épidémie en France et en Europe.          Par Aude Lasjaunias         Publié le 30 juin 2022 à 17h00, mis à jour hier à 16h20    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les coureurs de l’équipe Astana-Kazakstan arrivent masqués à la cérémonie de présentation des équipes avant le départ du Tour de France à Copenhague, le 29 juin 2022.  MARCO BERTORELLO / AFP                 Et si un coureur positif au Covid-19 pouvait tout de même gagner le Tour de France ? La question paraît saugrenue. Reste qu’à l’approche du grand départ de cette édition 2022, vendredi 1er juillet à Copenhague, l’éventualité est bien réelle. L’Union cycliste internationale (UCI) a en effet annoncé l’abandon du principe d’exclusion automatique d’un cycliste qui aurait été diagnostiqué positif.            A la place, la potentielle décision d’isolement sera prise « de manière collégiale par le médecin de l’équipe concernée, le médecin Covid-19 de l’épreuve et le directeur médical de l’UCI, sur la base des éléments cliniques disponibles », détaille l’instance, dans la mise à jour de son protocole de gestion de l’épidémie, dévoilé mardi 28 juin. Les formations comptant au moins deux athlètes positifs dans leurs rangs dans un délai de sept jours ne seront, quant à elles, plus contraintes de faire leurs bagages comme c’était le cas précédemment.              Ces dernières semaines, les contaminations connaissent une forte hausse en France, comme dans toute l’Europe, à la faveur d’un triptyque redoutable : la contagiosité des derniers sous-variants d’Omicron, BA.4 et BA.5, un relâchement des gestes barrières et l’affaiblissement de la protection conférée par trois doses de vaccin.            Sans surprise, la tendance n’a pas épargné le peloton. « La situation n’est pas terrible », résumait le coureur slovène Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), qui a remporté le Tour de Slovénie. Le lauréat des deux dernières éditions du Tour de France et grand favori pour la passe de trois, avait fini la course, privé de ses équipiers danois et norvégien Mikkel Bjerg et Vegard Stake Laengen, contraints de déclarer forfaits à cause du Covid-19.                             Lire aussi l’analyse :  Tour de France 2022 : un peloton privé de nombreux maillots nationaux distinctifs                   Signe de l’inquiétude grandissante, la formation française Groupama-FDJ avait, pour sa part, décidé de ne pas aligner Thibaut Pinot et David Gaudu – ses deux leaders annoncés sur le Tour – sur la course en ligne des championnats de France, le 25 juin, à Cholet (Maine-et-Loire), officiellement « pour ne prendre aucun risque en raison de la situation sanitaire ».            « Une mesure de bon sens »            Mardi 28 juin, quelques heures avant les annonces de l’UCI, l’un des coureurs emblématiques de la Quick-Step Alpha Vinyl, le Belge Tim Declercq, avait dû renoncer à s’envoler pour le Danemark après avoir été contrôlé positif. Au même moment, le Français Romain Bardet (DSM) s’inquiétait, sur Twitter, du « premier stress test » de cette 109e édition ; à savoir embarquer dans un avion bondé, pour le Danemark, avec « 90 % des passagers » sans masque.            Embarquer dans un avion bondé pour le Grand Départ quand 90% des passagers ne portent pas le masque. Premier stress test. @LeTour is on. 🤞— romainbardet (@Romain Bardet)              Christian Prudhomme, le patron du Tour de France, peut souffler : le scénario catastrophe du dernier Tour de Suisse paraît écarté. Mardi 21 juin, seuls 76 des 152 coureurs engagés sur l’épreuve avaient vu l’arrivée à Vaduz, la capitale du Liechtenstein. L’intégralité des effectifs de la Jumbo-Visma, d’Alpecin-Fenix, d’UAE Team Emirates et de la Bahrain-Victorious avait été contrainte de jeter l’éponge en cours de route, tandis que le Russe Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe) lâchait, pour cette même raison, son maillot de leader au classement général avant le départ de la 6e étape. « Ne pas forcément exclure les positifs au Covid ? S’ils sont asymptomatiques, c’est une mesure de bon sens », s’est réjoui le directeur de la Grande Boucle, dans le quotidien régional Ouest-France.              Malgré ces assouplissements, l’épreuve conservera les règles sanitaires habituelles, dont l’obligation du port du masque à proximité des coureurs et le respect de la distanciation physique. L’ensemble des membres d’une équipe – coureurs et personnels – doit fournir un test antigénique négatif deux jours avant le départ de la course. D’autres tests sont obligatoires lors des deux journées de repos de l’épreuve, les 11 et 18 juillet.            Aucun coureur positif en 2020 et 2021            « La situation que nous connaissons actuellement sur le front de la pandémie est moins préoccupante que celle que nous constations au plus fort de la crise sanitaire, mais nous devons rester vigilants », a justifié David Lappartient, le président de l’UCI, dans un communiqué.            Jusqu’alors, le peloton de la Grande Boucle a été épargné, malgré les deux dernières éditions dans un contexte épidémique plus tendu. Le Covid-19 n’avait alors eu raison que de quelques membres de l’encadrement, dont le directeur de la course, Christian Prudhomme, confiné pendant une semaine en 2020.              Le patron du Tour en a encore des sueurs froides. Une édition décalée de début juillet à fin août, le casse-tête de la mise en place d’une « bulle » sanitaire la plus étanche possible… Pour la première fois, la pandémie de Covid-19 avait fait dévier la Grande Boucle de sa route et de ses habitudes de début d’été.                             Lire aussi (2020) :  Article réservé à nos abonnés  Coronavirus : les rustines sanitaires du Tour de France cycliste                   En 2021, la course avait pu renouer avec son traditionnel calendrier estival, mais elle avait conservé quelques stigmates de la crise. Pour sa troisième saison avec la pandémie, la caravane du Tour a donc fait le choix de vivre avec le virus. Mais en restant prudent. Pour preuve : seules quatre des vingt-deux équipes engagées ont décidé de maintenir en présentiel leurs traditionnelles conférences de presse de présentation, avant le grand départ.                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiDécryptage Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                              Aude Lasjaunias           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 4 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/30/tour-de-france-2022-pour-sa-troisieme-saison-avec-le-covid-19-la-grande-boucle-choisit-de-vivre-avec-le-virus_6132767_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: pour sa troisi\u00e8me saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virus","dateCreated":"2022-06-30T17:00:10+02:00","datePublished":"2022-06-30T17:00:10+02:00","dateModified":"2022-07-01T16:20:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Cette ann\u00e9e, les coureurs d\u00e9clar\u00e9s positifs ne seront plus automatiquement exclus de l\u2019\u00e9preuve. Une fa\u00e7on de composer avec la r\u00e9surgence de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie en France et en Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/632/0/5000/2500/1342/671/60/0/310374e_1656576225313-570054.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/02/19-19">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Joueurs et joueuses s’opposent sur l’attitude à adopter face au SARS-CoV-2. Lassés par les contraintes, certains veulent désormais faire avec le virus, non sans polémique.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Tennis              Covid-19 : le tennis professionnel divisé sur la gestion sanitaire de la pandémie      Joueurs et joueuses s’opposent sur l’attitude à adopter face au SARS-CoV-2. Lassés par les contraintes, certains veulent désormais faire avec le virus, non sans polémique.          Par Arthur Verdelet         Publié le 30 juin 2022 à 14h58 - Mis à jour le 30 juin 2022 à 15h47    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Matteo Berrettini, ici à l’entraînement avec Rafael Nadal sur le court central de Wimbledon, le 23 juin 2022, s’est retiré du tournoi après son test positif au Covid-19.  STEVEN PASTON / AP                 La résurgence du Covid-19 agite le monde du tennis professionnel. Les forfaits à Wimbledon de Marin Cilic et Matteo Berrettini, lundi 27 et mardi 28 juin, l’ont rappelé. Alors que l’ATP, qui gère le circuit professionnel masculin, et la WTA (le circuit féminin) pensaient avoir tourné la page du Covid-19, les renoncements de deux outsiders au tournoi du Grand Chelem londonien interrogent sur la stratégie sanitaire.            Matteo Berrettini s’en est expliqué dans un long message sur Instagram, dans lequel il a exposé sa vision des choses : « J’ai ressenti les symptômes de la grippe et je suis resté à l’isolement ces derniers jours. Les symptômes n’étaient pas sévères, mais j’ai estimé qu’il était important de refaire un test ce matin pour protéger mes collègues joueurs et tous ceux qui sont impliqués dans le tournoi », a notamment expliqué l’Italien.                     View this post on Instagram            A post shared by Matteo Berrettini (@matberrettini)
            Aucun test obligatoire n’est imposé pour Wimbledon (du 27 juin au 10 juillet), c’est donc la conviction personnelle du finaliste de l’édition 2021 qui l’a amené à privilégier la sécurité. Une position qui n’est pas partagée par tous sur le circuit. Lassée par les restrictions sanitaires, la joueuse française Alizé Cornet plaide, elle, pour un assouplissement des règles. « Le Covid, maintenant, est entré dans les mœurs, il y a les vaccins, etc. Si on repart dans des trucs, moi, je n’y vais pas ! », a-t-elle déclaré en conférence de presse après sa victoire au premier tour de Wimbledon, mardi 28 juin. La numéro 1 française, 37e au classement WTA, espère que les décideurs du tournoi londonien « auront l’intelligence » de ne pas instituer un protocole sanitaire renforcé au cours des prochains jours. Une décision qui serait, après la disparition des points habituellement attribués lors du Grand Chelem sur herbe, « le pompon », selon ses propres termes.                             Lire aussi :  Tennis : Wimbledon réduit à une exhibition mais au lustre intact                   Suspicion de cluster à Roland-Garros            C’est toutefois la suite de son discours qui a créé la polémique. « A Roland-Garros, il y a eu une épidémie de Covid, personne n’en a parlé », a révélé la joueuse de 32 ans face aux médias, avant de revenir sur ses propos le lendemain en évoquant plutôt des soupçons. Son message initial pouvait en effet prêter à confusion : « Dans les vestiaires, tout le monde l’a eu et on n’a rien dit. Quand ça sort dans la presse, sur des grands joueurs comme ça, ça va commencer à mettre le feu au lac partout, et ça, ça m’inquiète un peu. »            Je tiens quand même à préciser quelque chose :

<article-nb="2022/07/02/19-20">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ EN UN GRAPHIQUE – Le mois de juillet est synonyme de vacances, de Tour de France et souvent de sieste digestive devant la Grande Boucle. Grâce à notre guide, conciliez repos et intérêt sportif.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    KENZO TRIBOUILLARD / AFP                         Les Décodeurs        Tour de France 2022         Tour de France 2022 : le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort   Par Pierre Breteau   Publié le 30 juin 2022 à 11h45, mis à jour hier à 16h39      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesEN UN GRAPHIQUE – Le mois de juillet est synonyme de vacances, de Tour de France et souvent de sieste digestive devant la Grande Boucle. Grâce à notre guide, conciliez repos et intérêt sportif.         Vous êtes en congés ? Vous regardez le Tour de France d’un œil au bureau ? Vous n’êtes qu’à demi intéressé par cette épreuve sportive mythique, qui manque parfois de rythme ? Notre guide de la sieste – qui sélectionne les moments forts prévisibles – est fait pour vous.          A partir du « road book » du Tour de France 2022, nous avons recensé les ascensions, les secteurs pavés, les sprints et les moments de tension – à l’approche de la fin d’une étape par exemple – pour créer une espèce de chronologie prévisionnelle des moments à suivre pendant les 21 étapes, du 1er au 24 juillet. Et donc prévoir les temps plus faibles, ceux susceptibles d’être parfaits pour piquer un petit somme, puisque c’est aussi une pratique vertueuse si vous êtes au bureau.          Les Décodeurs ne sont évidemment pas responsables si une échappée, des attaques tous azimuts ou des éventails venaient à rendre une étape complètement débridée entre Saint-Gaudens et Cahors.                        
    #sieste2022 {
    margin: 0 auto;
/*    max-width: 63rem;*/
max-width: 80rem;
}

#sieste2022 .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.7rem;
    font-weight: bold
}

#sieste2022 .titre {
    padding: 6px 0;
    display: block
}

#sieste2022 .texte {
    margin: 1rem 0;
    padding: 0px
}

#sieste2022 .explications {
    font-size: 1.5rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 20px 0px;
    padding: 10px;
    background-color: #f5f6f8;
    color: #383f4e
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 400px;
    -webkit-box-shadow: none!important;
    box-shadow: none!important;
    border: 1px solid #E2E4E9!important;
    background: #FFF;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5rem 0
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block!important
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9!important
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg)
}

.tooltipdecodeurs .grisou {
    line-height: 1.2;
    color: #98a1a7
}

#sieste2022 .source {
    padding: 0 1rem 2rem 0;
    color: #8b9299;
    border-bottom: 1px solid #C6CFD5;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 80%;
}

#sieste2022 .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none
}

#sieste2022 rect.barre {
    /* fill: #FFA909;*/
    cursor: pointer
}

#sieste2022 rect.barre.sieste {
    fill: rgba(255, 169, 9, .3);
    cursor: default;
}

#sieste2022 rect.barre:not(.sieste):hover {
    fill: rgba(255, 108, 9, 1)
}

#sieste2022 .siesteparetape {
    border-bottom: 1px solid #C6CFD5;
    margin: 2.5rem 0;
    padding-bottom: 1.5rem;
}

.siesteparetape .contenuetape {
    margin-bottom: .2rem
}

.siesteparetape .contenuetape span.minuscule {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    text-transform: initial;
    font-weight: 400!important;
    letter-spacing: initial;
}

.siesteparetape .contenuetape .fond {
    display: inline-block;
    background-color: rgba(255, 169, 9, .1);
    color: #d58b00;
    padding: .2rem .4rem;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 1.8rem;
    font-weight: 500;
    letter-spacing: .02rem;
}

.siesteparetape .contenunom {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.5rem;
    letter-spacing: 0;
    border-bottom: 1px solid #2E3942;
    padding-left: .3em;
    padding-bottom: .1rem;
    display: inline-block;
    font-weight: 600
}

.siesteparetape .contenunom svg {
    background-color: white;
    height:  1.3rem;
    margin: 0 .3rem;
    margin-bottom: -.1rem;
}

.siesteparetape .contenunom.passe {
    font-weight: normal;
}

.siesteparetape .contenunom span {
    font-weight: normal
}

#sieste2022 text.axe {
    text-anchor: middle;
    fill: #191f24;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
}

#sieste2022 text.texte {
    fill: #191f24;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem
}

#sieste2022 text.texte.depart {
    text-anchor: end
}

#sieste2022 .line {
    fill: none;
    stroke: #71899c;
    stroke-width: 1px
}

#sieste2022 .area {
    fill: rgba(195, 206, 208, .25);
    stroke: none;
}

#sieste2022 .petitpoint {
    fill: #2E3942
}

#sieste2022 circle.cote {
    fill: #FFF;
    stroke: #ff2e09;
    stroke-width: 2px;
    cursor: pointer
}

#sieste2022 circle.cote:hover {
    /* fill: #d9dcf7;*/
    stroke: #bc1c00
}

#sieste2022 text.textecote {
    text-anchor: middle;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 1.2rem;
    fill: #ff2e09;
    letter-spacing: .15rem
}

#sieste2022 path.triangle {
    pointer-events: none;
    fill: #21968A;
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 2
}

.legende {
    font-family: "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    width: 70%;
    margin: 1rem auto
}

.legende .svglegende {
    margin-bottom: -.25rem;
    margin-right: .5rem
}

.legende .elemlegende {
    width: 48%;
    display: inline-block;
    padding-right: 1.5rem
}

.legende .elemlegende .cercleleg {
    fill: #FFF;
    stroke: #ff2e09;
    stroke-width: 20px;
}

span.cartouchejaune {
    font-family: "Marr Sans Condensed", DINCondensed-Bold, "Roboto Condensed", "Arial Narrow", sans-serif;
    text-transform: uppercase;
    display: inline-block;
    font-weight: 600!important;
    font-size: 110%;
    letter-spacing: .03rem;
    line-height: 1;
    position: relative;
    z-index: 2;
    margin-left: .4rem;
    margin-top: 0;
    margin-right: 1rem
}

span.cartouchejaune::after {
    content: " ";
    display: block;
    position: absolute;
    background-color: rgba(255, 169, 9, .3);
    width: calc(100% + .8rem);
    height: .9rem;
    z-index: -1;
    bottom: -.2rem;
    left: -.4rem
}

span.mobile {
    display: none
}

span.desktop {
    display: inline
}

@media screen and (max-width:500px) {
    .legende {
        width: 90%;
        margin: 1rem auto
    }
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #856404 !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #856404;
        background: #fffcf4;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #856404;
        font-size: 3rem
    }
    #sieste2022 .siesteparetape {
        border-bottom: 1px solid #C6CFD5;
        padding-bottom: 1rem;
        margin: 2.5rem 0
    }
    .siesteparetape .contenunom {
        font-size: 1.2rem
    }
    .tooltipdecodeurs .grisou {
        color: rgba(133, 100, 4, .5);
    }
    #sieste2022 text.textecote {
        text-anchor: middle;
        text-transform: uppercase;
        font-size: 1em;
        font-weight: 600;
        letter-spacing: .15rem
    }
    .tooltipdecodeurs .hr {
        border-top: 1px solid rgba(133, 100, 4, .25);
    }
    span.mobile {
        display: inline
    }
    span.desktop {
        display: none
    }
    #sieste2022 circle.cote {
        stroke-width: 3px
    }
    #sieste2022 .source {
        padding: 0 1rem 2.5rem 0;
        color: #8b9299;
        border-bottom: 1px solid #C6CFD5;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 80%;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    .siesteparetape .contenunom svg {
        background-color: white;
        height:  1.2rem;
        margin: 0 .2rem;
        margin-bottom: -.1rem;
    }
}

/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .legende .elemlegende .cercleleg,
[data-color-mode="dark"] #sieste2022 circle.cote {
    fill: #21252c;
}

[data-color-mode="dark"] #sieste2022 path.triangle {
    stroke: #21252c;
}

[data-color-mode="dark"] #sieste2022 .explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .grisou {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    background: #181a1e!important;
}

[data-color-mode="dark"] .siesteparetape .contenunom {
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #sieste2022 text.axe {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #sieste2022 .line {
    stroke: #FFF;
}

[data-color-mode="dark"] #sieste2022 .petitpoint {
    fill: #FFF;
}

[data-color-mode="dark"] #sieste2022 text.texte {
    fill: #FFF;
}

[data-color-mode="dark"] #sieste2022 .area {
    fill: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #sieste2022 .siesteparetape{
        border-bottom: 1px solid rgba(255,255,255,.4);
}

[data-color-mode="dark"] #sieste2022 .source {
    color: rgba(255,255,255,.4);
    border-bottom: 1px solid rgba(255,255,255,.4);
}

                                                                                
              ▄▓▄                                                               
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄                
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦            
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌  
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ   
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█       
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ        
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓         
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕   
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀    
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ       
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀           
                      ╙▀                ▀                     ▀▀               




Les lignes représentent la difficulté des ascensions, et non pas le profil exact de l'étape.





                Temps faible





                Sprint intermédiaire





                Temps fort





                Ascension


























Sources : ASO, La Flamme rouge





function get1(selector) {
    return document.querySelector(selector)
}

function getA(selector) {
    return document.querySelectorAll(selector)
}

function forEach(arr, fn) {
    for (var i = 0, l = arr.length; i         fn.call(arr, arr[i], i, l);
}

function tooltip_brt(selector, decalX, decalY, func) {
    /*  Fonction pour gÃƒÂ©nÃƒÂ©rer un tooltip Ãƒ   partir d'un sÃƒÂ©lecteur
        Chaque ÃƒÂ©ement renvoyÃƒÂ© par le selecteur doit avoir un attribut data-id qui contient
        - soit le html du tooltip (auquel la fonction ajoute la croix pour la version mobile)
        - soit un argument Ãƒ  passer Ãƒ  une fonction (func) de formattage
        L'argument func est optionnel.
        Il renvoie Ãƒ  une fonction Ãƒ  utiliser pour formatter.
    */
    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
    let tooltip_elmts = getA(selector);
    forEach(tooltip_elmts, function(elmt) {
        elmt.addEventListener('mouseover', function() {
            let tooltip = document.createElement('div');
            tooltip.classList.add("tooltipdecodeurs")
            if (isInApp) {
                tooltip.classList.add("aec")
            }
`;
            document.body.appendChild(tooltip)
            tooltip.style.top = this.getBoundingClientRect().top - this.getBoundingClientRect().height + window.scrollY - (tooltip.offsetHeight + decalY) + 'px'
            tooltip.style.left = this.getBoundingClientRect().left + this.getBoundingClientRect().width / 2 - ((tooltip.getBoundingClientRect().width / 2) - decalX) + 'px'
 this.remove());
        })
        elmt.addEventListener('mouseout', function() {
            let tooltip = document.querySelector('.tooltipdecodeurs');
            if (tooltip != null)
                tooltip.remove()
        })
    })
}

",
",
";

const etapes = {
    "1": { "nom": "Copenhague → Copenhague 🇩🇰", "type": "contre-la-montre", "date": "01/07/2022", "distance": 13.20, "deniv": 14, "rabe": "", "depart": "16:00", "arrivee": "19:10", "text_arr": "19:00" },
    "2": { "nom": "Roskilde → Nyborg 🇩🇰", "type": "plat", "date": "02/07/2022", "distance": 202.20, "deniv": 1097, "rabe": "", "depart": "12:15", "arrivee": "17:24", "text_arr": "17:00" },
    "3": { "nom": "Vejle → Sønderborg 🇩🇰", "type": "plat", "date": "03/07/2022", "distance": 182.11, "deniv": 1263, "rabe": "", "depart": "13:05", "arrivee": "17:35", "text_arr": "17:10" },
    "4": { "nom": "Dunkerque → Calais", "type": "accidentée", "date": "05/07/2022", "distance": 171.65, "deniv": 1781, "rabe": "", "depart": "13:15", "arrivee": "17:35", "text_arr": "17:10" },
    "5": { "nom": "Lille métropole → Arenberg, porte du Hainaut", "type": "accidentée", "date": "06/07/2022", "distance": 157.14, "deniv": 1202, "rabe": "avec 10 secteurs pavés", "depart": "13:35", "arrivee": "17:39", "text_arr": "17:20" },
    "6": { "nom": "Binche 🇧🇪 → Longwy", "type": "accidentée", "date": "07/07/2022", "distance": 220.07, "deniv": 2411, "rabe": "", "depart": "12:05", "arrivee": "17:45", "text_arr": "17:20" },
    "7": { "nom": "Tomblaine → La Super Planche des Belles Filles", "type": "montagne", "date": "08/07/2022", "distance": 176.51, "deniv": 2526, "rabe": "", "depart": "13:05", "arrivee": "17:43", "text_arr": "17:15" },
    "8": { "nom": "Dole → Lausanne 🇨🇭", "type": "accidentée", "date": "09/07/2022", "distance": 186.58, "deniv": 2556, "rabe": "", "depart": "13:05", "arrivee": "17:53", "text_arr": "17:30" },
    "9": { "nom": "Aigle 🇨🇭 → Châtel Les Portes du Soleil", "type": "montagne", "date": "10/07/2022", "distance": 193.21, "deniv": 3747, "rabe": "", "depart": "12:30", "arrivee": "18:02", "text_arr": "17:30" },
    "10": { "nom": "Morzine → Megève", "type": "accidentée", "date": "12/07/2022", "distance": 149.92, "deniv": 2733, "rabe": "", "depart": "13:30", "arrivee": "17:17", "text_arr": "17:00" },
    "11": { "nom": "Albertville → Col du Granon Serre Chevalier", "type": "montagne", "date": "13/07/2022", "distance": 152.45, "deniv": 4070, "rabe": "", "depart": "12:15", "arrivee": "17:13", "text_arr": "16:40" },
    "12": { "nom": "Briançon → Alpe d'Huez", "type": "montagne", "date": "14/07/2022", "distance": 165.66, "deniv": 4660, "rabe": "", "depart": "13:05", "arrivee": "18:29", "text_arr": "17:55" },
    "13": { "nom": "Le Bourg-d'Oisans → Saint-Étienne", "type": "plat", "date": "15/07/2022", "distance": 193.35, "deniv": 2109, "rabe": "", "depart": "13:05", "arrivee": "17:49", "text_arr": "17:25" },
    "14": { "nom": "Saint-Étienne → Mende", "type": "accidentée", "date": "16/07/2022", "distance": 192.28, "deniv": 3441, "rabe": "", "depart": "12:15", "arrivee": "17:34", "text_arr": "17:05" },
    "15": { "nom": "Rodez → Carcassonne", "type": "plat", "date": "17/07/2022", "distance": 202.86, "deniv": 2416, "rabe": "", "depart": "13:05", "arrivee": "18:04", "text_arr": "17:40" },
    "16": { "nom": "Carcassonne → Foix", "type": "accidentée", "date": "19/07/2022", "distance": 178.95, "deniv": 3414, "rabe": "", "depart": "12:30", "arrivee": "17:27", "text_arr": "17:00" },
    "17": { "nom": "Saint-Gaudens → Peyragudes", "type": "montagne", "date": "20/07/2022", "distance": 130.50, "deniv": 3352, "rabe": "", "depart": "13:15", "arrivee": "17:14", "text_arr": "16:50" },
    "18": { "nom": "Lourdes → Hautacam", "type": "montagne", "date": "21/07/2022", "distance": 144.30, "deniv": 4036, "rabe": "", "depart": "13:30", "arrivee": "17:54", "text_arr": "17:25" },
    "19": { "nom": "Castelnau-Magnoac → Cahors", "type": "plat", "date": "22/07/2022", "distance": 188.72, "deniv": 1322, "rabe": "", "depart": "13:05", "arrivee": "17:39", "text_arr": "17:15" },
    "20": { "nom": "Lacapelle-Marival → Rocamadour", "type": "contre-la-montre", "date": "23/07/2022", "distance": 40.75, "deniv": 432, "rabe": "", "depart": "13:05", "arrivee": "17:49", "text_arr": "17:40" },
    "21": { "nom": "Paris La Défense → Paris Champs-Élysées", "type": "plat", "date": "24/07/2022", "distance": 115.25, "deniv": 672, "rabe": "", "depart": "16:30", "arrivee": "19:43", "text_arr": "19:25" }
};

moment.locale('fr', {
    months: "janvier_février_mars_avril_mai_juin_juillet_août_septembre_octobre_novembre_décembre".split("_"),
    monthsShort: "janv._févr._mars_avr._mai_juin_juil._août_sept._oct._nov._déc.".split("_"),
    weekdays: "dimanche_lundi_mardi_mercredi_jeudi_vendredi_samedi".split("_"),
    weekdaysShort: "dim._lun._mar._mer._jeu._ven._sam.".split("_"),
    weekdaysMin: "Di_Lu_Ma_Me_Je_Ve_Sa".split("_"),
    longDateFormat: {
        LT: "HH:mm",
        LTS: "HH:mm:ss",
        L: "DD/MM/YYYY",
        LL: "D MMMM YYYY",
        LLL: "D MMMM YYYY LT",
        LLLL: "dddd D MMMM YYYY LT"
    },
    calendar: {
        sameDay: "[Aujourd'hui à] LT",
        nextDay: '[Demain à] LT',
        nextWeek: 'dddd [à] LT',
        lastDay: '[Hier à] LT',
        lastWeek: 'dddd [dernier à] LT',
        sameElse: 'L'
    },
    ordinalParse: /\d{1}(er)/,
    ordinal: function(number) {
er' : '');
    }
});

const data = [{ "etape": 1, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "16:00", "fin": "16:07" },
    { "etape": 1, "quoi": "suivre", "nom": "Passage de Stefan Bissegger et Primož Roglič", "km": "", "debut": "16:07", "fin": "16:37" },
    { "etape": 1, "quoi": "suivre", "nom": "Passage de Stefan Küng", "km": "", "debut": "16:37", "fin": "16:54" },
    { "etape": 1, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "16:54", "fin": "17:03" },
    { "etape": 1, "quoi": "suivre", "nom": "Passage de Filippo Ganna, puis Wout van Aert, puis Tadej Pogačar", "km": "", "debut": "17:03", "fin": "17:23" },
    { "etape": 1, "quoi": "suivre", "nom": "Passage de Lennard Kämna (champion d'Allemagne)", "km": "", "debut": "17:23", "fin": "17:39" },
    { "etape": 1, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "17:39", "fin": "18:40" },
    { "etape": 1, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée des derniers coureurs à Copenhague (Hovedstaden)", "km": "", "debut": "18:40", "fin": "19:10" },
    { "etape": 2, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "12:15", "fin": "13:56" },
    { "etape": 2, "quoi": "cat4", "nom": "Côte d'Asnæs Indelukke", "km": "62", "debut": "13:56", "fin": "14:05" },
    { "etape": 2, "quoi": "cat4", "nom": "Côte d'Høve Stræde", "km": "72.5", "debut": "14:05", "fin": "14:19" },
    { "etape": 2, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Kårup Strandbakke", "km": "84", "debut": "14:19", "fin": "14:35" },
    { "etape": 2, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:35", "fin": "15:21" },
    { "etape": 2, "quoi": "sprint", "nom": "Kalundborg", "km": "126.9", "debut": "15:21", "fin": "15:36" },
    { "etape": 2, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "15:36", "fin": "16:31" },
    { "etape": 2, "quoi": "20km", "nom": "Pont du Grand Belt", "km": "181.1", "debut": "16:31", "fin": "16:59" },
    { "etape": 2, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée à Nyborg (Danemark-du-Sud)", "km": "202.2", "debut": "16:59", "fin": "17:24" },
    { "etape": 3, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:05", "fin": "13:51" },
    { "etape": 3, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Koldingvej", "km": "27.3", "debut": "13:51", "fin": "13:54" },
    { "etape": 3, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:54", "fin": "15:03" },
    { "etape": 3, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Hejlsminde Strand", "km": "82.8", "debut": "15:03", "fin": "15:08" },
    { "etape": 3, "quoi": "sprint", "nom": "Christianfeld", "km": "90.5", "debut": "15:08", "fin": "15:18" },
    { "etape": 3, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "15:18", "fin": "15:56" },
    { "etape": 3, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Genner Strand", "km": "123.3", "debut": "15:56", "fin": "16:11" },
    { "etape": 3, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "16:11", "fin": "16:51" },
    { "etape": 3, "quoi": "20km", "nom": "Nybøl", "km": "165.7", "debut": "16:51", "fin": "17:12" },
    { "etape": 3, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée à Sønderborg (Danemark-du-Sud)", "km": "182.11", "debut": "17:12", "fin": "17:35" },
    { "etape": 4, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:15", "fin": "14:10" },
    { "etape": 4, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Cassel", "km": "30.7", "debut": "14:10", "fin": "14:14" },
    { "etape": 4, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:14", "fin": "14:52" },
    { "etape": 4, "quoi": "sprint", "nom": "Lumbres", "km": "63.2", "debut": "14:52", "fin": "15:02" },
    { "etape": 4, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Remilly-Wirquin", "km": "71.8", "debut": "15:02", "fin": "15:12" },
    { "etape": 4, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "15:12", "fin": "15:37" },
    { "etape": 4, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Nielles-lès-Bléquin", "km": "97.2", "debut": "15:37", "fin": "15:49" },
    { "etape": 4, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Harlettes", "km": "102.7", "debut": "15:49", "fin": "15:57" },
    { "etape": 4, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "15:57", "fin": "16:11" },
    { "etape": 4, "quoi": "cat4", "nom": "Cote du Ventus", "km": "123.6", "debut": "16:11", "fin": "16:27" },
    { "etape": 4, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "16:27", "fin": "17:00" },
    { "etape": 4, "quoi": "cat4", "nom": "Côte du Cap Blanc-Nez", "km": "160.7", "debut": "17:00", "fin": "17:20" },
    { "etape": 4, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée à Calais (Pas-de-Calais)", "km": "171.65", "debut": "17:20", "fin": "17:35" },
    { "etape": 5, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:35", "fin": "14:47" },
    { "etape": 5, "quoi": "sprint", "nom": "Mérignies", "km": "37.2", "debut": "14:47", "fin": "14:52" },
    { "etape": 5, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:52", "fin": "15:42" },
    { "etape": 5, "quoi": "pave", "nom": "Secteur pavé de Fressain à Villers-au-Tertre - 11", "km": "79.7", "debut": "15:42", "fin": "15:57" },
    { "etape": 5, "quoi": "pave", "nom": "Secteur pavé d'Eswars à Paillencourt - 10", "km": "100.6", "debut": "15:57", "fin": "16:16" },
    { "etape": 5, "quoi": "pave", "nom": "Secteur pavé de Wasnes-au-Bac à Marcq-en-Ostrevent – 9", "km": "106.5", "debut": "16:16", "fin": "16:29" },
    { "etape": 5, "quoi": "pave", "nom": "Secteur pavé d'Émerchicourt à Monchecourt – 8", "km": "110.9", "debut": "16:29", "fin": "16:35" },
    { "etape": 5, "quoi": "pave", "nom": "Secteur pavé d'Auberchicourt à Émerchicourt – 7", "km": "114.1", "debut": "16:35", "fin": "16:39" },
    { "etape": 5, "quoi": "pave", "nom": "Secteur pavé Abscon - 6", "km": "119.6", "debut": "16:39", "fin": "16:47" },
    { "etape": 5, "quoi": "pave", "nom": "Secteur pavé d'Erre à Wandignies-Hamage – 5", "km": "126.7", "debut": "16:47", "fin": "16:57" },
    { "etape": 5, "quoi": "pave", "nom": "Secteur pavé de Warlaing à Brillon – 4", "km": "133.4", "debut": "16:57", "fin": "17:06" },
    { "etape": 5, "quoi": "pave", "nom": "Secteur pavé de Tilloy-lez-Marchiennes à Sars-et-Rosières – 3", "km": "136.9", "debut": "17:06", "fin": "17:11" },
    { "etape": 5, "quoi": "pave", "nom": "Secteur pavé de Bousignies à Millonfosse – 2", "km": "143.4", "debut": "17:11", "fin": "17:20" },
    { "etape": 5, "quoi": "pave", "nom": "Secteur pavé d'Hasnon à Wallers – 1", "km": "150.3", "debut": "17:20", "fin": "17:30" },
    { "etape": 5, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée à Arenberg, porte du Hainaut (Nord)", "km": "157.14", "debut": "17:30", "fin": "17:39" },
    { "etape": 6, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "12:05", "fin": "14:14" },
    { "etape": 6, "quoi": "cat3", "nom": "Côte des Mazures", "km": "87.2", "debut": "14:14", "fin": "14:26" },
    { "etape": 6, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:26", "fin": "15:34" },
    { "etape": 6, "quoi": "sprint", "nom": "Carignan", "km": "145.9", "debut": "15:34", "fin": "15:54" },
    { "etape": 6, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "15:54", "fin": "16:54" },
    { "etape": 6, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Montigny-sur-Chiers", "km": "205", "debut": "16:54", "fin": "17:10" },
    { "etape": 6, "quoi": "cat3", "nom": "Côte de Pluventeux", "km": "214.6", "debut": "17:10", "fin": "17:22" },
    { "etape": 6, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée à Longwy (Meurthe-et-Moselle) – côte des religieuses", "km": "220.07", "debut": "17:22", "fin": "17:45" },
    { "etape": 7, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:05", "fin": "15:30" },
    { "etape": 7, "quoi": "sprint", "nom": "Gérardmer", "km": "101.2", "debut": "15:30", "fin": "15:42" },
    { "etape": 7, "quoi": "cat3", "nom": "Col de Grosse Pierre", "km": "107.7", "debut": "15:42", "fin": "15:56" },
    { "etape": 7, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "15:56", "fin": "16:17" },
    { "etape": 7, "quoi": "cat3", "nom": "Col des Croix", "km": "136.1", "debut": "16:17", "fin": "16:35" },
    { "etape": 7, "quoi": "20km", "nom": "Les Jovis", "km": "156.51", "debut": "16:35", "fin": "17:10" },
    { "etape": 7, "quoi": "cat1", "nom": "Arrivée à la Super planche des Belles-Filles (Haute-Saône)", "km": "176.51", "debut": "17:10", "fin": "17:43" },
    { "etape": 8, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:05", "fin": "14:23" },
    { "etape": 8, "quoi": "sprint", "nom": "Montrond", "km": "46.9", "debut": "14:23", "fin": "14:29" },
    { "etape": 8, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:29", "fin": "15:01" },
    { "etape": 8, "quoi": "cat4", "nom": "Côte du Maréchet", "km": "75.6", "debut": "15:01", "fin": "15:11" },
    { "etape": 8, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "15:11", "fin": "15:35" },
    { "etape": 8, "quoi": "cat3", "nom": "Côte des Rousses", "km": "101.3", "debut": "15:35", "fin": "15:48" },
    { "etape": 8, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "15:48", "fin": "16:23" },
    { "etape": 8, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Pétra Félix", "km": "136.9", "debut": "16:23", "fin": "16:40" },
    { "etape": 8, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "16:40", "fin": "17:01" },
    { "etape": 8, "quoi": "20km", "nom": "Passage à Bremblens", "km": "165.5", "debut": "17:01", "fin": "17:28" },
    { "etape": 8, "quoi": "cat3", "nom": "Côte du Stade-Olympique", "km": "186.58", "debut": "17:28", "fin": "17:53" },
    { "etape": 9, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "12:30", "fin": "13:38" },
    { "etape": 9, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Bellevue", "km": "37.1", "debut": "13:38", "fin": "13:43" },
    { "etape": 9, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:43", "fin": "14:04" },
    { "etape": 9, "quoi": "sprint", "nom": "Semsales", "km": "56.5", "debut": "14:04", "fin": "14:12" },
    { "etape": 9, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:12", "fin": "15:26" },
    { "etape": 9, "quoi": "cat2", "nom": "Col des Mosses", "km": "108.5", "debut": "15:26", "fin": "15:52" },
    { "etape": 9, "quoi": "cat1", "nom": "Col de la Croix", "km": "131.8", "debut": "15:52", "fin": "16:23" },
    { "etape": 9, "quoi": "suivre", "nom": "", "km": "", "debut": "16:23", "fin": "17:17" },
    { "etape": 9, "quoi": "cat1", "nom": "Pas de Morgins", "km": "183.1", "debut": "17:17", "fin": "17:50" },
    { "etape": 9, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée à Châtel-Pré-La-Joux (Haute-Savoie)", "km": "", "debut": "17:50", "fin": "18:02" },
    { "etape": 10, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:30", "fin": "14:12" },
    { "etape": 10, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Chevenoz", "km": "24.1", "debut": "14:12", "fin": "14:15" },
    { "etape": 10, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:15", "fin": "15:12" },
    { "etape": 10, "quoi": "cat3", "nom": "Col de Jambaz", "km": "69.2", "debut": "15:12", "fin": "15:31" },
    { "etape": 10, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Châtillon-sur-Cluses", "km": "97.3", "debut": "15:31", "fin": "16:02" },
    { "etape": 10, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "16:02", "fin": "16:25" },
    { "etape": 10, "quoi": "sprint", "nom": "Passy-Marlioz", "km": "123.8", "debut": "16:25", "fin": "16:41" },
    { "etape": 10, "quoi": "cat2", "nom": "Montée de l'altiport de Megève", "km": "145.9", "debut": "16:41", "fin": "17:13" },
    { "etape": 10, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée à Megève (Haute-Savoie)", "km": "149.92", "debut": "17:13", "fin": "17:17" },
    { "etape": 11, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "12:15", "fin": "12:53" },
    { "etape": 11, "quoi": "sprint", "nom": "Aiguebelle (Val-d'Arc)", "km": "16.5", "debut": "12:53", "fin": "12:55" },
    { "etape": 11, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "12:55", "fin": "13:43" },
    { "etape": 11, "quoi": "cat2", "nom": "Lacets de Montvernier", "km": "46.9", "debut": "13:43", "fin": "13:52" },
    { "etape": 11, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:52", "fin": "14:43" },
    { "etape": 11, "quoi": "cat1", "nom": "Col du Télégraphe (1 566 m)", "km": "83.8", "debut": "14:43", "fin": "15:00" },
    { "etape": 11, "quoi": "suivre", "nom": "", "km": "", "debut": "15:00", "fin": "15:33" },
    { "etape": 11, "quoi": "hc", "nom": "Col du Galibier (2 642 m)", "km": "106.7", "debut": "15:33", "fin": "15:57" },
    { "etape": 11, "quoi": "suivre", "nom": "", "km": "", "debut": "15:57", "fin": "16:40" },
    { "etape": 11, "quoi": "hc", "nom": "Arrivée au col du Granon (2 413 m)", "km": "152.45", "debut": "16:40", "fin": "17:13" },
    { "etape": 12, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:05", "fin": "13:40" },
    { "etape": 12, "quoi": "sprint", "nom": "Le Monêtier-les-Bains", "km": "11.8", "debut": "13:40", "fin": "13:42" },
    { "etape": 12, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:42", "fin": "14:15" },
    { "etape": 12, "quoi": "hc", "nom": "Col du Galibier (2 642 m)", "km": "33.2", "debut": "14:15", "fin": "14:22" },
    { "etape": 12, "quoi": "suivre", "nom": "", "km": "", "debut": "14:22", "fin": "16:24" },
    { "etape": 12, "quoi": "hc", "nom": "Col de la Croix-de-Fer (2 064 m)", "km": "110.6", "debut": "16:24", "fin": "16:47" },
    { "etape": 12, "quoi": "suivre", "nom": "", "km": "", "debut": "16:47", "fin": "17:55" },
    { "etape": 12, "quoi": "hc", "nom": "Arrivée à l'Alpe-d'Huez (1 860 m)", "km": "165.66", "debut": "17:55", "fin": "18:29" },
    { "etape": 13, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:05", "fin": "13:59" },
    { "etape": 13, "quoi": "cat3", "nom": "Côte de Brie", "km": "30.4", "debut": "13:59", "fin": "14:02" },
    { "etape": 13, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:02", "fin": "15:01" },
    { "etape": 13, "quoi": "cat2", "nom": "Col de Parménie (578 m)", "km": "79.2", "debut": "15:01", "fin": "15:20" },
    { "etape": 13, "quoi": "sprint", "nom": "La Côte-Saint-André", "km": "101.6", "debut": "15:20", "fin": "15:42" },
    { "etape": 13, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "15:42", "fin": "16:30" },
    { "etape": 13, "quoi": "cat3", "nom": "Côte de Saint-Romain-en-Gal", "km": "148.6", "debut": "16:30", "fin": "16:47" },
    { "etape": 13, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "16:47", "fin": "17:00" },
    { "etape": 13, "quoi": "20km", "nom": "La Grand-Croix", "km": "173.35", "debut": "17:00", "fin": "17:26" },
    { "etape": 13, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée à Saint-Étienne (Loire)", "km": "193.35", "debut": "17:26", "fin": "17:49" },
    { "etape": 14, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "12:15", "fin": "12:50" },
    { "etape": 14, "quoi": "cat3", "nom": "Côte de Saint-Just-Malmont", "km": "14.2", "debut": "12:50", "fin": "13:15" },
    { "etape": 14, "quoi": "cat3", "nom": "Côte de Châtaignier", "km": "39.1", "debut": "13:15", "fin": "13:32" },
    { "etape": 14, "quoi": "sprint", "nom": "Yssingeaux", "km": "50.7", "debut": "13:32", "fin": "13:50" },
    { "etape": 14, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:50", "fin": "15:43" },
    { "etape": 14, "quoi": "cat3", "nom": "Côte de Grandrieu", "km": "135.3", "debut": "15:43", "fin": "16:14" },
    { "etape": 14, "quoi": "cat3", "nom": "Côte de la Fage", "km": "162.1", "debut": "16:14", "fin": "16:46" },
    { "etape": 14, "quoi": "cat2", "nom": "Côte de la Croix Neuve, montée Jalabert", "km": "191", "debut": "16:46", "fin": "17:22" },
    { "etape": 14, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée à Mende (Lozère)", "km": "192.28", "debut": "17:22", "fin": "17:34" },
    { "etape": 15, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:05", "fin": "14:45" },
    { "etape": 15, "quoi": "cat3", "nom": "Côte d'Ambialet", "km": "68.9", "debut": "14:45", "fin": "14:53" },
    { "etape": 15, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:53", "fin": "16:27" },
    { "etape": 15, "quoi": "sprint", "nom": "Saint-Ferréol", "km": "147", "debut": "16:27", "fin": "16:45" },
    { "etape": 15, "quoi": "cat3", "nom": "Côte des Cammazes", "km": "154.6", "debut": "16:45", "fin": "16:56" },
    { "etape": 15, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "16:56", "fin": "17:11" },
    { "etape": 15, "quoi": "20km", "nom": "Les Auberges", "km": "180.9", "debut": "17:11", "fin": "17:39" },
    { "etape": 15, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée à Carcassonne (Aude)", "km": "202.86", "debut": "17:39", "fin": "18:04" },
    { "etape": 16, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "12:30", "fin": "13:00" },
    { "etape": 16, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Saint-Hilaire", "km": "13.7", "debut": "13:00", "fin": "13:02" },
    { "etape": 16, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:02", "fin": "13:36" },
    { "etape": 16, "quoi": "cat3", "nom": "Col de l'Espinas", "km": "36.6", "debut": "13:36", "fin": "13:42" },
    { "etape": 16, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:42", "fin": "14:18" },
    { "etape": 16, "quoi": "sprint", "nom": "Lavelanet", "km": "67.8", "debut": "14:18", "fin": "14:29" },
    { "etape": 16, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:29", "fin": "15:46" },
    { "etape": 16, "quoi": "cat1", "nom": "Port de Lers", "km": "125.1", "debut": "15:46", "fin": "16:21" },
    { "etape": 16, "quoi": "cat1", "nom": "Mur de Péguère", "km": "151.3", "debut": "16:21", "fin": "16:50" },
    { "etape": 16, "quoi": "20km", "nom": "Col des Marrous", "km": "158.95", "debut": "16:50", "fin": "16:58" },
    { "etape": 16, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée à Foix (Ariège)", "km": "178.95", "debut": "16:58", "fin": "17:27" },
    { "etape": 17, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:15", "fin": "14:17" },
    { "etape": 17, "quoi": "sprint", "nom": "La Barthe-de-Neste", "km": "32.9", "debut": "14:17", "fin": "14:23" },
    { "etape": 17, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:23", "fin": "15:00" },
    { "etape": 17, "quoi": "cat1", "nom": "Col d'Aspin (1 489 m)", "km": "65.7", "debut": "15:00", "fin": "15:21" },
    { "etape": 17, "quoi": "cat2", "nom": "Hourquette d'Ancizan (1 564&bsp;m)", "km": "81.6", "debut": "15:21", "fin": "15:49" },
    { "etape": 17, "quoi": "suivre", "nom": "", "km": "", "debut": "15:49", "fin": "16:00" },
    { "etape": 17, "quoi": "cat1", "nom": "Col de Val Louron-Azet (1 580 m)", "km": "109.5", "debut": "16:00", "fin": "16:38" },
    { "etape": 17, "quoi": "suivre", "nom": "", "km": "", "debut": "16:38", "fin": "16:50" },
    { "etape": 17, "quoi": "cat1", "nom": "Arrivée à Peyragudes (1580 m)", "km": "130.50", "debut": "16:50", "fin": "17:14" },
    { "etape": 18, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:30", "fin": "15:00" },
    { "etape": 18, "quoi": "sprint", "nom": "", "km": "", "debut": "15:00", "fin": "15:30" },
    { "etape": 18, "quoi": "hc", "nom": "Col d'Aubisque (1 709 m)", "km": "76.7", "debut": "15:30", "fin": "15:55" },
    { "etape": 18, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "15:55", "fin": "16:20" },
    { "etape": 18, "quoi": "cat1", "nom": "Col de Spandelles (1 378 m)", "km": "110", "debut": "16:20", "fin": "16:53" },
    { "etape": 18, "quoi": "suivre", "nom": "", "km": "", "debut": "16:53", "fin": "17:00" },
    { "etape": 18, "quoi": "hc", "nom": "Arrivée à Hautacam (1 520 m)", "km": "144.30", "debut": "17:00", "fin": "17:54" },
    { "etape": 19, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:05", "fin": "14:00" },
    { "etape": 19, "quoi": "sprint", "nom": "Auch (Gers)", "km": "38.4", "debut": "14:00", "fin": "14:05" },
    { "etape": 19, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "14:05", "fin": "16:00" },
    { "etape": 19, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de la Cité médiévale de Lauzerte", "km": "135.7", "debut": "16:00", "fin": "16:24" },
    { "etape": 19, "quoi": "cat4", "nom": "Côte de Saint-Daunès", "km": "152.6", "debut": "16:24", "fin": "16:50" },
    { "etape": 19, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "16:50", "fin": "16:58" },
    { "etape": 19, "quoi": "10km", "nom": "Douelle", "km": "174.7", "debut": "16:58", "fin": "17:16" },
    { "etape": 19, "quoi": "arrivée", "nom": "Cahors (Lot)", "km": "188.72", "debut": "17:16", "fin": "17:39" },
    { "etape": 20, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "13:05", "fin": "16:50" },
    { "etape": 20, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée des derniers coureurs à Copenhague (Hovedstaden)", "km": "40.7", "debut": "16:50", "fin": "17:50" },
    { "etape": 21, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "16:30", "fin": "17:45" },
    { "etape": 21, "quoi": "cat4", "nom": "Côte du pavé des Gardes", "km": "43.3", "debut": "17:45", "fin": "17:52" },
    { "etape": 21, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "17:52", "fin": "18:30" },
e passage)", "km": "75.5", "debut": "18:30", "fin": "18:41" },
    { "etape": 21, "quoi": "sieste", "nom": "", "km": "", "debut": "18:41", "fin": "19:26" },
    { "etape": 21, "quoi": "arrivée", "nom": "Arrivée sur les Champs-Élysées (Paris)", "km": "115.25", "debut": "19:26", "fin": "19:43" }
];

var dico = {
        "sieste": {
            "trad": "Sieste",
            "couleur": "#cecece"
        },
        "pave": {
            "trad": "Secteur pavé"
        },
        "hc": {
            "trad": "hors catégorie",
            "couleur": "#a50f15",
            "picto": "HC",
            "taille": 6
        },
        "cat1": {
            "trad": "de première catégorie",
            "couleur": "#ef3b2c",
            "picto": "1",
            "taille": 5
        },
        "cat2": {
            "trad": "de deuxième catégorie",
            "couleur": "#fb6a4a",
            "picto": "2",
            "taille": 4
        },
        "cat3": {
            "trad": "de troisième catégorie",
            "couleur": "#fc9272",
            "picto": "3",
            "taille": 3
        },
        "cat4": {
            "trad": "de quatrième catégorie",
            "couleur": "#fcbba1",
            "picto": "4",
            "taille": 2
        },
        "sprint": {
            "trad": "Sprint intermédiaire",
            "couleur": "#5DB142",
            "picto": "S"
        },
        "20km": {
            "trad": "derniers kilomètres de l'étape",
            "couleur": "#a1a8ad"
        },
        "10km": {
            "trad": "derniers kilomètres de l'étape",
            "couleur": "#a1a8ad"
        },
        "arrivée": {
            "trad": "Fin de l'étape ",
            "couleur": "#788289"
        },
        "suivre": {
            "trad": "Tranche à suivre"
        },
        "départ": {
            "trad": "Départ",
            "couleur": "#788289"
        }
    },
    cols = ["cat1", "cat2", "cat3", "cat4", "hc"],
    plat = [1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 18, 19, 20, 21],
    corresArrivee = {};

const finDuTour = moment(etapes[21].date, "DD/MM/YYYY").hours(21).minutes(30);

/* fonction pour l'affichage de l'heure */
function aLaBonneHeure(heure) {
    return heure.replace(":", " h ").replace("h 00", "h")
}

function milliers(num) {
    resultat = num
    if (num         resultat = num + " "
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ") + " "
= 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "") + " d'"
    }
    return resultat
}

/* boucle pour trouver les étapes plates (côtes en dessous de la 2e catégorie */
for (const [i, d] of data.entries()) {
    /* et on checke l'altitude de l'arrivée */
 0) {
        f = data[i - 1];
        if (d.etape != f.etape && dico[f.quoi].taille) {
            corresArrivee[f.etape] = dico[f.quoi].taille
        }
    }

    if (d.quoi == "cat2" || d.quoi == "cat1" || d.quoi == "hc") {
        oudonc = plat.indexOf(d.etape)
        if (oudonc != -1) {
            /* si on a du gros col, on vire de la liste*/
            plat.splice(oudonc, 1)
        }
    }
}

var combien = Object.keys(etapes).length,
    largeur = document.getElementById("sieste2022").offsetWidth,
    hauteur = largeur / 6,
    hauteurbarre = hauteur / 7,
    hauteurgraphe = hauteur / 1.8,
    tps = d3.timeParse("%H:%M"),
    radius = 5,
    mobile = false,
    petitradius = 2.5,
    margin = {
        top: hauteur / 10,
        right: largeur / 12,
        bottom: hauteur / 3,
        left: largeur / 12
    },
    tailleTriangle = largeur / 6;

/* en mobile */
if (largeur     hauteur = largeur / 2.5
    mobile = true
    radius = 7
    hauteurbarre = hauteur / 6.8
    hauteurgraphe = hauteur / 1.7
    margin = {
        top: hauteur / 10,
        right: largeur / 5,
        bottom: hauteur / 3,
        left: largeur / 5
    }
    tailleTriangle = largeur / 2.5;
}

/* la boucle qui génère les 21 graphiques */

for (i = 1; i 
    /* les variables */

    var dateetape = moment(etapes[i].date, "DD/MM/YYYY").format('dddd Do MMMM');
    var dateetapemob = moment(etapes[i].date, "DD/MM/YYYY").format('ddd Do MMM');
    var deb = tps(etapes[i].depart)
    var arr = tps(etapes[i].arrivee)
    var x = d3.scaleTime()
        .range([0, largeur])
        .domain([deb, arr]),
        y = d3.scaleLinear()
        .range([hauteurgraphe, 0])
        .domain([0, 6]);

    var triangle = d3.symbol()
        .type(d3.symbolTriangle)
        .size(tailleTriangle);
    /* la vérif si passée ou pas, on ajoute un cartouche « étape passée » */
    var now = moment(),
        horairearrivee = etapes[i].arrivee.split(":"),
        then = moment(etapes[i].date, "DD/MM/YYYY").hours(horairearrivee[0]).minutes(horairearrivee[1]),
        cartouche = "",
        classeenrabe = "";
    if (then         classeenrabe = " passe"
étape passée"
    }
    /* la titraille */
Étape " + i + " (" + String(etapes[i].type).replace("contre-la-montre", "CLM") + ") – " + String(etapes[i].distance).replace(".", ",") + " km"
    if (etapes[i].deniv) {
d'ascensionde D+"
    }

    if (etapes[i].rabe) {
        contenu += " " + etapes[i].rabe
    }
"
    if (largeur " + cartouche + " " + etapes[i].nom.replace("–", " – ").replace("Contre-la-montre", "CLM").replace("🇩🇰", danemark).replace("🇨🇭", suisse).replace("🇧🇪", belgique) + " – " + dateetapemob + ""
    } else {
" + cartouche + " " + etapes[i].nom.replace("–", " – ").replace("🇩🇰", danemark).replace("🇨🇭", suisse).replace("🇧🇪", belgique) + " : " + dateetape + ""
    }

    /* on envoie tout */
    d3.select("#etape" + i)
        .attr("data-rangement", function() {
            if (classeenrabe == ' passe') {
                ordre = i + 21
            } else {
                ordre = i
            }
            return ordre;
        })
        .html(contenu)
        .classed(classeenrabe, true)

    /* le svg */
    var svg = d3.select("#etape" + i).append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", function(d) {
            if (plat.indexOf(i) != -1) {
                return "0 " + hauteur / 2.4 + " " + (largeur + margin.left + margin.right) + " " + (hauteur * .6 + margin.top + margin.bottom)
            } else {
                return "0 0 " + (largeur + margin.left + margin.right) + " " + (hauteur + margin.top + margin.bottom)
            }
        });

    var graphe = svg.append("g")
        .attr("class", "graphe")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + (hauteur - (hauteurgraphe * 1.1)) + ")");

    var barre = svg.append("g")
        .attr("class", "groupebarre")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + hauteur + ")");

    /* les données de la courbe */
    var dataligne = [{
        debut: etapes[i].depart,
        fin: etapes[i].depart,
        val: 1
    }];
    for (const [j, e] of data.entries()) {
        if (e.etape == i) {
            valeur = 1
            if (dico[e.quoi].taille) {
                valeur = dico[e.quoi].taille
            }
            /* bricolage pour la courbe, quand les durées sont supérieures à 40 minutes, soit 2400000 millisecondes */
= 2400000) {
                tdeb = moment(e.debut, "HH:mm");
                tfin = moment(e.fin, "HH:mm");
                milieu = (tfin.diff(tdeb) / 60000) / 2;
                nouveaumilieu = moment(e.debut, "HH:mm").add(milieu, "minutes");
                /* on pousse*/
                dataligne.push({
                    debut: e.debut,
                    fin: nouveaumilieu.format("HH:mm"),
                    val: +valeur
                })
                dataligne.push({
                    debut: nouveaumilieu.format("HH:mm"),
                    fin: e.fin,
                    val: +valeur
                })
            } else {
                dataligne.push({
                    debut: e.debut,
                    fin: e.fin,
                    val: +valeur
                })
            }
        }
    }
    dataligne.push({
        debut: etapes[i].arrivee,
        fin: etapes[i].arrivee,
        val: dataligne[dataligne.length - 1].val
    })

    /* la courbe */
    var ligne = d3.line()
        .curve(d3.curveStep)
 (x(tps(d.debut)) + x(tps(d.fin))) / 2)
 y(d.val));

    var aire = d3.area()
        .curve(d3.curveStep)
 (x(tps(d.debut)) + x(tps(d.fin))) / 2)
        .y0(hauteurgraphe)
 y(d.val));

    graphe.append("path")
        .data([dataligne])
        .attr("class", "area")
        .attr("d", aire);

    graphe.append("path")
        .data([dataligne])
        .attr("class", "line")
        .attr("d", ligne);

    /* les petits cercles du début et de la fin les textes */
    graphe.selectAll("circle")
        .data([etapes[i].depart, etapes[i].arrivee])
        .enter()
        .append("circle")
        .attr("class", "petitpoint")
        .attr("cx", function(d, j) {
            if (j == 0) return x(tps(d)) + petitradius
            else return x(tps(d)) - petitradius
        })
        .attr("cy", function(d, j) {
            alt = 1
            if (j == 1) {
                if (corresArrivee[i]) {
                    alt = corresArrivee[i]
                }
            }
            return y(alt)
        })
        .attr("r", petitradius)

    graphe.selectAll("text")
        .data([etapes[i].depart, etapes[i].arrivee])
        .enter()
        .append("text")
        .attr("class", function(d, j) {
            if (j == 0) return "texte depart passelect"
            else return "texte arrivee passelect"
        })
        .attr("x", function(d, j) {
            if (j == 0) return x(tps(d)) - (petitradius * 2)
            else return x(tps(d)) + (petitradius * 2)
        })
        .attr("y", function(d, j) {
            alt = 1
            if (j == 1) {
                if (corresArrivee[i]) {
                    alt = corresArrivee[i]
                }
            }
            return y(alt) + (petitradius * 1.5)
        })
        .text(function(d) {
            montexte = d.substring(0, d.length - 1) + "0"
            /* on arrondit */
            return aLaBonneHeure(montexte)
        });

    /* les cercles  */
    graphe.selectAll("circle")
        .data(data)
        .enter()
 d.etape == i && cols.indexOf(d.quoi) != -1)
        .append("circle")
        .attr("class", "cote")
 (x(tps(d.debut)) + x(tps(d.fin))) / 2)
 y(dico[d.quoi].taille))
        .attr("r", radius)
        .attr("data-tt", function(d) {
            d.km = +d.km
" + d.nom + ""
KM " + String((etapes[i].distance - d.km).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", "") + " – ascension " + dico[d.quoi].trad + ""
"
Passage prévu entre " + d.debut.replace(":", " h ") + " et " + d.fin.replace(":", " h ") + ""
"
            return html
        });

    /* le texte des ascensions  */
    graphe.selectAll("text")
        .data(data)
        .enter()
 d.etape == i && cols.indexOf(d.quoi) != -1 && d.nom != "Arrivée au Mont Aigoual (1 567 m)")
        .append("text")
        .attr("class", "textecote passelect")
 (x(tps(d.debut)) + x(tps(d.fin))) / 2)
 +(y(dico[d.quoi].taille) - radius * 1.8))
 d.quoi.replace("cat", ""))

    /* la texture */

    var t = textures.lines()
        .orientation("diagonal")
        .size(6)
        .strokeWidth(2)
        .shapeRendering("crispEdges")
        .background("rgba(255, 169, 9 ,.15)")
        .stroke("rgb(255, 169, 9)");

    svg.call(t);

    d3.select("#hachure rect").style("fill", t.url())

    /* la barre */
    barre.selectAll(".barre")
        .data(data)
        .enter()
 e.etape == i)
        .append("rect")
        .attr("class", function(d) {
            classe = "barre"
            if (d.quoi == "sieste") classe += " " + d.quoi
            return classe
        })
 ((d.quoi != "sieste") ? t.url() : ""))
 x(tps(d.debut)))
 x(tps(d.fin)) - x(tps(d.debut)) + 1)
 0)
 hauteurbarre)
        .attr("data-tt", function(d) {
            if (d.quoi != "sieste") {
" + d.nom + ""
"
                if (d.quoi != "suivre") { html += "KM " + String((etapes[i].distance - d.km).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", "") + " – " }
                if (d.quoi != "sprint" && d.quoi != "arrivée" && d.quoi != "20km" && d.quoi != "10km" && d.quoi != "pave" && d.quoi != "suivre") html += "ascension "
"
"
Passage prévu entre " + d.debut.replace(":", " h ") + " et " + d.fin.replace(":", " h ") + ""
                return html
            }
        });

    /* on colle le triangle */
    barre.selectAll(".triangle")
        .data(data)
        .enter()
 e.etape == i && e.quoi == "sprint")
        .append("path")
        .attr("class", "triangle")
        .attr("d", triangle)
 "translate(" + (x(tps(e.debut)) + x(tps(e.fin))) / 2 + "," + hauteurbarre + ")");

    /* on filtre pour ne garder que les phases où il se passera des trucs */
    var datatemp = [];
    for (const [j, e] of data.entries()) {
        if (e.etape == i && e.quoi !== "sieste") {
            datatemp.push(e)
            /* l'index pour savoir si les phases à regarder se suivent */
            e.index = j
        }
    }

    barre.selectAll("text")
        .data(datatemp)
        .enter()
        .filter(function(e, j) {
            if (j == 0) return e
 0 && e.index - (datatemp[j - 1].index) > 1) return e
        })
        .append("text")
        .attr("class", "axe passelect")
        .text(function(e, j) {
            if (mobile) {
                return e.debut
            } else {
                return aLaBonneHeure(e.debut)
            }
        })
        .attr("transform", function(e) {
            return "translate(" + x(tps(e.debut)) + "," + hauteurbarre * 2.6 + ")";
        });
};

/* on range les divs si les étapes sont passées */

var liste_etapes = document.querySelectorAll('.siesteparetape');

 a.getAttribute('data-rangement') - b.getAttribute('data-rangement'))
    .forEach(function(ceci) { ceci.parentNode.appendChild(ceci) });

/* le tooltip*/
const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

tooltip_brt("rect.barre:not(.sieste), circle.cote", 2, 8)
                        



La série « En un graphique » des Décodeurs éclaire l’actualité sous forme visuelle. Retrouvez tous les articles dans notre rubrique.

