<FILE-date="2022/07/02/19">

<article-nb="2022/07/02/19-1">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le Parlement européen a approuvé la fin de la vente des véhicules thermiques neufs, à l’exception des voitures de luxe telles Lamborghini, Maserati, Bugatti. Le message qu’il adresse aux classes moyennes et défavorisées est des plus catastrophiques, estime l’avocat Sébastien Mabile dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Planète         Sébastien Mabile : « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Tribune        Sébastien Mabile  Avocat au barreau de Paris        Le Parlement européen a approuvé la fin de la vente des véhicules thermiques neufs, à l’exception des voitures de luxe telles Lamborghini, Maserati, Bugatti. Le message qu’il adresse aux classes moyennes et défavorisées est des plus catastrophiques, estime l’avocat Sébastien Mabile dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h36    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Le mercredi 8 juin, par un vote qualifié « d’historique », le Parlement européen a approuvé la fin de la vente des véhicules thermiques neufs (essence, hybrides et diesel) et le basculement vers l’électrique dès 2035. Le texte adopté vise en outre à réduire les émissions de CO2 du secteur automobile européen de 55 % d’ici à 2030.          A partir de 2035, toutes les voitures neuves vendues en Europe devront donc être dotées d’une motorisation 100 % électrique. Toutes ? Pas vraiment, puisque le texte comporte des dérogations au profit des seules voitures de luxe : les constructeurs vendant moins de 10 000 véhicules par an peuvent demander des dérogations à leurs objectifs de réduction de CO2  jusqu’au 1er janvier 2036, et les plus petits constructeurs, qui vendent moins de 1 000 voitures par an, sont exemptés de toute contribution à l’effort collectif.           Les 1 % les plus riches sont responsables de 17 % des émissions de CO2, et les 10 % les plus riches de 48 % des émissions          En pratique, ces dérogations bénéficient à des marques telles que Lamborghini, Maserati, Bugatti ou encore Aston Martin dont les modèles sont parmi les moins accessibles et les plus polluants. La Lamborghini Aventador S, qui selon l’Agence de l’environnement et de la maîtrise de l’énergie  [Ademe] émet 460 grammes équivalent CO2/km, pourra continuer à être vendue après 2035. En revanche, la Citroën C1, qui n’émet que 116 grammes équivalent CO2/km, sera interdite à la vente.          Le message envoyé par le Parlement européen est des plus catastrophiques et démobilisant. Aux pauvres et à la classe moyenne de supporter l’effort de changement de motorisation – loin d’être négligeable –, tandis que les plus riches pourront continuer à polluer allègrement. Cela alors qu’à l’échelle mondiale, et selon le rapport sur les inégalités mondiales 2022, les 1 % les plus riches sont responsables de 17 % des émissions de CO2, et les 10 % les plus riches de 48 % des émissions.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La fin des véhicules essence et diesel ne saurait se traduire par le remplacement d’un monopole énergétique par un autre »                 Un être humain émet en moyenne 6,6 tonnes d’équivalent dioxyde de carbone (CO2) par tête et par an. Un Français, près de 9,9 tonnes. L’empreinte carbone des 10 % les plus riches en Europe est de près de 30 tonnes par an, et monte jusqu’à 73 tonnes en Amérique du Nord.          Tant que le législateur ne sanctionnera pas la captation égoïste par une minorité de la population du budget carbone qu’il nous reste pour limiter la catastrophe, tout effort collectif sera jugé, à juste titre, disproportionné, et attisera les braises des « gilets jaunes » et autres « bonnets rouges ».        Il vous reste 64.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/02/sebastien-mabile-il-est-temps-de-penser-comment-repartir-equitablement-le-fardeau-de-la-transition-energetique_6133095_3232.html"},"headline":"S\u00e9bastien Mabile\u00a0: \u00ab\u00a0Il est temps de penser comment r\u00e9partir \u00e9quitablement le fardeau de la transition \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-02T15:00:16+02:00","datePublished":"2022-07-02T15:00:16+02:00","dateModified":"2022-07-02T15:36:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["Entreprises","Industrie","Industrie automobile","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Pollutions","\u00c9conomie","Climat","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le Parlement europ\u00e9en a approuv\u00e9 la fin de la vente des v\u00e9hicules thermiques neufs, \u00e0 l\u2019exception des voitures de luxe telles Lamborghini, Maserati, Bugatti. Le message qu\u2019il adresse aux classes moyennes et d\u00e9favoris\u00e9es est\u00a0des plus catastrophiques, estime l\u2019avocat S\u00e9bastien Mabile\u00a0dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"S\u00e9bastien Mabile","description":"Avocat au barreau de Paris"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/6911212_bd741d692a954fd5a30690b2ad187140-bd741d692a954fd5a30690b2ad187140-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/02/19-2">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ « La ville n’est pas encerclée et elle est sous contrôle de l’armée ukrainienne », a déclaré Rouslan Mouzytchouk, un porte-parole de la garde nationale de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce matin à 6 heures                    Le contexte          Image de couverture :   LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures du lundi au vendredi.         Les combats font rage à Lyssytchansk, dans la région de Louhansk, l’une des deux provinces du Donbass, que Moscou entend entièrement contrôler. « Les forces [russes] sont arrivées aux portes de Lyssytchansk. L’armée ukrainienne subit de lourdes pertes », a écrit le ministère de la défense russe dans un communiqué, vendredi. « Ça bombarde de jour comme de nuit », a témoigné, à Siversk, à une vingtaine de kilomètres de Lyssytchank, une habitante.Au moins vingt et une personnes, dont un garçon de 12 ans, ont été tuées dans des frappes, vendredi avant l’aube, de bombardiers stratégiques sur des immeubles de la région d’Odessa, dans le sud de l’Ukraine, a affirmé Kiev vendredi, un nouvel acte de « terreur » russe, selon le président Volodymyr Zelensky.Vendredi également, le gouverneur de la région de Mykolaïv, Vitali Kim, a fait état du tir de douze missiles par les forces russes contre cette zone du sud de l’Ukraine. Il n’a pas donné de bilan.L’armée ukrainienne a affirmé, vidéo à l’appui, que l’armée russe avait bombardé, vendredi soir, à deux reprises l’île des Serpents avec des bombes au phosphore, alors même qu’elle avait assuré jeudi s’en retirer en « signe de bonne volonté » et non chassée par les frappes ukrainiennes.Les Etats-Unis ont fait la liste, vendredi, d’une nouvelle contribution militaire de 820 millions de dollars à l’Ukraine, comprenant des missiles, des obus et des équipements de système avancé de missiles sol-air norvégien (ou Nasams, pour Norwegian Advanced Surface to Air Missile System), qui permettront de lutter contre l’aviation russe, y compris les drones, ainsi que contre les missiles de croisière.L’Ukraine a demandé à la Turquie d’intercepter un cargo russe de 140 mètres de long parti du port de Berdiansk, en zone occupée, et qu’elle soupçonne de transporter des milliers de tonnes de céréales volées par les Russes.Sur le front diplomatique, la présidente de la Commission européenne, Ursula van der Leyen, s’adressant vendredi par vidéo au Parlement ukrainien, l’a appelé à accélérer ses réformes contre la corruption, dans le cadre de sa candidature à l’Union européenne acceptée la semaine dernière par les dirigeants des 27 Etats membres de l’Union.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Avec l’invasion de l’Ukraine, la vassalisation accélérée de la Biélorussie par la Russie         Témoignages. Exilés russes et ukrainiens en France : « La nostalgie me pèse tellement qu’il faut rentrer à Odessa »         Décryptages. Sur le front, les artilleurs des deux camps se livrent au jeu du chat et de la souris         Récit. OTAN-Russie : le retour à la logique de guerre froide         Portrait. Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière         Tchat.  « Le soutien de Boris Johnson et de son gouvernement à Kiev est sincère et sans ambiguïté »         Factuel. Epreuve de force entre Moscou et Oslo autour de l’archipel arctique du Svalbard         Débats. Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                          Ce qu’il faut savoir ce matin à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-02T14:58:05+00:00","coverageEndTime":"2022-07-03T02:58:05+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: combats \u00e0 Lyssytchansk, Kiev d\u00e9ment l\u2019encerclement de la ville revendiqu\u00e9 par de...","description":"\u00ab\u00a0La ville n\u2019est pas encercl\u00e9e et elle est sous contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Rouslan Mouzytchouk, un porte-parole de la garde nationale de l\u2019Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","International","Europe","Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : combats à Lyssytchansk, Kiev dément l’encerclement de la ville revendiqué par des séparatistes prorusses","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0La ville n\u2019est pas encercl\u00e9e et elle est sous contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Rouslan Mouzytchouk, un porte-parole de la garde nationale de l\u2019Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/0/0/6720/4480/1342/894/3/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-02T14:58:05+00:00"
,"endDate":"2022-07-03T02:58:05+00:00"
  Les travaux de d\u00e9blaiement des d\u00e9combres du centre commercial d\u00e9truit le 27\u00a0juin \u00e0 Krementchouk ont pris fin, annoncent les services de secours ukrainiens. Dans une publication sur Facebook, ils annoncent que 21 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 66 bless\u00e9es. Par ailleurs, 29 fragments de corps ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s.          L\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9menti avoir vis\u00e9 une installation civile, assurant avoir bombard\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes voisin et que le centre commercial n\u2019\u00e9tait pas en activit\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0. Vladimir Poutine a rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe, affirmant que son \u00ab\u00a0arm\u00e9e ne frappe aucun site d\u2019infrastructure civile. Nous avons toutes les possibilit\u00e9s de savoir o\u00f9 se trouve quoi\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Achkhabad, la capitale turkm\u00e8ne. \u00ab\u00a0Personne ne tire chez nous juste comme \u00e7a, au hasard. Normalement, cela se fait \u00e0 la base des donn\u00e9es de renseignement sur les cibles\u00a0\u00bb et avec des \u00ab\u00a0armes de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le centre commercial a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par un missile de croisi\u00e8re sovi\u00e9tique datant de la guerre froide et con\u00e7us pour frapper un groupe a\u00e9ronaval.                              Lire aussi :  Centre commercial de Krementchouk, en Ukraine\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Moscou fait \u00e7a pour nous pousser \u00e0 renoncer\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 21 morts apr\u00e8s la frappe de missile \u00e0 Krementchouk ","dateModified":"2022-07-02T15:33:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#553115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T14:54:04+00:00","articleBody":"                     Les pompiers interviennent  sur les lieux d'un b\u00e2timent endommag\u00e9 par une frappe a\u00e9rienne russe dans la ville de Serhiivka, au sud-ouest d'Odessa, en Ukraine, le 2 juillet 2022. MAXIM PENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/a463537_1656771702279-433530.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: combats \u00e0 Lyssytchansk, Kiev d\u00e9ment l\u2019encerclement de la ville revendiqu\u00e9 par de...","dateModified":"2022-07-02T14:55:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#553124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T14:42:10+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une visite chez l\u2019\u00e9quipementier Aresia, qui a d\u00e9but\u00e9 en\u00a02020, pr\u00e8s de Valenciennes (Nord), la production de bombes de forte puissance pour l\u2019aviation, S\u00e9bastien Lecornu, le ministre de la d\u00e9fense, a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur la capacit\u00e9 de la France \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins croissants en munitions de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Le ministre a expliqu\u00e9 que \u00ab\u00a0La base industrielle et technologique de d\u00e9fense fran\u00e7aise souhaite avancer vite\u00a0\u00bb pour acc\u00e9l\u00e9rer sa production. \u00ab\u00a0Pour pouvoir fournir une arm\u00e9e amie, il faut pouvoir produire\u00a0\u00bb, a-t-il n\u00e9anmoins ajout\u00e9, soulignant qu\u2019\u00ab\u00a0il y a des enjeux d\u2019emplois\u00a0\u00bb dans certains territoires o\u00f9 \u00ab\u00a0des industries ont du mal \u00e0 embaucher et on se retrouve avec des retards dans la production\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pour gagner plusieurs mois voire plusieurs ann\u00e9es (\u2026), ce sont une multiplicit\u00e9 de petites d\u00e9cisions qu\u2019il faut prendre \u00e0 divers niveaux\u00a0\u00bb, au sein des entreprises de la fili\u00e8re mais aussi de l\u2019Etat, a-t-il soulign\u00e9.          Le ministre a inform\u00e9 qu\u2019il allait \u00e9crire cette semaine aux acteurs de la fili\u00e8re de la d\u00e9fense fran\u00e7aise pour solliciter leurs propositions afin d\u2019\u00e9laborer un \u00ab\u00a0plan\u00a0\u00bb dans ce sens, \u00ab\u00a0qui viendra s\u2019accoler \u00e0 la loi de programmation militaire\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron avait estim\u00e9, jeudi, que l\u2019industrie de d\u00e9fense fran\u00e7aise devait apprendre \u00e0 \u00ab\u00a0produire davantage\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0plus vite\u00a0\u00bb, disant vouloir \u00ab\u00a0tirer les enseignements de la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb dans la prochaine loi de programmation militaire.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Economie de guerre\u00a0\u00bb\u00a0: Emmanuel Macron demande une r\u00e9\u00e9valuation de la loi de programmation militaire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019industrie fran\u00e7aise de la d\u00e9fense pr\u00eate \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la production","dateModified":"2022-07-02T14:47:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#553120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T14:29:04+00:00","articleBody":"                     Des responsables locaux se tiennent devant un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 dans la ville de Serhiivka, au sud-ouest d'Odessa, en Ukraine, le 2 juillet 2022. MAXIM PENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/83606de_1656772008623-433535.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: combats \u00e0 Lyssytchansk, Kiev d\u00e9ment l\u2019encerclement de la ville revendiqu\u00e9 par de...","dateModified":"2022-07-02T14:33:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#553040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T14:05:06+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9paratistes soutenus par l\u2019arm\u00e9e russe ont affirm\u00e9 samedi avoir \u00ab\u00a0totalement\u00a0\u00bb encercl\u00e9 Lyssytchansk, affirmations d\u00e9menties \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Les combats font rage autour de Lyssytchansk. Heureusement, la ville n\u2019est pas encercl\u00e9e et elle est sous contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne Rouslan Mouzytchouk, un porte-parole de la garde nationale de l\u2019Ukraine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme que la ville de Lyssytchansk \u00ab\u00a0n\u2019est pas encercl\u00e9e\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-02T14:15:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T13:50:54+00:00","articleBody":"               La France va livrer \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0six Caesar additionnels\u00a0\u00bb, ces canons automoteurs r\u00e9put\u00e9s pour leur pr\u00e9cision, avait annonc\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev, le 16\u00a0juin. En plus des canons, l\u2019Ukraine semble avoir re\u00e7u des \u00ab\u00a0munitions intelligentes\u00a0\u00bb, en l\u2019occurrence des obus Bonus, d\u00e9velopp\u00e9s dans le cadre d\u2019une coop\u00e9ration entre la France et la Su\u00e8de. Il s\u2019agit de munitions de calibre 155\u00a0mm antichars capables de d\u00e9tecter leur cible et larguant deux sous-munitions perforantes. Ces obus sont notamment utilis\u00e9s par le canon automoteur Caesar, le M109 et l\u2019obusier M777. Ces munitions sont utilis\u00e9es par la France, la Su\u00e8de, les Etats-Unis, la Finlande et la Norv\u00e8ge. Ils ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s contre l\u2019organisation Etat islamique, en Irak, en\u00a02018, par l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise.          Une vid\u00e9o montrant la destruction d\u2019un v\u00e9hicule antia\u00e9rien russe (Pantsir) est abondamment comment\u00e9e. Julian R\u00f6pcke, de Bild, \u00e9crit sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0La France aurait fourni \u00e0 l\u2019Ukraine des munitions Bonus pour l\u2019artillerie mobile Caesar\u00a0\u00bb et d\u00e9taille les fonctionnalit\u00e9s de ces munitions.                              Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: sur le front, les artilleurs des deux camps se livrent au jeu du chat et de la souris                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des munitions intelligentes utilis\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-07-02T13:58:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T12:17:26+00:00","articleBody":"     Lundi, en marge du sommet du G7, Boris Johnson, le premier ministre britannique, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises craindre une \u00ab\u00a0fatigue\u00a0\u00bb dans le soutien \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Imaginez que nous permettions \u00e0 Poutine d\u2019acqu\u00e9rir par la violence d\u2019\u00e9normes parties d\u2019un autre pays, souverain et ind\u00e9pendant, les le\u00e7ons \u00e0 en tirer seraient absolument effrayantes dans tous les pays de l\u2019ex-Union sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9p\u00e9t\u00e9 lundi.          Samedi, Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Oubliez la \u201cfatigue de l\u2019Ukraine\u201d. Le monde n\u2019est pas fatigu\u00e9 de soutenir l\u2019Ukraine. Le monde est fatigu\u00e9 du chantage au gaz russe, des crises artificielles, de l\u2019inflation, des assassinats politiques, des armes chimiques, de la terreur et des mensonges \u00e9hont\u00e9s constants.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine confiante dans le soutien des Occidentaux","dateModified":"2022-07-02T12:21:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T12:03:23+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9paratistes soutenus par l\u2019arm\u00e9e russe affirment avoir \u00ab\u00a0totalement\u00a0\u00bb encercl\u00e9 Lyssytchansk, ville-cl\u00e9 au c\u0153ur d\u2019intenses combats ces derniers jours. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, la milice populaire de Louhansk [l\u2019arm\u00e9e s\u00e9paratiste] et les forces arm\u00e9es russes ont occup\u00e9 les derni\u00e8res hauteurs strat\u00e9giques, ce qui nous permet d\u2019affirmer que la localit\u00e9 de Lyssytchansk est totalement encercl\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un repr\u00e9sentant de l\u2019arm\u00e9e s\u00e9paratiste de Louhansk, Andre\u00ef Marotchko, cit\u00e9 par les agences de presse russes. Selon lui, les forces ukrainiennes auraient re\u00e7u l\u2019ordre de se retirer. De son c\u00f4t\u00e9, Ramzan Kadyrov, le leader tch\u00e9tch\u00e8ne et alli\u00e9 de Vladimir Poutine, a sugg\u00e9r\u00e9 qu\u2019une attaque allait bient\u00f4t commencer sur la ville.          La ville de Lyssytchansk est jumelle de celle de Sievierodonetsk, conquise la semaine derni\u00e8re par Moscou. Les deux villes sont s\u00e9par\u00e9es par la rivi\u00e8re Donets. La prise de Lyssytchansk permettrait \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avancer ensuite vers Sloviansk et Kramatorsk, deux autres grandes villes de la r\u00e9gion industrielle du Donbass, que Moscou cherche \u00e0 conqu\u00e9rir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses disent avoir encercl\u00e9 Lyssytchansk","dateModified":"2022-07-02T12:22:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T11:40:48+00:00","articleBody":"                     Iaroslav Kokhan, un agriculteur de 61 ans, montre un crat\u00e8re d\u2019obus dans son champ, dans le village de Riznikivka, en Ukraine, le 01\u00a0juillet 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/08d624e_1656761938376-761635.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: combats \u00e0 Lyssytchansk, Kiev d\u00e9ment l\u2019encerclement de la ville revendiqu\u00e9 par de...","dateModified":"2022-07-02T12:26:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T11:40:45+00:00","articleBody":"                     Viktor Shevchenko, debout dans un crat\u00e8re pour montrer la profondeur de celui-ci, cr\u00e9\u00e9 par un obus dans une attaque russe dans le quartier de Saltivka \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 01 juillet 2022. EVGENIY MALOETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/bd006bb_1656761755693-432286.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: combats \u00e0 Lyssytchansk, Kiev d\u00e9ment l\u2019encerclement de la ville revendiqu\u00e9 par de...","dateModified":"2022-07-02T12:26:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T11:40:45+00:00","articleBody":"     Dans le nord-est de l\u2019Ukraine, \u00e0 Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville du pays, \u00ab\u00a0la matin\u00e9e [\u2026] a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement agit\u00e9e\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Oleh Synehoubov, selon qui des missiles ont frapp\u00e9 un quartier de la ville sans faire de victimes.          Igor Konachenkov, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe avait frapp\u00e9 \u00e0 Kharkiv l\u2019usine de tracteurs locale o\u00f9 se trouvaient des troupes et des \u00e9quipements de la 10e\u00a0brigade d\u2019assaut de montagne ukrainienne.          Sur le front sud, selon M.\u00a0Konachenkov, l\u2019arm\u00e9e russe a atteint 39\u00a0centres de commandement et deux d\u00e9p\u00f4ts de munitions pr\u00e8s de Mykola\u00efv avec des tirs d\u2019artillerie ou des frappes a\u00e9riennes. Le gouverneur r\u00e9gional ukrainien, Vitali Kim, a fait \u00e9tat, pour sa part, d\u2019explosions entendues dans la matin\u00e9e et dont les autorit\u00e9s s\u2019effor\u00e7aient de mesurer les cons\u00e9quences.          D\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, a affirm\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, \u00ab\u00a0l\u2019ennemi subit de lourdes pertes sur tous les fronts\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mykola\u00efv et Kharkiv sous le feu russe","dateModified":"2022-07-02T11:43:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T10:37:19+00:00","articleBody":"                         Les images ne sont pas toujours nettes, mais elles laissent voir des explosions monumentales, suivies d\u2019impressionnants panaches de fum\u00e9e, dans la r\u00e9gion de Popasna ou de Louhansk. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne clame haut et fort qu\u2019elle a commenc\u00e9 \u00e0 recevoir des canons de 155\u00a0mm (M777, Caesar et Panzerhaubitze 2000) et des lance-roquettes multiples de ses alli\u00e9s occidentaux. Ces armes permettent des frappes plus pr\u00e9cises sur les positions russes. Dans un briefing, vendredi, un responsable du Pentagone l\u2019a reconnu\u00a0: \u00ab\u00a0Nous surveillons l\u2019utilisation par l\u2019Ukraine des HIMARS et nous constatons qu\u2019ils rencontrent un certain succ\u00e8s, notamment contre des postes de commandement, dans l\u2019Est.\u00a0\u00bb                    Et depuis quelques jours, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne semble aussi cibler les d\u00e9p\u00f4ts de munitions adverses dans le Donbass, pour tenter de r\u00e9duire l\u2019intensit\u00e9 des tirs de l\u2019artillerie russe, qui est tr\u00e8s forte. \u00ab\u00a0La fr\u00e9quence\u00a0\u00bb des bombardements sur Lyssytchansk est \u00ab\u00a0\u00e9norme\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait mercredi soir Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, \u00e9picentre du conflit au cours des derni\u00e8res semaines. Des images des satellites du r\u00e9seau Sentinel montrent une s\u00e9rie d\u2019incendies autour de d\u00e9p\u00f4ts de munition, loin derri\u00e8re la ligne de front, dans des zones contr\u00f4l\u00e9es par les Russes.                    R\u00e9pondant aux demandes ukrainiennes d\u2019armes suppl\u00e9mentaires, le Pentagone a annonc\u00e9 vendredi une nouvelle aide militaire d\u2019un montant de 820\u00a0millions de dollars pour Kiev, comprenant jusqu\u2019\u00e0 150\u00a0000 obus de 155\u00a0mm, des nouveaux missiles pour les lance-roquettes multiples am\u00e9ricains Himars, r\u00e9cemment arriv\u00e9s sur le champ de bataille. Quelques jours plus t\u00f4t, la Norv\u00e8ge avait annonc\u00e9 le don de trois syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples pour l\u2019Ukraine. L\u2019annonce, qui a \u00e9t\u00e9 faite en marge du sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid, se fait en collaboration avec le Royaume-Uni, selon Oslo.          Le 1er\u00a0juin, les Etats-Unis ont annonc\u00e9 fournir quatre lance-roquettes multiples de type M142 HIMARS \u00e0 l\u2019Ukraine. Le Royaume-Uni et l\u2019Allemagne ont \u00e9galement annonc\u00e9 par la suite offrir chacun \u00e0 l\u2019Ukraine trois syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples. Kiev, dont les forces sont en difficult\u00e9 dans le Donbass, ne cesse de r\u00e9clamer \u00ab\u00a0davantage d\u2019armes lourdes\u00a0\u00bb \u00e0 ses alli\u00e9s pour enrayer l\u2019invasion russe et contrer l\u2019artillerie de Moscou.                    Lire aussi :  Lance-roquettes multiples M142 Himars\u00a0: que sont ces  \narmes que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne cible les d\u00e9p\u00f4ts de munitions de l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-07-02T10:54:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T10:13:54+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les Russes ont senti la diff\u00e9rence lorsqu\u2019ils se sont retrouv\u00e9s face \u00e0 nos M777, assure le lieutenant-colonel Serhi\u00ef Za\u00efka. Nos tirs ont soudain port\u00e9 plus loin et se sont faits plus pr\u00e9cis que ceux de nos canons de conception sovi\u00e9tique.\u00a0\u00bb Renforc\u00e9s par la livraison de canons sophistiqu\u00e9s, m\u00eame s\u2019ils sont en nombre limit\u00e9, les Ukrainiens tentent de nouvelles tactiques, sans parvenir pour autant \u00e0 faire la diff\u00e9rence face aux Russes.          Frustr\u00e9e d\u2019\u00eatre confront\u00e9e \u00e0 une artillerie ukrainienne en voie de modernisation rapide et poss\u00e9dant \u2013 m\u00eame si c\u2019est encore en nombre tr\u00e8s limit\u00e9 \u2013 des canons de qualit\u00e9 sup\u00e9rieure, l\u2019arm\u00e9e russe semble opter pour des r\u00e9ponses asym\u00e9triques. Son artillerie fait un usage croissant de munitions incendiaires de type thermite, g\u00e9n\u00e9rant des temp\u00e9ratures extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9es, sup\u00e9rieures \u00e0 2\u00a0000\u00a0\u00b0C. Des roquettes \u00e0 sous-munitions thermite sont ainsi tir\u00e9es au-dessus de cibles de haute valeur (obusiers ou lance-roquettes multiples occidentaux).                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: sur le front, les artilleurs des deux camps se livrent au jeu du chat et de la souris         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: combats \u00e0 Lyssytchansk, Kiev d\u00e9ment l\u2019encerclement de la ville revendiqu\u00e9 par de...","dateModified":"2022-07-02T10:13:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T09:57:52+00:00","articleBody":"     A environ 80\u00a0km \u00e0 l\u2019ouest de Sievierodonetsk, Sloviansk, ville du Donbass non loin de celles d\u2019Izioum et de Lyman d\u00e9j\u00e0 aux mains des forces russes, un tir de roquettes a frapp\u00e9 des maisons habit\u00e9es vendredi soir. Une femme qui se trouvait dans son jardin a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et son mari a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, a racont\u00e9 un t\u00e9moin \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, en montrant les d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s sur des b\u00e2timents du quartier.          Le maire de la ville, Vadym Liakh, a accus\u00e9 les forces russes d\u2019avoir utilis\u00e9 des armes \u00e0 sous-munitions, interdites par des trait\u00e9s internationaux auxquels Moscou n\u2019est pas partie.          Selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, quatre civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et douze autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s \u00e0 Sloviansk depuis vendredi matin. Les quartiers r\u00e9sidentiels de la ville subissent des tirs de roquettes jour et nuit depuis au moins une semaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirs de roquettes jour et nuit sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-02T11:38:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T09:07:22+00:00","articleBody":"     Le compte Ukraine War Map, qui cartographie les mouvements militaires et l\u2019avanc\u00e9e des Russes en Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit, a calcul\u00e9 vendredi qu\u2019\u00e0 la fin du mois de juin, Moscou contr\u00f4lait environ 1\u00a0500\u00a0km\u00b2 de territoire ukrainien, soit 19,2\u00a0% du pays. L\u2019avanc\u00e9e la plus significative du mois \u00e9coul\u00e9 a \u00e9t\u00e9 la prise de Sievierodonetsk et l\u2019avanc\u00e9e des Russes au sud de Lyssytchansk, qui concentre d\u00e9sormais les frappes.                    Cela repr\u00e9sente une avanc\u00e9e consid\u00e9rable si l\u2019on consid\u00e8re la p\u00e9riode ant\u00e9rieure au 24\u00a0f\u00e9vrier, lorsque la Russe contr\u00f4lait \u00e0 peine 8\u00a0% du territoire de sa voisine. A une \u00e9chelle de temps plus courte, les gains territoriaux montrent cependant les difficult\u00e9s russes \u00e0 s\u2019emparer des zones convoit\u00e9es dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Les principales avanc\u00e9es ont eu lieu dans les premiers jours de l\u2019invasion\u00a0: une semaine apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, les forces de Moscou occupaient 22\u00a0% du pays, avant de se retirer des r\u00e9gions du nord quelques semaines plus tard. En juin, en un mois de bombardements acharn\u00e9s dans l\u2019Est, les Russes ont conquis 0,3\u00a0% de territoires suppl\u00e9mentaires, par rapport \u00e0 la fin du mois de mai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes contr\u00f4lent environ 1\u00a0500 km\u00b2 du territoire ukrainien","dateModified":"2022-07-02T09:11:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T07:22:17+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 dans la ville de Serhiivka, sud-ouest d\u2019Odessa, en Ukraine, le 1er juillet 2022. NINA LYASHONOK \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/b1e5bdb_1656746369930-432806.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: combats \u00e0 Lyssytchansk, Kiev d\u00e9ment l\u2019encerclement de la ville revendiqu\u00e9 par de...","dateModified":"2022-07-02T07:49:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T07:16:22+00:00","articleBody":"     La Russie continue d\u2019utiliser des missiles antinavires \u00e0 lanceur a\u00e9rien pour des attaques terrestres, note le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique samedi matin. En s\u2019appuyant sur l\u2019analyse des images de vid\u00e9osurveillance, il estime que le missile qui a d\u00e9truit le centre commercial de Krementchouk lundi \u00e9tait \u00ab\u00a0tr\u00e8s probablement un Kh-32\u00a0\u00bb, une version am\u00e9lior\u00e9e du Kh-22 sovi\u00e9tique.          Or, le Kh-32, bien que plus performant que la version ant\u00e9rieure, \u00ab\u00a0n\u2019est toujours pas optimis\u00e9 pour frapper des cibles au sol avec pr\u00e9cision, en particulier dans un environnement urbain\u00a0\u00bb, explique le minist\u00e8re britannique, qui souligne que leur utilisation \u00ab\u00a0augmente consid\u00e9rablement la probabilit\u00e9 de dommages collat\u00e9raux lors du ciblage de zones b\u00e2ties\u00a0\u00bb.          Des frappes sur Odessa jeudi ont, elles, probablement \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es avec des missiles Kh-22, selon le renseignement britannique\u00a0:           Ces armes sont encore moins pr\u00e9cises et inadapt\u00e9es aux frappes de pr\u00e9cision et ont certainement fait des victimes civiles \u00e0 plusieurs reprises au cours des derni\u00e8res semaines.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie utilise des missiles antinavires pour toucher des cibles au sol, souligne le minist\u00e8re de la d\u00e9f...","dateModified":"2022-07-02T07:16:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T06:48:10+00:00","articleBody":"     L\u2019Institute for the Study of War (ISW, Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre) estime probable, dans son analyse de samedi, que les autorit\u00e9s russes essayent d\u2019int\u00e9grer la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia au syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique russe. Le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain rapporte les propos d\u2019Olga Kosharna, experte ind\u00e9pendante en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, qui a affirm\u00e9 jeudi que les employ\u00e9s de Rosatom, l\u2019entreprise publique russe sp\u00e9cialis\u00e9e dans l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, menaient des actions au sein de la centrale afin de d\u00e9tourner l\u2019\u00e9nergie produite vers le r\u00e9seau \u00e9lectrique russe.          L\u2019experte a ajout\u00e9 que les forces russes \u0153uvraient \u00e0 Tchonhar, dans le sud de l\u2019oblast de Kherson, pour r\u00e9tablir la principale ligne \u00e9lectrique reliant l\u2019Ukraine \u00e0 la Crim\u00e9e et d\u00e9truite par les Ukrainiens en\u00a02015 apr\u00e8s l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule par la Russie. A la fin de\u00a0mai, des responsables du gestionnaire du r\u00e9seau de transport \u00e9lectrique ukrainien, Ukrenergo, affirmaient que Moscou serait dans l\u2019incapacit\u00e9 de d\u00e9tourner l\u2019\u00e9nergie produite en Ukraine sans ces lignes \u00e9lectriques d\u00e9truites en\u00a02015. Selon l\u2019ISW, cet enjeu \u00e9nerg\u00e9tique pourrait expliquer certaines activit\u00e9s militaires russes dans les zones occup\u00e9es de l\u2019oblast de Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes veulent int\u00e9grer la centrale de Zaporijia au r\u00e9seau russe, selon l\u2019ISW","dateModified":"2022-07-02T06:56:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T04:16:00+00:00","articleBody":"     Le 24 f\u00e9vrier, c\u2019est en particulier avec des troupes parties de Bi\u00e9lorussie que la Russie a envahi l\u2019Ukraine. Quatre mois plus tard, jamais le r\u00e9gime d\u2019Alexandre Loukachenko n\u2019a \u00e9t\u00e9 aussi d\u00e9pendant du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, auquel il doit sa survie politique apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection contest\u00e9e, en\u00a0ao\u00fbt 2020.          Le territoire bi\u00e9lorusse, qui fournit \u00e0 la Russie toute l\u2019infrastructure n\u00e9cessaire pour conduire sa guerre, fait d\u00e9sormais office de base arri\u00e8re pour le chef du Kremlin. La population bi\u00e9lorusse, qui a combattu Loukachenko, en fait les frais.                    Lire aussi :  Avec l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la vassalisation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e de la Bi\u00e9lorussie par la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vassalisation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e de la Bi\u00e9lorussie par la Russie","dateModified":"2022-07-02T05:13:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T04:07:04+00:00","articleBody":"     Depuis plusieurs semaines, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, admet que la situation demeure \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb \u00e0 Lyssytchansk, o\u00f9 se concentre la majeure partie des combats.          Lyssytchansk est la derni\u00e8re grande ville \u00e0 ne pas \u00eatre encore aux mains des Russes dans la r\u00e9gion de Louhansk, l\u2019une des deux provinces du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, que Moscou entend enti\u00e8rement contr\u00f4ler.          \u00ab\u00a0Les forces [russes] sont arriv\u00e9es aux portes de Lyssytchansk. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne subit de lourdes pertes\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9 vendredi. Les Russes \u00ab\u00a0tentent d\u2019encercler notre arm\u00e9e par le sud et l\u2019ouest\u00a0\u00bb pr\u00e8s de cette cit\u00e9, a confirm\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk.          \u00ab\u00a0\u00c7a bombarde de jour comme de nuit\u00a0\u00bb, a t\u00e9moign\u00e9, \u00e0 Siversk, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres de Lyssytchank, une femme qui refusait d\u2019\u00eatre nomm\u00e9e, au pied de son immeuble.          Selon Vitaly Kiselev, assistant du ministre de l\u2019int\u00e9rieur de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb autoproclam\u00e9e par les s\u00e9paratistes prorusses, cit\u00e9 par l\u2019agence publique de presse russe TASS, \u00ab\u00a0la lib\u00e9ration compl\u00e8te de Lyssytchansk est en cours de pr\u00e9paration pour les jours \u00e0 venir\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Peu importe le nombre de soldats ukrainiens pr\u00e9sents sur place, peu importe qui sont leurs commandants, peu importe si quelqu\u2019un a le courage de se lever et de marcher vers nous, la d\u00e9nazification et la d\u00e9militarisation sont in\u00e9vitables pour tout le monde\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, reprenant le vocabulaire habituel de Moscou pour justifier l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0\u00c7a bombarde de jour comme de nuit\u00a0\u00bb \u00e0 Lyssytchansk","dateModified":"2022-07-02T05:12:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T04:01:15+00:00","articleBody":"      Les combats font rage \u00e0 Lyssytchansk, dans la r\u00e9gion de Louhansk, l\u2019une des deux provinces du Donbass, que Moscou entend enti\u00e8rement contr\u00f4ler. \u00ab\u00a0Les forces [russes] sont arriv\u00e9es aux portes de Lyssytchansk. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne subit de lourdes pertes\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9, vendredi. \u00ab\u00a0\u00c7a bombarde de jour comme de nuit\u00a0\u00bb, a t\u00e9moign\u00e9, \u00e0 Siversk, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres de Lyssytchank, une habitante.          Au moins vingt et une personnes, dont un gar\u00e7on de 12\u00a0ans, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans des frappes, vendredi avant l\u2019aube, de bombardiers strat\u00e9giques sur des immeubles de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 Kiev vendredi, un nouvel acte de \u00ab\u00a0terreur\u00a0\u00bb russe, selon le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.          Vendredi \u00e9galement, le gouverneur de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, Vitali Kim, a fait \u00e9tat du tir de douze missiles par les forces russes contre cette zone du sud de l\u2019Ukraine. Il n\u2019a pas donn\u00e9 de bilan.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9, vid\u00e9o \u00e0 l\u2019appui, que l\u2019arm\u00e9e russe avait bombard\u00e9, vendredi soir, \u00e0 deux reprises l\u2019\u00eele des Serpents avec des bombes au phosphore, alors m\u00eame qu\u2019elle avait assur\u00e9 jeudi s\u2019en retirer en \u00ab\u00a0signe de bonne volont\u00e9\u00a0\u00bb et non chass\u00e9e par les frappes ukrainiennes.          Les Etats-Unis ont fait la liste, vendredi, d\u2019une nouvelle contribution militaire de 820\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine, comprenant des missiles, des obus et des \u00e9quipements de d\u00e9fense antia\u00e9rienne sophistiqu\u00e9s Nasams, qui permettront de lutter contre l\u2019aviation russe, y compris les drones, ainsi que contre les missiles de croisi\u00e8re.          L\u2019Ukraine a demand\u00e9 \u00e0 la Turquie d\u2019intercepter un cargo russe de 140\u00a0m\u00e8tres de long parti du port de Berdiansk, en zone occup\u00e9e, et qu\u2019elle soup\u00e7onne de transporter des milliers de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales vol\u00e9es par les Russes.          Sur le front diplomatique, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula van der Leyen, s\u2019adressant vendredi par vid\u00e9o au Parlement ukrainien, l\u2019a appel\u00e9 \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer ses r\u00e9formes contre la corruption, dans le cadre de sa candidature \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne accept\u00e9e la semaine derni\u00e8re par les dirigeants des 27 Etats membres de l\u2019Union.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-07-02T08:11:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T04:00:52+00:00","articleBody":"     Ce direct va couvrir le 129e jour de guerre en Ukraine.          Notre direct d\u2019hier est \u00e0 retrouver avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-02T04:06:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/0/0/6720/4480/1342/894/3/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/02/19-3">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Si le bilan de la présidence française du Conseil de l’Union européenne est positif dans de nombreux domaines, la volonté d’Emmanuel Macron de « ne pas humilier » la Russie a pu affaiblir son autorité dans la partie du continent qui défend une poursuite de la guerre en Ukraine jusqu’à la défaite russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Débats       Union européenne         La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile   Éditorial   Le Monde    Si le bilan de la présidence française du Conseil de l’Union européenne est positif dans de nombreux domaines, la volonté d’Emmanuel Macron de « ne pas humilier » la Russie a pu affaiblir son autorité dans la partie du continent qui défend une poursuite de la guerre en Ukraine jusqu’à la défaite russe.   Publié aujourd’hui à 10h33, mis à jour à 10h33    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Emmanuel Macron espérait faire des six mois de présidence française du Conseil de l’Union européenne une occasion pour asseoir le leadership qu’il revendique au sein des Vingt-Sept. L’exercice s’annonçait délicat en raison des élections en France. Surtout, il a été marqué par le retour de la guerre en Europe, avec l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, venue percuter l’agenda préparé par Paris et mettre à l’épreuve la « souveraineté » européenne chère au chef de l’Etat.            Dans ce contexte belliqueux, les dirigeants européens ont multiplié, ces derniers jours, les compliments envers le volontarisme déployé par la France, qui a passé la main à la République tchèque, vendredi 1er juillet. « La France peut être fière » de sa présidence, a jugé Ursula von der Leyen, la patronne de la Commission, tandis que le président du Conseil européen, Charles Michel, saluait le « travail gigantesque réalisé ».            Six trains de sanctions            On ne peut, en effet, que saluer la réussite de cette présidence. Le gouvernement français se réjouit, à juste titre, d’avoir fait avancer les grands dossiers à l’ordre du jour – de la transition énergétique à la régulation du numérique, en passant par la gestion des frontières et la représentation des femmes dans les conseils d’administration. Il peut se targuer aussi d’avoir su coordonner la riposte au choc suscité par l’agression d’un pays situé aux portes de l’Union européenne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine a forcé l’UE à accélérer ses dossiers pendant la présidence française                   La France s’est mobilisée pour faire émerger les six trains de sanctions pris à l’encontre de Moscou depuis le début du conflit. Elle s’est aussi employée à organiser le soutien humanitaire, financier et militaire de l’Ukraine, avec le cofinancement européen, inédit, de livraison d’armes à un pays tiers en guerre. Sans oublier la réactivité des Vingt-Sept pour accueillir les millions de réfugiés ukrainiens fuyant la guerre. Enfin, Paris a œuvré pour muscler la « boussole stratégique » des Vingt-Sept et renforcer les efforts de coopération en matière de défense, en complément d’une OTAN en pleine renaissance.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »                   Lors de la réunion du Conseil européen des 23 et 24 juin, cette mobilisation a culminé avec l’attribution du statut de candidat à l’Ukraine, une semaine après la visite à Kiev d’Emmanuel Macron et des dirigeants allemand, italien et roumain.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Ukraine candidate à intégrer l’UE : les quatre mois qui ont convaincu les Européens d’entrouvrir leur porte à un pays en guerre                   Mais si le bilan est positif dans de nombreux domaines, il ne doit pas empêcher de s’interroger sur les limites du leadership d’Emmanuel Macron, dans une Europe où les rapports de force évoluent. Ainsi, la volonté du chef de l’Etat de « ne pas humilier » la Russie, son souci de garder une ligne de communication ouverte avec le Kremlin ont pu affaiblir son autorité dans la partie du continent – Pologne et pays baltes – qui défend une poursuite de la guerre jusqu’à la défaite russe, là où la France, l’Allemagne et l’Italie prônent une ligne plus modérée.              Seul le temps permettra de juger du sort des projets esquissés sous la présidence française. L’avenir de l’idée de « communauté politique européenne », lancée début mai par Emmanuel Macron afin d’arrimer les pays candidats à l’UE sans précipiter l’élargissement, constituera un premier test pour jauger de l’autorité réelle du chef de l’Etat. Le second test, portant sur l’éventualité de promouvoir un nouveau plan de relance adossé à une dette commune, sera plus redoutable encore si le conflit en Ukraine devait entraîner une récession au sein des Vingt-Sept. L’une comme l’autre idées sont loin de faire consensus, mais elles méritent d’être défendues.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Lénine, un roman russe  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/02/la-france-et-l-ue-presidence-reussie-mais-leadership-fragile_6133075_3232.html"},"headline":"La France et l\u2019UE\u00a0: pr\u00e9sidence r\u00e9ussie mais leadership fragile","dateCreated":"2022-07-02T10:33:42+02:00","datePublished":"2022-07-02T10:33:42+02:00","dateModified":"2022-07-02T10:33:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Si le bilan de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne est positif dans de nombreux domaines, la volont\u00e9 d\u2019Emmanuel Macron de \u00ab\u00a0ne pas humilier\u00a0\u00bb la Russie a pu affaiblir son autorit\u00e9 dans la partie du continent qui d\u00e9fend une poursuite de la guerre en Ukraine jusqu\u2019\u00e0 la d\u00e9faite russe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/17/331/0/5568/2784/1342/671/60/0/b5fc83e_92d77443635d45529e9d494cacdaa8b2-92d77443635d45529e9d494cacdaa8b2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/02/19-4">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Les actifs numériques, extrêmement volatils, s’échangent dans un vide juridique. Un accord a été trouvé pour réguler ce secteur à hauts risques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Cryptomonnaies             L’Union européenne veut mettre fin au Far West des cryptomonnaies      Les actifs numériques, extrêmement volatils, s’échangent dans un vide juridique. Un accord a été trouvé pour réguler ce secteur à hauts risques.          Par Cédric Vallet(Bruxelles, correspondance)         Publié aujourd’hui à 08h46    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                C’est la promesse de la « fin du Far West » que font les négociateurs du Parlement européen et du Conseil de l’Union européenne (UE). Les deux institutions sont parvenues à un accord, jeudi 30 juin, sur le règlement européen portant sur les « cryptoactifs », du nom de ces actifs numériques créés hors de tout contrôle des autorités publiques, à l’extrême volatilité, et dont le bitcoin est le plus célèbre représentant. « Nous avons posé des règles claires pour créer un marché harmonisé. L’Europe est le premier continent à les réguler », estime Stefan Berger, eurodéputé allemand du Parti populaire européen et négociateur du Parlement sur ce texte. Le règlement, qui sera entériné à la rentrée, « a pour objectif premier de protéger les consommateurs et de rendre davantage responsables les prestataires de services », explique Maria Demertzis, directrice adjointe du think tank Bruegel.                           Lire aussi :  Cryptomonnaies : la crise ou le début de la fin ?                 Cet accord intervient dans un contexte de « crash » des cryptomonnaies, qui ont vu leur valeur dégringoler ces derniers jours. « Beaucoup de consommateurs n’ont aucune idée de ce qu’ils achètent, il n’y a aucune transparence, pas de règles, les arnaques sont monnaie courante », décrit Alexander Snyers, professeur à l’université d’Anvers, en Belgique. Il fallait donc réguler et, ainsi, éviter une fragmentation du marché européen au sein duquel les Etats édictent des règles parfois divergentes.          « Carte d’identité »          Désormais, les entités émettrices de crypoactifs devront divulguer une série d’informations de base : descriptif de l’émetteur, du projet, de l’utilisation des fonds. A cette « carte d’identité » seront adossés des détails sur les droits, les obligations et les risques associés à ces actifs numériques. Le tout sera notifié aux autorités nationales. Les exigences seront accrues pour les « prestataires de services », ceux qui conservent des actifs ou en organisent l’achat et la vente, par le biais des plates-formes numériques. Ils devront être agréés par les autorités nationales et figureront sur un registre tenu par l’Autorité européenne des marchés financiers. Ils seront contraints de disposer de capitaux propres, et des normes seront édictées pour prévenir les abus de marché ou les conflits d’intérêt.          Les cryptomonnaies dites « stables » – stablecoins – sont aussi dans le viseur. Celles-ci sont arrimées à d’autres actifs, des dépôts bancaires en dollars ou en euros, d’autres cryptomonnaies, des obligations ou des actions, et sont censées rassurer les investisseurs. « Mais quels sont réellement leurs mécanismes de stabilisation ? S’agit-il d’actifs stables ? », s’interroge Alexander Snyers. Le cas de TerraUSD, dont le cours a lâché celui du dollar, alors que leur corrélation était censée être assurée par un algorithme, amplifie le doute sur la solidité de ces produits, qui inquiètent les gouvernements, surtout lorsqu’ils sont tellement importants qu’ils pourraient menacer la souveraineté monétaire des Etats.        Il vous reste 31.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/02/l-union-europeenne-veut-mettre-fin-au-far-west-des-cryptomonnaies_6133062_3234.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0veut mettre fin au Far West des cryptomonnaies","dateCreated":"2022-07-02T08:46:10+02:00","datePublished":"2022-07-02T08:46:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Cryptomonnaies"],"keywords":["Argent & Placements","Bourse","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","Pixels","Cryptomonnaies"],"description":"Les actifs num\u00e9riques, extr\u00eamement volatils, s\u2019\u00e9changent dans un vide juridique. Un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 pour r\u00e9guler ce secteur \u00e0 hauts risques.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Vallet","description":"Bruxelles, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/266/0/3200/1600/1342/671/60/0/85487f9_fw1-fintech-crypto-weekly-0628-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cryptomonnaies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cryptomonnaies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/02/19-5">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Plus de trente ans après la chute de l’URSS, la Russie n’a jamais accepté de concevoir son voisin ukrainien comme un Etat indépendant et libre dans ses choix stratégiques. Dans un entretien au « Monde », Tatiana Jean-Kastouéva, spécialiste de l’Europe orientale, revient sur trois décennies de relations mouvementées entre deux Etats postsoviétiques
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine :  « Le nouveau monde multipolaire voulu par la Russie s’annonce d’une brutalité extrême »      Plus de trente ans après la chute de l’URSS, la Russie n’a jamais accepté de concevoir son voisin ukrainien comme un Etat indépendant et libre dans ses choix stratégiques. Dans un entretien au « Monde », Tatiana Jean-Kastouéva, spécialiste de l’Europe orientale, revient sur trois décennies de relations mouvementées entre deux Etats postsoviétiques          Propos recueillis par Gaïdz Minassian         Publié aujourd’hui à 08h30    Temps de Lecture 10 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des civils participent à un entraînement au maniement des armes et combat en zone urbaine et encadré par des militaires dans un entrepot caché à Lviv, en Ukraine, le 8 mars 2022.  LUCAS BARIOULET POUR «LE MONDE»  LUCAS BARIOULET / LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »               Pourquoi l’Ukraine accepte-t-elle de rejoindre la Russie et la Biélorussie lors de la fondation de la Communauté d’Etats indépendants (CEI) en 1991 alors que son indépendance est déjà en jeu ?          La chute de l’URSS apparaît aux anciennes républiques soviétiques comme une opportunité et un risque. L’économie ukrainienne est alors tellement imbriquée avec celle de la Russie que la rupture brutale des liens l’aurait déstabilisée. Néanmoins, l’Ukraine se réserve une marge de manœuvre en ne contribuant pas à la création d’une nouvelle URSS : elle refuse de signer les statuts de la CEI. Puis, elle tente de promouvoir les organisations alternatives à la CEI sans la Russie, comme le GUAM (Géorgie, Ukraine, Azerbaïdjan, Moldavie), qui réunit des Etats ayant des tensions avec Moscou. In fine, il y a une attitude duale en Ukraine : elle fait partie de la CEI sans renoncer à s’émanciper de la Russie.          Comment se déroulent les relations avec la Russie de Boris Eltsine ?          Comme dans un couple qui se précipite pour signer l’acte de divorce avant d’avoir fini de partager les biens communs. Eltsine, pressé d’en finir avec l’héritage soviétique, préoccupé par la bonne relation avec l’Occident et accaparé par les crises intérieures, contourne les questions de la Crimée et de la flotte de la mer Noire, ce qui lui a été reproché en Russie. En dépit des problèmes, des accords sont signés : celui sur l’Amitié, la coopération et le partenariat (1997) reconnaît l’intangibilité des frontières et l’intégrité territoriale de l’Ukraine, qui conserve la Crimée. La solution à la question nucléaire est trouvée avec le mémorandum de Budapest, signé en 1994 avec la participation des Etats-Unis et de la Grande-Bretagne. Ainsi, l’Ukraine renonce au statut de puissance nucléaire et toutes les armes atomiques sont transférées à la Russie, qui, en contrepartie, réaffirme son respect de l’intégrité territoriale de l’Ukraine.          Comme vous le soulignez, la question de la Crimée et celle de la flotte de la mer Noire soulèvent des interrogations. Comment les négociations se sont-elles passées ?          Ce sont les questions les plus épineuses, sources de tensions entre Kiev et les autorités de la Crimée, dont plusieurs forces séparatistes prorusses réclament la réintégration à la Russie depuis la chute de l’URSS. On a tendance à l’oublier, mais une mission de médiation de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE) a travaillé de 1994 à 1999 pour stabiliser la situation en Crimée. Autrement dit, les germes du conflit sont déjà là. Le jeu se calme sous la présidence de Leonid Koutchma, un habile politicien qui donne des gages d’autonomie à la Crimée et rassure Moscou. Cette autonomie permet à la presqu’île de vivre un pied en Russie (avec la flotte de la mer Noire, la filiale de l’Université russe, les médias russophones) et l’autre en Ukraine. Concernant la flotte de la mer Noire, il y a eu des discussions sur la création d’une flotte commune, des tentatives de chacune des parties de la soumettre à son autorité et un partage : la flotte russe et la flotte ukrainienne stationnent à Sébastopol sur deux bases séparées, et la partie russe s’engage à ne pas déployer d’armes nucléaires en Crimée. Cette évolution s’accompagne de tensions récurrentes. En 2010, le président Ianoukovitch signe les accords de Kharkiv pour le bail pour la flotte russe jusqu’à 2042, accords qui volent en éclats après le Maïdan et l’annexion de la Crimée.        Il vous reste 77.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/02/guerre-en-ukraine-le-nouveau-monde-multipolaire-voulu-par-la-russie-s-annonce-d-une-brutalite-extreme_6133061_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0:  \u00ab\u00a0Le nouveau monde multipolaire voulu par la Russie s\u2019annonce d\u2019une brutalit\u00e9 extr\u00eame\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-02T08:30:07+02:00","datePublished":"2022-07-02T08:30:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","International"],"description":"Plus de trente ans apr\u00e8s la chute de l\u2019URSS, la Russie n\u2019a jamais accept\u00e9 de concevoir son voisin ukrainien comme un Etat ind\u00e9pendant et libre dans ses choix strat\u00e9giques. Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Tatiana Jean-Kastou\u00e9va, sp\u00e9cialiste de l\u2019Europe orientale, revient sur trois d\u00e9cennies de relations mouvement\u00e9es entre deux Etats postsovi\u00e9tiques","author":[{"@type":"Person","name":"Ga\u00efdz Minassian"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/d4a83f4_991653885-08032022-l2480835.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/02/19-6">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ L’accord commercial entre Wellington et l’Union européenne inquiète les éleveurs ovins de l’Hexagone. L’agneau de Nouvelle-Zélande se négocie à 9,90 euros le kilo, contre 23 euros pour son homologue français, observe, dans sa chronique, Laurence Girard, journaliste économique au « Monde.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Économie       Matières premières         Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Chronique            Laurence Girard        L’accord commercial entre Wellington et l’Union européenne inquiète les éleveurs ovins de l’Hexagone. L’agneau de Nouvelle-Zélande se négocie à 9,90 euros le kilo, contre 23 euros pour son homologue français, observe, dans sa chronique, Laurence Girard, journaliste économique au « Monde.   Publié aujourd’hui à 08h05, mis à jour à 08h05    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                  Dans le parc du château de Chambord (Loir-et-Cher), le 6 mai 2022.  GUILLAUME SOUVANT / AFP               L’encre de l’accord commercial entre l’Union européenne et la Nouvelle-Zélande n’avait pas encore coulé que la vague de contestation déferlait déjà. Or, qui dit vent de mécontentement dit moutons à l’horizon. Les éleveurs ovins français écument de rage. Pas question, pour eux, de se faire tondre une nouvelle fois la laine sur le dos. « La filière ovine sacrifiée au profit d’intérêts politiques de la Commission européenne ! », tonnait la Fédération nationale ovine (FNO) dans un communiqué publié mercredi 29 juin, la veille de la signature officielle.          « Je suis atterrée », réagit Michèle Boudoin, éleveuse dans le Puy-de-Dôme et présidente de la FNO. Elle a vécu le choc violent des années 1990, alors qu’elle venait de s’installer. Un premier accord de libre-échange était signé avec les Néo-Zélandais. « A la suite de cet accord, négocié avec, en toile de fond, l’affaire du Rainbow Warrior et les essais nucléaires à Mururoa, nous avons été la première filière agricole à être mondialisée. A l’époque, il y avait 9 millions de brebis en France. Aujourd’hui, il y en a 5,1 millions. Cela a anéanti notre secteur », témoigne-t-elle.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Union européenne et la Nouvelle-Zélande signent un accord de libre-échange très politique                 Depuis, le loup néo-zélandais est dans la bergerie. Les barrières douanières de l’Union européenne se sont ouvertes, prêtes à accueillir 228 000 tonnes de carcasses d’ovins. Au tournant des années 2000, nouveau coup de dent dans les mollets des éleveurs européens. Une négociation à l’Organisation mondiale du commerce (OMC) transforme le poids des carcasses en « équivalent carcasse ». Comprendre que la concurrence s’est déplacée sur les morceaux de choix, gigots ou côtes d’agneaux.          En parallèle, la part de viande congelée a fondu, passant de 90 % des volumes à 10 %, au profit de la viande fraîche. Ou presque. « Du vieux faux frais », conservé à 2 °C avec injection d’azote liquide et livré après une navigation de dix à douze semaines. Arrivé à bon port, l’agneau du bout du monde se négocie à 9,90 euros le kilo, contre 23 euros pour son homologue français, commente Mme Boudoin.          « Attaque contre la souveraineté alimentaire ! »          Après le Brexit, le pays de Shaun le mouton a pris une partie du contingent de viande néo-zélandaise. Il restait aux pays de l’Union européenne 114 184 tonnes. Le nouvel accord ajoute encore 33 000 tonnes dans la balance. Sans aucune condition. La FNO souhaiterait au moins une limitation des volumes de viande « fraîche » et l’indication de la date d’abattage pour informer le consommateur.          « La présidence française de l’Union européenne se termine sur une nouvelle attaque contre la souveraineté alimentaire ! », a réagi de son côté la Confédération paysanne. Sachant que la France importe désormais près de la moitié de la viande ovine qu’elle consomme. Et qu’il va falloir assurer le remplacement des éleveurs partant à la retraite. Au risque, pour la filière ovine, de terminer en peau de chagrin. Elle avait pourtant obtenu une enveloppe de soutien de 110 millions d’euros par an dans le cadre de l’actuelle politique agricole commune (PAC). Un montant qui devrait être raboté de 3 % dans la future PAC 2023-2027, au profit de la filière protéine végétale.        Il vous reste 7.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/02/matieres-premieres-le-loup-neo-zelandais-est-dans-la-bergerie_6133059_3234.html"},"headline":"Mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0: \u00ab\u00a0Le loup n\u00e9o-z\u00e9landais est dans la bergerie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-02T08:05:15+02:00","datePublished":"2022-07-02T08:05:15+02:00","dateModified":"2022-07-02T08:05:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"keywords":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"description":"L\u2019accord commercial entre Wellington et l\u2019Union europ\u00e9enne inqui\u00e8te les \u00e9leveurs ovins de l\u2019Hexagone. L\u2019agneau de Nouvelle-Z\u00e9lande se n\u00e9gocie \u00e0 9,90 euros le kilo, contre 23\u00a0euros pour son homologue fran\u00e7ais, observe, dans sa chronique, Laurence Girard, journaliste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/219/0/2633/1316/1342/671/60/0/284c60c_1656698373030-000-329l4qj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/matieres-premieres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/02/19-7">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Les disparités de hausse des prix sur le continent s’expliquent notamment par le poids de l’énergie et de l’alimention dans le budget des ménages, très différents selon les Etats.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Pouvoir d'achat             Inflation : pourquoi de tels écarts en Europe ?      Les disparités de hausse des prix sur le continent s’expliquent notamment par le poids de l’énergie et de l’alimention dans le budget des ménages, très différents selon les Etats.          Par Béatrice Madeline         Publié aujourd’hui à 07h55    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 





<article-nb="2022/07/02/19-8">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ A l’initiative du Parlement européen, les constructeurs de voitures de luxe auront un délai supplémentaire pour passer au tout-électrique et réduire leurs émissions de CO₂.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Industrie automobile             Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe      A l’initiative du Parlement européen, les constructeurs de voitures de luxe auront un délai supplémentaire pour passer au tout-électrique et réduire leurs émissions de CO₂.          Par Jean-Michel Normand         Publié aujourd’hui à 07h38    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               A l’usine Bugatti de Molsheim, Bas-Rhin, le 5 juin 2019.  PATRICK HERTZOG / AFP               L’Europe a programmé la fin du moteur thermique d’ici à 2035, mais certains modèles auront un sursis supplémentaire. A l’initiative du Parlement européen, les voitures de très grand luxe, ces « supercars » dont le prix de base dépasse les 200 000 euros, vont bénéficier d’un traitement de faveur pour passer – un comble ! – au tout-électrique à un train de sénateur.          Baptisé « amendement Ferrari », le texte adopté le 8 juin prévoit que les constructeurs dont la production se situe entre 1 000 et 10 000 véhicules par an n’auront pas à se conformer à l’objectif intermédiaire de 2030, qui prévoit de réduire les émissions de CO2 de 55 % par rapport à 1990. Ces marques devront certes se conformer à l’obligation de neutralité carbone, mais seulement à partir de 2036, une année après le terme fixé pour le reste de l’industrie automobile.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Automobile : « “L’Elon Musk des Balkans” réalise son rêve en s’offrant Bugatti »                 D’ici là, les acheteurs de voitures de très grand luxe pourront continuer de rouler à bord de coupés surpuissants motorisés par des mécaniques gavées d’hydrocarbures. Les firmes dont la production se situe au-dessous de 1 000 unités par an comme Bugatti (groupe Volkswagen), Morgan ou le suédois Koenigsegg échapperont, pour leur part, aux restrictions programmées.          Forte présence de députés italiens          Pendant ce temps, le vulgum devra se convertir à l’hybride ou à l’électrique et s’acquitter d’un surcoût important, afin de contribuer à la réalisation des objectifs collectifs de réduction des émissions de CO2. Même si les « supercars » ne représentent que 0,2 % du marché, un tel message apparaît difficilement compatible avec l’édification d’un consensus autour de la transition écologique. Surtout lorsque, en parallèle, l’Europe insiste sur la nécessité de démocratiser la transition vers une mobilité plus soucieuse de l’environnement.          Ce régime de faveur pourrait profiter à Lamborghini (8 500 véhicules par an), McLaren (4 000 voitures les bonnes années) et, théoriquement, Rolls-Royce (5 500 ventes en 2021). Malgré son intitulé, l’amendement adopté par le Parlement européen ne devrait pas, en l’état, concerner Ferrari, à moins d’un revirement stratégique. La marque au cheval cabré s’est lancée dans une augmentation régulière de sa production, qui représentait 11 153 unités en 2021, et doit atteindre la barre des 15 000 en 2025, dans le cadre d’un plan destiné à porter à près de 40 % son taux de marge.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Je n’ai jamais vu un tel niveau d’activité » : la bonne fortune des voitures de luxe                 Le vigoureux plaidoyer en faveur d’un régime d’exception prononcé par Roberto Cingolani, ministre de la transition écologique italien (et ancien membre du conseil d’administration de Ferrari), a sans doute contribué à associer cet amendement à la firme de Maranello. De même que la forte présence de députés italiens parmi les signataires de cette proposition adoptée par une conjonction d’élus d’extrême droite, de droite, du centre et de gauche.        Il vous reste 33.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/02/fin-du-moteur-thermique-l-amendement-ferrari-un-combat-d-arriere-garde-en-europe_6133052_3234.html"},"headline":"Fin du moteur thermique\u00a0: l\u2019\u00ab\u00a0amendement Ferrari\u00a0\u00bb, un combat d\u2019arri\u00e8re-garde en Europe","dateCreated":"2022-07-02T07:38:33+02:00","datePublished":"2022-07-02T07:38:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie automobile"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","Pollutions","\u00c9conomie","Entreprises","Industrie","Industrie automobile"],"description":"A l\u2019initiative du Parlement europ\u00e9en, les constructeurs de voitures de luxe auront un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire pour passer au tout-\u00e9lectrique et r\u00e9duire leurs \u00e9missions de CO\u2082.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Normand"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/b6ade50_1656697854226-000-1h96kt.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie automobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/automobile/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/02/19-9">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Renforcés par la livraison de canons sophistiqués, même s’ils sont en nombre limité, les Ukrainiens tentent de nouvelles tactiques, sans parvenir pour autant à faire la différence face aux Russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : sur le front, les artilleurs des deux camps se livrent au jeu du chat et de la souris   Par Emmanuel Grynszpan (Kryvy Rih, Ukraine, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 06h19, mis à jour à 09h46    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageRenforcés par la livraison de canons sophistiqués, même s’ils sont en nombre limité, les Ukrainiens tentent de nouvelles tactiques, sans parvenir pour autant à faire la différence face aux Russes.         Serhiï Zaïka sort tranquillement de son véhicule 4 × 4. Shoot to Thrill, un tube cinquantenaire du groupe de hard rock australien AC/DC, jaillit des fenêtres ouvertes. « AC/DC, c’est de la musique pour artilleurs », rigole ce lieutenant-colonel de 41 ans. Fin et d’allure sportive, l’officier dégage une bonne humeur contagieuse. Ses hommes paraissent tout aussi détendus. Divisés en deux groupes de neuf soldats, ils s’affairent, sans se presser, autour de deux obusiers américains M777 qui viennent d’être remorqués par deux camions « KrAZ » (pour Krementchouk Avtomobilny Zavod, une usine de véhicules spéciaux). Sous les ordres secs du lieutenant-colonel, les artilleurs positionnent leurs obusiers à 100 mètres l’un de l’autre, à la lisière d’un bois, de façon à mieux les dissimuler des caméras embarquées sur les drones ennemis.          La scène se déroule dans le sud de l’Ukraine, non loin de la ville de Kryvy Rih, à une vingtaine de kilomètres du front. La position est à portée de l’artillerie russe, mais, en cette matinée du 22 juin, la situation est calme. Le parfum des herbes méridionales foulées par les soldats embaume l’air chaud. Le ciel est parfaitement dégagé. « Ça serait une parfaite météo d’artilleur s’il n’y avait pas ces bourrasques qui dévient nos projectiles », glisse un artilleur.                              Des artilleurs ukrainiens entraînés se préparent pour une démonstration à l’attention des journalistes du « Monde », dans les bois de l’oblast de Kherson, en Ukraine, le 22 juin 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Deux canons sont installés dans une position adaptée pour tirer.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »               Les deux canons se redressent progressivement jusqu’à un angle de 50 degrés environ. Mais ils ne sont pas chargés et ne tirent pas : il s’agit simplement d’une démonstration. Les militaires ukrainiens rechignent à dévoiler leurs positions à des observateurs externes. Ces pièces d’artillerie, dont l’armée ukrainienne a cruellement besoin, constituent des cibles prioritaires pour les canons longue portée de l’armée russe.          « Nous avons longtemps attendu ces obusiers M777 », raconte Serhiï Zaïka. « Maintenant qu’ils sont entre nos mains, nous en prenons grand soin. Ce sont de vieilles dames un peu capricieuses, qui réclament beaucoup d’entretien. Elles ont battu la campagne en Afghanistan ! Les Américains ne nous ont pas livré du matériel récent. En outre, nous n’avons toujours pas reçu l’huile spécifique pour la maintenance et nous sommes contraints de faire avec les moyens du bord », déplore le militaire. Il a reçu les deux pièces il y a deux mois, au terme d’à peine cinq jours de formation en Lettonie pour lui et ses hommes. « C’était suffisant », assure-t-il.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hécatombe et manque d’armes sur le front : les Ukrainiens s’inquiètent                 Son subordonné, le sergent Stanislav Kostiouk, 29 ans, acquiesce. « Quand nous avons reçu les M777, nous avons d’abord été déployés pendant deux semaines dans la zone d’Izioum [entre le nord du Donbass et la ville de Kharkiv], où nous avons fait reculer l’ennemi. Puis on nous a transférés ici. »        Il vous reste 69.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/02/guerre-en-ukraine-sur-le-front-les-artilleurs-des-deux-camps-se-livrent-au-jeu-du-chat-et-de-la-souris_6133046_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: sur le front, les artilleurs des deux camps se livrent au jeu du chat et de la souris","dateCreated":"2022-07-02T06:19:37+02:00","datePublished":"2022-07-02T06:19:37+02:00","dateModified":"2022-07-02T09:46:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Renforc\u00e9s par la livraison de canons sophistiqu\u00e9s, m\u00eame s\u2019ils sont en nombre limit\u00e9, les Ukrainiens tentent de nouvelles tactiques, sans parvenir pour autant \u00e0 faire la diff\u00e9rence face aux Russes.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Kryvy Rih, Ukraine, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/18f3663_1656731016695-militaire-kryvyrih-khersonobl-as-ukr-dsc02904.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/02/19-10">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ « Carnets d’exil », épisode 11. Avec la guerre, ils ont quitté Lviv, Odessa ou Tcherkassy, et ont posé leurs valises à Courbevoie, Toulon ou Cossé-le-Vivien, en Mayenne. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                    style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
                     Société       Guerre en Ukraine         Exilés russes et ukrainiens en France : « La nostalgie me pèse tellement qu’il faut rentrer à Odessa »   Par Jordan Pouille ( Correspondant régional), Chloé Hecketsweiler, Margherita Nasi et Solène Cordier   Publié aujourd’hui à 06h00    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Témoignages« Carnets d’exil », épisode 11. Avec la guerre, ils ont quitté Lviv, Odessa ou Tcherkassy, et ont posé leurs valises à Courbevoie, Toulon ou Cossé-le-Vivien, en Mayenne. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Veronika a quitté le centre de vacances qui l’hébergeait avec ses filles depuis deux mois pour s’installer dans une maison à Cossé-le-Vivien, en Mayenne. Tamara réfléchit à rentrer en Ukraine en août, sauf si la situation se dégrade. Khrystyna, qui travaille, souhaiterait trouver un studio à Paris et quitter sa famille d’accueil de Courbevoie. La petite Emilie, la fille de Nataliia, a participé à la kermesse de son école, en robe traditionnelle ukrainienne.          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.          Près de 95 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon l’Office français de l’immigration et de l’intégration, à la date du 29 juin.                    


Veronika, à Cossé-le-Vivien
	

«&nbspJe crois qu’il n’y a pas d’autres Ukrainiens dans cette nouvelle ville »
	


	


			Veronika et ses filles, Daria et Anastasia, ont quitté Ambrières-les-Vallées, en Mayenne, où elles étaient logées dans un centre de vacances depuis deux mois. Installées dans une maison à Cossé-le-Vivien, elles renouent avec un quotidien qui leur a beaucoup manqué. « Nous pouvons enfin cuisiner : je vais faire un borchtch ! », s’enthousiasme Veronika, qui a fêté, début juin, ses 40 ans. « C’était le jour de la fête du village, avec un concert de rock. Mon cadeau ? Les filles ont été sages ce jour-là ! », plaisante-t-elle. Au téléphone, elle nous raconte cette nouvelle étape de leur vie en France.
 

<article-nb="2022/07/02/19-11">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le territoire biélorusse fait office de base arrière pour Vladimir Poutine dans la conduite de sa guerre. La population biélorusse, qui a combattu Loukachenko, en fait les frais.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Biélorussie             Avec l’invasion de l’Ukraine, la vassalisation accélérée de la Biélorussie par la Russie      Le territoire biélorusse fait office de base arrière pour Vladimir Poutine dans la conduite de sa guerre. La population biélorusse, qui a combattu Loukachenko, en fait les frais.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 05h12, mis à jour à 10h42    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président russe Vladimir Poutine et son homologue biélorusse Alexandre Loukachenko se rencontrent à Saint-Pétersbourg, en Russie, le 25 juin 2022.  MAXIM BLINOV / AP               Le 24 février, c’est avec des troupes parties de Biélorussie, notamment, que la Russie a envahi l’Ukraine. Quatre mois plus tard, jamais le régime d’Alexandre Loukachenko n’a été aussi dépendant du président russe Vladimir Poutine, auquel il doit sa survie politique après sa réélection contestée en août 2020. Le territoire biélorusse, qui fournit à la Russie toute l’infrastructure nécessaire pour conduire sa guerre, fait désormais office de base arrière pour le chef du Kremlin.          Quelques heures avant une rencontre entre les deux dirigeants, samedi 25 juin à Saint-Pétersbourg, c’est d’ailleurs de nouveau de Biélorussie qu’une vingtaine de roquettes russes ont été tirées vers la base militaire ukrainienne de Desna. Kiev a réagi en accusant Moscou de vouloir « attirer » Minsk dans le conflit.          Au risque d’aggraver les tensions avec l’Europe et les Etats-Unis, Vladimir Poutine a annoncé, le même jour, la livraison, « dans les prochains mois », sur le territoire de son voisin, de missiles Iskander-M, capables de transporter des charges nucléaires. Une perspective rendue possible par la nouvelle Constitution biélorusse, adoptée à l’issue d’un simulacre de référendum, le 27 février, et qui fait disparaître l’obligation imposée à la Biélorussie de rester une « zone sans nucléaire ».          « Avoir des armes nucléaires, c’est le rêve de Loukachenko depuis longtemps, explique Franak Viacorka, proche conseiller de la représentante de l’opposition biélorusse en exil, Svetlana Tsikhanovskaïa. Mais s’il les obtient, il deviendra trop puissant aux yeux du Kremlin. Poutine devra trouver une astuce pour que Loukachenko n’en ait pas le contrôle et reste ainsi sa marionnette. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : pour les volontaires du bataillon Kastous-Kalinowski, « la Biélorussie ne sera jamais libre si l’Ukraine ne l’est pas »                 Le « bluff » de Loukachenko          L’invasion de l’Ukraine a accru la vassalisation de la Biélorussie vis-à-vis de la Russie. Le processus est aussi renforcé par les sanctions infligées par l’Union européenne au régime de Minsk, des mesures ciblées contre vingt-deux hauts responsables, et des restrictions commerciales. L’ancienne république soviétique, déjà punie après la réélection frauduleuse de M. Loukachenko, a aussi perdu le marché ukrainien, qui représentait 14 % de ses exportations en 2021.          Signe des temps, le ministre russe des affaires étrangères, Sergueï Lavrov, a annoncé, le 30 juin, l’ouverture d’un consulat général de Russie dans la ville biélorusse de Grodno, près de la frontière avec la Pologne et la Lituanie, où s’est tenu, jusqu’à vendredi 1er juillet, le 9e Forum des régions de Biélorussie et de Russie. A l’issue d’un entretien avec M. Loukachenko, M. Lavrov a souligné leur engagement à tenir « une ligne coordonnée sur la scène internationale », et mis en garde les Occidentaux sur le « rideau de fer » qui est « déjà en train de s’abattre » entre eux et la Russie.        Il vous reste 57.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/02/avec-l-invasion-de-l-ukraine-la-vassalisation-acceleree-de-la-bielorussie-par-la-russie_6133039_3210.html"},"headline":"Avec l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la vassalisation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e de la Bi\u00e9lorussie par la Russie","dateCreated":"2022-07-02T05:12:30+02:00","datePublished":"2022-07-02T05:12:30+02:00","dateModified":"2022-07-02T10:42:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bi\u00e9lorussie"],"keywords":["Bi\u00e9lorussie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le territoire bi\u00e9lorusse fait office de base arri\u00e8re pour Vladimir Poutine dans la conduite de sa guerre. La population bi\u00e9lorusse, qui a combattu Loukachenko, en fait les frais.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/ef70de0_1656741005309-415253.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bi\u00e9lorussie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bielorussie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/02/19-12">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ L’état-major ukrainien a par ailleurs accusé l’armée russe d’avoir bombardé l’île des Serpents avec des munitions au phosphore, estimant que Moscou ne « respecte pas ses propres déclarations ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Merci    rocabanana         Bonjour MDD et rocabanana,          Par « avion stratégique », il faut comprendre « bombardier stratégique ». Il s’agit d’avions destinés à l’origine à larguer des charges nucléaires (bombes ou missiles).          Pour l’attaque sur Odessa, il s’agirait de trois bombardiers Tupolev Tu-22M (Backfire, selon le nom de code de l’OTAN, bombardier entré en service au début des années 1970), écrit le site russe de la BBC, qui cite le commandement opérationnel sud ukrainien. Ils auraient tiré des missiles Kh-22 (AS-4 Kitchen, selon son nom de code OTAN), qui sont des missiles de croisière antinavires utilisés depuis le début des années 1960 et retirés en 2007. Ils sont utilisés contre l’Ukraine.          La Russie dispose d’un avion plus moderne que le Backfire : le Tupolev Tu-160 (Blackjack selon le nom de code de l’OTAN, entré en service en 1987) et d’un bombardier plus ancien, le Tupolev Tu-95 (son nom de code OTAN est Bear, entré en service en 1956).                                         Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Sandra Favier      Image de couverture :  Des maisons endommagées vues à travers une fenêtre brisée après une attaque russe à Kharkiv, en Ukraine, le 1er juillet 2022.   Evgeniy Maloletka / AP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Au moins 21 personnes ont été tuées, dont deux enfants, vendredi avant l’aube, par des missiles tirés par un « avion stratégique » depuis la mer Noire sur une zone résidentielle de la région d’Odessa, dans le sud de l’Ukraine, ont rapporté le porte-parole de l’administration de la région, Sergey Bratchuk, et des secouristes. Il y aurait une trentaine de blessés.Cette frappe survient au lendemain du retrait de l’armée russe de l’île des Serpents, un site stratégique en mer Noire pour la maîtrise des routes maritimes. Moscou a affirmé retirer ses troupes « en signe de bonne volonté » pour faciliter les exportations de céréales d’Ukraine, alors que Kiev s’est félicité d’avoir fait fuir les forces russes.Volodymyr Zelensky a admis que la situation demeurait « extrêmement difficile » à Lyssytchansk, dans l’est de l’Ukraine, où se concentrent la majeure partie des combats. Lyssytchansk est la dernière grande cité à ne pas être encore aux mains des Russes dans la région de Louhansk.A Kherson, dans le Sud, des hélicoptères ukrainiens ont frappé « des troupes et de l’équipement militaire de l’ennemi », près de la commune de Bilozirka, a fait savoir, vendredi, l’armée ukrainienne. Cette attaque a fait « trente-cinq morts » parmi les soldats russes et détruit deux chars et plusieurs autres véhicules blindés, selon la même source.Plusieurs Etats membres de l’OTAN, qui a clos jeudi son sommet à Madrid, ont annoncé de nouvelles aides militaires à l’Ukraine : le premier ministre britannique, Boris Johnson, s’est engagé à verser 1 milliard de livres (1,16 milliard d’euros) de plus, et le président des Etats-Unis, Joe Biden, 800 millions de dollars (760 millions d’euros) supplémentaires.L’Ukraine a commencé à exporter de l’électricité de manière « significative » vers l’Union européenne, via la Roumanie, a annoncé, jeudi soir, son président, Volodymyr Zekensky. « Nous nous préparons à augmenter les livraisons », a-t-il ajouté, en soulignant que « l’électricité ukrainienne peut remplacer une part considérable du gaz russe consommé par les Européens ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Des armes plus puissantes permettent à Kiev de chasser les Russes de l’île des Serpents         Reportage. Kaliningrad, enclave russe face au « blocus » européen         Portrait. Kirill Serebrennikov, les énigmes et les honneurs         Entretien. Jaap de Hoop Scheffer, ancien secrétaire général de l’OTAN : « Il faut bloquer et expulser Vladimir Poutine partout où cela est possible »         Reportage. En Ukraine, la guerre des Eglises orthodoxes         Critique. « Ukraine, histoire d’une émancipation », un hors-série du Monde sur une longue déchirure avec la Russie                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-02T01:20:38+00:00","coverageEndTime":"2022-07-02T13:20:38+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb de la nouvelle aide militaire am\u00e9r...","description":"L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a par ailleurs accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir bombard\u00e9 l\u2019\u00eele des Serpents avec des munitions au phosphore, estimant que Moscou ne \u00ab\u00a0respecte pas ses propres d\u00e9clarations\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky « reconnaissant » de la nouvelle aide militaire américaine de 820 millions de dollars","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a par ailleurs accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir bombard\u00e9 l\u2019\u00eele des Serpents avec des munitions au phosphore, estimant que Moscou ne \u00ab\u00a0respecte pas ses propres d\u00e9clarations\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Sandra Favier"
,"startDate":"2022-07-02T01:20:38+00:00"
,"endDate":"2022-07-02T13:20:38+00:00"
  Vous pouvez basculer sur notre nouveau live avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-07-02T04:02:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#552692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-02T02:12:45+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s l\u2019agence d\u2019information publique russe TASS, deux citoyens britanniques ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s \u00ab\u00a0d\u2019activit\u00e9s mercenaires\u00a0\u00bb par les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019oblast de Donetsk.          Dylan Healy et Andrew Hill sont soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019avoir particip\u00e9 \u00e0 des combats en Ukraine d\u2019apr\u00e8s une source de TASS qui ajoute que les deux hommes \u00ab\u00a0refusent de t\u00e9moigner\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Des poursuites p\u00e9nales ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es et des accusations ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9es pour des [activit\u00e9s mercenaires] contre les citoyens britanniques Dylan Healy et Andrew Hill, actuellement d\u00e9tenus en RPD [R\u00e9publique populaire de Donetsk]. Une enqu\u00eate est en cours alors que les enqu\u00eateurs recherchent des preuves des crimes commis par les Britanniques, car ils ne veulent pas t\u00e9moigner et refusent de coop\u00e9rer sur leurs affaires p\u00e9nales\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la source.          \u00ab\u00a0Nous condamnons l\u2019exploitation des prisonniers de guerre et des civils \u00e0 des fins politiques et nous en avons parl\u00e9 avec la Russie\u00a0\u00bb, a, de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9clar\u00e9 vendredi soir sur CNN, un porte-parole du minist\u00e8re britannique des affaires \u00e9trang\u00e8res.          Le 9\u00a0juin, deux autres Britanniques, Aiden Aslin et Shaun Pinner, ainsi que le ressortissant marocain Brahim Saadoune, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 reconnus coupables d\u2019\u00eatre des \u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine par un tribunal s\u00e9paratiste de Donetsk, avaient rapport\u00e9 les m\u00e9dias d\u2019\u00c9tat russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux Britanniques accus\u00e9s \u00ab\u00a0d\u2019activit\u00e9s mercenaires\u00a0\u00bb par les s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk","dateModified":"2022-07-02T02:12:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#552687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T23:54:40+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s le Kyiv Independent, journal anglophone op\u00e9rant depuis Kiev, le premier ministre britannique Boris Johnson a re\u00e7u, vendredi, le titre de citoyen d\u2019honneur de la ville d\u2019Odessa de la part du maire Gennadiy Trukhanov.          Selon M. Trukhanov, si l\u2019ensemble de la communaut\u00e9 mondiale adoptait la m\u00eame position que le peuple britannique, l\u2019Ukraine aurait vaincu la Russie depuis longtemps.                    Emp\u00eatr\u00e9 dans des probl\u00e8mes de politique int\u00e9rieure, le premier ministre britannique est parfois accus\u00e9 d\u2019instrumentaliser la guerre en Ukraine.          C\u00e9cile Ducourtieux, correspondante du Monde \u00e0 Londres, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions lors d\u2019un tchat, vendredi. C\u2019est l\u2019occasion de revenir dessus.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le soutien de Boris Johnson et de son gouvernement \u00e0 Kiev est sinc\u00e8re et sans ambigu\u00eft\u00e9\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson citoyen d\u2019honneur de la ville d\u2019Odessa","dateModified":"2022-07-01T23:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#552679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T22:19:06+00:00","articleBody":"     Dans sa vid\u00e9o quotidienne publi\u00e9e ce soir, Volodymyr Zelensky revient sur la frappe de bombardiers strat\u00e9giques sur des immeubles, qui a fait 21 morts dans la ville de Serhi\u00efvka, dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, la nuit derni\u00e8re.          Les missiles ont touch\u00e9 \u00ab\u00a0un immeuble r\u00e9sidentiel ordinaire, un immeuble de neuf \u00e9tages dans lequel personne n\u2019a cach\u00e9 d\u2019armes, d\u2019\u00e9quipement militaire ou de munitions, contrairement \u00e0 ce que disent toujours les propagandistes et les responsables russes \u00e0 propos de telles frappes\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le pr\u00e9sident ukrainien. L\u2019immeuble \u00ab\u00a0\u00e9tait habit\u00e9 par des gens ordinaires, des civils\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.           J\u2019insiste\u00a0: il s\u2019agit d\u2019une terreur russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e et non de quelques erreurs ou d\u2019une frappe de missile accidentelle.           M.\u00a0Zelensly ajoute qu\u2019un \u00ab\u00a0centre de loisirs a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par\u00a0un missile\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Un objet absolument typique d\u2019une zone baln\u00e9aire\u00a0\u00bb, ironise-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe sur Serhi\u00efvka est une \u00ab\u00a0terreur russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Zelensky","dateModified":"2022-07-01T22:19:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#552664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T21:48:29+00:00","articleBody":"     Dernier \u00e9pisode en date de la guerre du grain\u00a0entre Kiev et Moscou\u00a0: l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Ankara a demand\u00e9, vendredi, \u00e0 la Turquie d\u2019arr\u00eater un navire russe arriv\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 de sa c\u00f4te sur la mer Noire en provenance du port ukrainien de Berdiansk, sous occupation russe. Kiev soup\u00e7onne le bateau de transporter des milliers de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales vol\u00e9es par les Russes.          Le Zhibek Zholy, un cargo de 140\u00a0m de long battant pavillon russe, a jet\u00e9 l\u2019ancre \u00e0 un kilom\u00e8tre environ du port de Karasu sur la c\u00f4te turque \u00e0 l\u2019est d\u2019Istanbul, selon le site Marine Traffic qui permet de suivre les mouvements des bateaux.          \u00ab\u00a0Le \u201cZhibek Zholy\u201d en provenance de Berdansk occup\u00e9 est entr\u00e9 dans le port de Karasu. A la demande du procureur d\u2019Ukraine, nous avons demand\u00e9 \u00e0 la partie turque de prendre les mesures n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ambassadeur Vasyl Bodnar sur Twitter., mais il ne pr\u00e9cise pas quelle est la cargaison \u00e0 bord.          D\u00e9but juin, M.\u00a0Bodnar avait accus\u00e9 la Russie de voler les c\u00e9r\u00e9ales\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie vole sans vergogne les c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine et les exporte depuis la Crim\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, notamment vers la Turquie\u00a0\u00bb, d\u00e9non\u00e7ait-il.          Selon Marine Traffic, le b\u00e2timent avait coup\u00e9 son transpondeur dans les douze heures pr\u00e9c\u00e9dant son approche de la Turquie. Le transpondeur, obligatoire en cours de navigation, \u00e9met un signal satellite qui permet de localiser en permanence les b\u00e2timents.          Le diplomate ukrainien salue la \u00ab\u00a0bonne communication et une coop\u00e9ration intensive avec les autorit\u00e9s turques\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avons demand\u00e9 l\u2019aide de la Turquie pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me\u00a0\u00bb, ajoute-t-il          Ankara a offert son aide, \u00e0 la demande des Nations unies, pour s\u00e9curiser des corridors marins permettant d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es dans les ports. La Turquie est consid\u00e9r\u00e9e comme une alli\u00e9e de l\u2019Ukraine \u00e0 laquelle elle fournit des drones de combat, mais Ankara veille \u00e0 garder une position neutre envers la Russie, dont elle d\u00e9pend pour ses approvisionnements en gaz notamment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande \u00e0 la Turquie d\u2019arr\u00eater un navire russe dans ses eaux","dateModified":"2022-07-01T21:55:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#552661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T21:31:28+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky s\u2019est dit \u00ab\u00a0particuli\u00e8rement reconnaissant\u00a0envers les Etats-Unis et personnellement envers Joe Biden\u00a0\u00bb pour le nouveau programme d\u2019aide annonc\u00e9 aujourd\u2019hui par Washington.          Ce soutien d\u2019un montant de 820\u00a0millions de dollars (plus de 785\u00a0millions d\u2019euros) comprenant notamment des missiles anti-a\u00e9riens \u00ab\u00a0renforcera consid\u00e9rablement notre d\u00e9fense a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-il, dans sa vid\u00e9o publi\u00e9e en soir\u00e9e. Il comprend \u00e9galement \u00ab\u00a0des munitions d\u2019artillerie et des radars\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.          M.\u00a0Zelensky remercie aussi le premier ministre norv\u00e9gien Jonas Gahr Store, en visite dans la journ\u00e9e \u00e0 Kiev, pour l\u2019aide d\u2019un milliard d\u2019euros accord\u00e9e par le pays \u00e0 l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb de la nouvelle aide am\u00e9ricaine","dateModified":"2022-07-01T21:37:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#552610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T20:17:39+00:00","articleBody":"     Le Pentagone a annonc\u00e9, vendredi, l\u2019attribution d\u2019une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019un montant de 820\u00a0millions de dollars (plus de 785\u00a0millions d\u2019euros), comprenant des missiles, des obus et des outils de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, pour faire face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe dans le sud et l\u2019est du pays. Ce quatorzi\u00e8me ensemble de mat\u00e9riels inclut deux syst\u00e8mes antia\u00e9riens, quatre radars de contrebatterie, de nouveaux missiles pour les lance-roquettes multiples am\u00e9ricains Himars, r\u00e9cemment arriv\u00e9s sur le champ de bataille, et jusqu\u2019\u00e0 150\u00a0000\u00a0obus de 155\u00a0millim\u00e8tres.          Les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne (Nasams) peuvent tirer des missiles sol-air de courte et moyenne port\u00e9e. Ils sont fabriqu\u00e9s par l\u2019am\u00e9ricain Raytheon et le groupe norv\u00e9gien Kongsberg. Op\u00e9r\u00e9s \u00e0 distance, ils permettront de lutter contre l\u2019aviation russe, y compris les drones, et les missiles de croisi\u00e8re.          \u00ab\u00a0Les Etats-Unis continuent de travailler avec leurs alli\u00e9s et partenaires afin de fournir \u00e0 l\u2019Ukraine l\u2019\u00e9quipement n\u00e9cessaire \u00e0 un champ de bataille qui \u00e9volue\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 Todd Breasseale, porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain. Il a soulign\u00e9 \u00ab\u00a0la coop\u00e9ration de la Norv\u00e8ge pour permettre la livraison historique, par les Etats-Unis, de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne modernes qui vont aider l\u2019Ukraine \u00e0 se d\u00e9fendre contre les attaques a\u00e9riennes brutales de la Russie\u00a0\u00bb.          Ce nouveau lot d\u2019\u00e9quipements, pr\u00e9lev\u00e9 sur les stocks existants de l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine, porte \u00e0 6,9\u00a0milliards de dollars le montant total de l\u2019assistance am\u00e9ricaine \u00e0 Kiev depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis annoncent une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine de 820\u00a0millions de dollars","dateModified":"2022-07-01T20:27:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#552602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T19:59:36+00:00","articleBody":"     Selon une analyse du chef du d\u00e9partement russe \u00e0 l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), Mason Clark, pour le Washington Post, \u00ab\u00a0l\u2019expulsion par l\u2019Ukraine des forces russes de l\u2019\u00eele des Serpents est un accomplissement significatif pour Kiev et une d\u00e9faite importante pour la Russie\u00a0\u00bb.          Pour lui, \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes sont peu susceptibles de se r\u00e9installer sur l\u2019\u00eele, elles n\u2019en ont pas besoin\u00a0; elles avaient besoin d\u2019en faire fuir les Russes, et c\u2019est ce qu\u2019elles ont fait\u00a0\u00bb. Toutefois, la Russie n\u2019a pas lev\u00e9 son blocus naval et menace toujours les navires se dirigeant vers Odessa, avec sa flotte en mer Noire et ses syst\u00e8mes de missiles antinavires bas\u00e9s en Crim\u00e9e et ailleurs dans le sud de l\u2019Ukraine, note encore M.\u00a0Clark.          Pour Kiev, le retrait des Russes de l\u2019\u00eele des Serpents peut \u00eatre encore plus significatif s\u2019il ne reste qu\u2019une victoire symbolique, sans retour de soldats ukrainiens.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes n\u2019ont pas besoin\u00a0[de se r\u00e9installer sur l\u2019\u00eele aux Serpents] ; elles ava...","dateModified":"2022-07-01T20:16:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#552549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T18:45:40+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 vendredi, l\u2019Ukraine accuse l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir bombard\u00e9 l\u2019\u00eele des Serpents avec des munitions au phosphore. \u00ab\u00a0Vers 18\u00a0heures, les forces arm\u00e9es russes ont effectu\u00e9 \u00e0 deux reprises une attaque a\u00e9rienne avec des bombes au phosphore sur l\u2019\u00eele des Serpents\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur les r\u00e9seaux sociaux Valeri Zaloujny, le commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes, accusant Moscou \u00ab\u00a0de ne pas respecter ses propres d\u00e9clarations\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La seule chose dans laquelle l\u2019ennemi est coh\u00e9rent est sa \u00ab\u00a0pr\u00e9cision\u00a0\u00bb constante de frapper\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 M. Zaloujni\u00ef.          Il a accompagn\u00e9 son message d\u2019une vid\u00e9o sur laquelle on aper\u00e7oit un avion voler au-dessus de l\u2019\u00eele des Serpents et larguer au moins deux bombes qui touchent leur cible, laissant appara\u00eetre de l\u00e9g\u00e8res tra\u00een\u00e9es blanches dans le ciel, un signe distinctif des bombes au phosphore. Les armes au phosphore sont des armes incendiaires dont l\u2019usage est interdit contre des civils, mais pas contre des cibles militaires, en vertu d\u2019une Convention sign\u00e9e en\u00a01980 \u00e0 Gen\u00e8ve.          Kiev a accus\u00e9 Moscou de son usage \u00e0 plusieurs reprises depuis fin f\u00e9vrier, dont sur la population civile, ce que l\u2019arm\u00e9e russe rejette cat\u00e9goriquement. Jeudi, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne s\u2019\u00e9tait f\u00e9licit\u00e9e d\u2019avoir contraint les Russes, \u00ab\u00a0incapables de r\u00e9sister\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019artillerie, \u00e0 abandonner l\u2019\u00eele des Serpents, situ\u00e9e dans le nord-ouest de la mer Noire.          Jeudi, l\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9clar\u00e9 s\u2019\u00eatre retir\u00e9e de ce territoire symbolique \u00ab\u00a0en signe de bonne volont\u00e9\u00a0\u00bb, apr\u00e8s avoir \u00ab\u00a0accompli\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0objectifs fix\u00e9s\u00a0\u00bb                         Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: des armes plus puissantes permettent \u00e0 Kiev de chasser les Russes de l\u2019\u00eele des Serpents                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev accuse Moscou d\u2019avoir largu\u00e9 des bombes au phosphore sur l\u2019\u00eele des Serpents","dateModified":"2022-07-01T22:00:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#552499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T18:26:26+00:00","articleBody":"    Rebonsoir le monde, c'est encore moi,\r\n\r\nDes rumeurs font \u00e9tat d'une recherche \"d'unification\" entre le B\u00e9larus et la Russie (propos de Vladimir Poutine a grodno ce jour)\r\n\r\n\"Unprecedented political and sanctions pressure from the collective West is pushing Russia and Belarus to speed up the unification process\" (citation par Newsweek)\r\n\r\nEst il possible de d\u00e9velopper ce que signifie unification ?     Geoffrey         Re, re bonjour Geoffrey,          Le pas de deux entre la Russie et la Bi\u00e9lorussie n\u2019est pas nouveau, \u00e9crit Newsweek, qui rappelle que les discussions sur une \u00e9ventuelle unification entre la Russie et la Bi\u00e9lorussie ont pris de l\u2019ampleur \u00e0 la fin de 2020. Alexandre Loukachenko, le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, a re\u00e7u le soutien financier et politique de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie \u00e0 la suite de la r\u00e9pression qu\u2019il a orchestr\u00e9e apr\u00e8s la vague de protestation historique contre sa r\u00e9\u00e9lection, en ao\u00fbt\u00a02020. Avec le soutien sans faille de Moscou, le dirigeant bi\u00e9lorusse a emprisonn\u00e9 des centaines d\u2019opposants, accusant les Occidentaux, qui ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 des sanctions contre Minsk, d\u2019avoir foment\u00e9 une r\u00e9volution contre lui.          Mais, en septembre\u00a02021, M.\u00a0Poutine a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019avant d\u2019envisager une int\u00e9gration politique plus pouss\u00e9e il fallait \u00ab\u00a0d\u2019abord cr\u00e9er une base \u00e9conomique\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  La Russie et la Bi\u00e9lorussie op\u00e8rent un rapprochement \u00e9conomique                       Lire aussi :  La Russie, soutien ind\u00e9fectible de Minsk                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb de la nouvelle aide militaire am\u00e9r...","dateModified":"2022-07-01T18:34:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#552367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T17:22:38+00:00","articleBody":"    Bonjour le monde,\r\n\r\nEst il vrai que la Russie a ajout\u00e9 la France \u00e0 la liste des pays in amicaux ?     Geoffrey          Rebonjour Geoffrey,          La publication de cette liste remonte au\u2026 5\u00a0mars. Elle est visible sur le site du gouvernement russe. Cette liste comprend les Etats-Unis et le Canada, les Etats de l\u2019Union europ\u00e9enne, le Royaume-Uni (y compris Jersey, Anguilla, les \u00eeles Vierges britanniques, Gibraltar), l\u2019Ukraine, le Mont\u00e9n\u00e9gro, la Suisse, l\u2019Albanie, Andorre, l\u2019Islande, le Liechtenstein, Monaco, la Norv\u00e8ge, Saint-Marin, la Mac\u00e9doine du Nord, ainsi que le Japon, la Cor\u00e9e du Sud, l\u2019Australie, la Micron\u00e9sie, la Nouvelle-Z\u00e9lande, Singapour et Ta\u00efwan. L\u2019agence TASS en a aussi parl\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb de la nouvelle aide militaire am\u00e9r...","dateModified":"2022-07-01T18:30:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#552228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T17:01:23+00:00","articleBody":"    Bonsoir le monde,\r\n\r\nAvez vous des informations sur le rassemblement de troupes bielorusses \u00e0 la fronti\u00e8re ukrainienne ?     Geoffrey         Bonjour Geoffrey,          L\u2019Ukraine affirme, dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 aujourd\u2019hui par ses services de renseignement, que sept bataillons des forces arm\u00e9es bi\u00e9lorusses sont positionn\u00e9s pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. Ce communiqu\u00e9 assure qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y a pas de menace directe de la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Cela d\u00e9tourne des ressources et des moyens de notre front oriental. De plus, le mouvement constant des troupes vise \u00e0 nous maintenir sous tension.\u00a0\u00bb          Selon le Belarusian Hajun Project, qui surveille l\u2019activit\u00e9 militaire sur le territoire bi\u00e9lorusse, les \u00ab\u00a0exercices des forces arm\u00e9es bi\u00e9lorusses sont prolong\u00e9s jusqu\u2019au 9\u00a0juillet\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse n\u2019est toujours pas pr\u00eate pour une action militaire offensive\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb de la nouvelle aide militaire am\u00e9r...","dateModified":"2022-07-01T17:10:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#552124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T16:24:22+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Voldymyr Zelensky, et le premier ministre norv\u00e9gien, Jonas Gahr Store, \u00e0 Kiev, vendredi 1er\u00a0juillet 2022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP           A l\u2019occasion d\u2019une visite \u00e0 Kiev et \u00e0 Iahidne, un village durement touch\u00e9 par la guerre, Jonas Gahr Store, le premier ministre de Norv\u00e8ge, annonce un don d\u2019un peu moins de 1\u00a0milliard d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine sur deux ans. Ce don important de 10\u00a0milliards de couronnes norv\u00e9giennes (environ 970\u00a0millions d\u2019euros), qui vient s\u2019ajouter \u00e0 de pr\u00e9c\u00e9dentes aides annonc\u00e9es par Oslo, doit servir \u00ab\u00a0\u00e0 de l\u2019aide humanitaire, \u00e0 la reconstruction du pays, \u00e0 des [achats d\u2019]armes et au soutien au fonctionnement des autorit\u00e9s [ukrainiennes]\u00a0\u00bb, \u00e9crit le gouvernement norv\u00e9gien dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous sommes au c\u00f4t\u00e9 du peuple ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Store dans le communiqu\u00e9. Nous contribuons pour soutenir le combat des Ukrainiens pour la libert\u00e9. Ils se battent pour leur pays, mais aussi pour nos valeurs d\u00e9mocratiques.\u00a0\u00bb Mercredi, Oslo avait annonc\u00e9 le don \u00e0 l\u2019Ukraine de trois syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples, armes particuli\u00e8rement recherch\u00e9es par l\u2019Ukraine.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/f579ce4_2370bae7d4414e5d8f72d0370928ae49-2370bae7d4414e5d8f72d0370928ae49-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge annonce un don de pr\u00e8s de 1\u00a0milliard d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-01T16:32:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#552019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T16:15:44+00:00","articleBody":"    Bonjour, \u00e0 en croire le minist\u00e8re de La D\u00e9fense britannique, qui communique beaucoup je trouve, les russes vont bient\u00f4t aller se battre avec des lance-pierres. J\u2019ai quand m\u00eame un doute sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 de leurs infos.    Cavok         Bonjour Cavok,          Lance-pierre se dit \u00ab\u00a0slingshot\u00a0\u00bb en anglais. Mais si vous voulez vous faire un point de vue, vous devez m\u00e9langer toute une s\u00e9rie de sources\u2026 Les diff\u00e9rents \u00e9tats-majors communiquent\u00a0: les Ukrainiens, les Russes, sont int\u00e9ressants, quoique \u00e0 prendre avec une certaine distance, les minist\u00e8res de la d\u00e9fense britannique, fran\u00e7ais, am\u00e9ricain, sont plut\u00f4t bien renseign\u00e9s et \u00ab\u00a0cr\u00e9dibles\u00a0\u00bb.          Vous pouvez aussi consulter les analyses de l\u2019Institute for the Study of War, celles de Michael Kofman du Center for Naval Analyses, consulter le compte Jomini of the West, ou Phillips P. OBrien. En fran\u00e7ais, il y a la Revue d\u00e9fense nationale, D\u00e9fense &\u00a0s\u00e9curit\u00e9 Internationale, Michel Goya\u2026                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb de la nouvelle aide militaire am\u00e9r...","dateModified":"2022-07-01T16:19:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#551817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T15:41:38+00:00","articleBody":"     Des bombardements russes sur des immeubles r\u00e9sidentiels de la r\u00e9gion d\u2019Odessa ont fait 21\u00a0morts, dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, selon le bilan mis \u00e0 jour.          Selon des m\u00e9dias ukrainiens, relay\u00e9s par l\u2019agence de presse Associated Press (AP),  38\u00a0autres personnes, dont six enfants et une femme enceinte, sont toujours hospitalis\u00e9es. Les services d\u2019urgence ukrainiens ont affirm\u00e9 que la plupart des victimes se trouvaient dans un immeuble vis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon un bilan actualis\u00e9, 21\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans les bombardements russes pr\u00e8s d\u2019Odessa","dateModified":"2022-07-01T16:17:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#551740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T15:35:29+00:00","articleBody":"    bonsoir\r\n Merci pour votre travail que je suis r\u00e9guli\u00e8rement.\r\nLes Occidentaux ont promis de continuer \u00e0 fournir des armements \u00e0 l'Ukraine, mais leurs stocks ne sont pas in\u00e9puisables. Les gouvernements ont-ils pr\u00e9vu d'augmenter la fabrication sans entrer dans une \u00e9conomie de guerre?  Si oui comment?    Geo         Bonjour Geo,          Le conflit en Ukraine le montre\u00a0: les consommations de munitions (obus, bombes et missiles) sont effarantes lors d\u2019un conflit de haute intensit\u00e9, de quoi consommer tr\u00e8s rapidement les maigres stocks fran\u00e7ais. C\u2019est la raison pour laquelle la France va r\u00e9\u00e9valuer ses d\u00e9penses militaires et entrer dans une \u00ab\u00a0\u00e9conomie de guerre\u00a0\u00bb, comme l\u2019a affirm\u00e9 Emmanuel Macron, lors de l\u2019inauguration du salon Eurosatory. Depuis l\u2019invasion russe, \u00ab\u00a0on ne peut plus vivre avec la grammaire d\u2019il y a un an\u00a0\u00bb, il faut \u00ab\u00a0ajuster les moyens aux menaces\u00a0\u00bb en r\u00e9\u00e9valuant la loi de programmation militaire (LPM) 2019-2025, a-t-il estim\u00e9.          Un obus d\u2019artillerie co\u00fbte quelques milliers d\u2019euros, quand ce sont plusieurs centaines de milliers d\u2019euros pour les missiles, selon des estimations de l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales (IFRI). Vous pouvez aussi regarder le reportage \u00ab\u00a0Armement\u00a0: la France a-t-elle assez de missiles\u00a0?\u00a0\u00bb (qui commence \u00e0 15\u00a0min 45\u00a0s).          Au-del\u00e0 du co\u00fbt, le probl\u00e8me est industriel\u00a0: avec les d\u00e9lais d\u2019approvisionnement pour certains composants et mati\u00e8res premi\u00e8res, il faut deux \u00e0 trois ans pour fabriquer une munition dite \u00ab\u00a0complexe\u00a0\u00bb, comme un missile. Pour les entreprises du secteur, remonter en puissance requiert de la pr\u00e9visibilit\u00e9, donc des commandes, pour pouvoir mobiliser leur cha\u00eene de fournisseurs\u00a0: l\u2019outil industriel s\u2019adapte \u00e0 ce que l\u2019Etat lui demande.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Economie de guerre\u00a0\u00bb\u00a0: Emmanuel Macron demande une r\u00e9\u00e9valuation de la loi de programmation militaire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb de la nouvelle aide militaire am\u00e9r...","dateModified":"2022-07-01T16:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#551480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T14:55:08+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nDans la r\u00e9ponse aux questions relatives \u00e0 l'avion strat\u00e9gique, vous \u00e9crivez que celui-ci aurait tir\u00e9 des missiles Kh-22 retir\u00e9s en 2007, donc il y a 15 ans. Cela signifie-t-il que les russes auraient \u00e9puis\u00e9 leurs missiles plus modernes ? Ou que cet avion strat\u00e9gique ne peut tirer que des missiles anciens ?\nMerci d'avance pour votre \u00e9clairage.    Pour comprendre          Bonjour Pour comprendre,          Pour ce qui est des missiles, la Russie en a tir\u00e9 des milliers\u00a0: le 21\u00a0mars, un responsable du Pentagone \u00e9voquait 1\u00a0100 missiles, le pr\u00e9sident Zelensky a \u00e9voqu\u00e9 le 4\u00a0juin quelque 2\u00a0500 missiles, mais personne ne sait de combien de missiles la Russie dispose.          La Russie fait appel \u00e0 des soldats d\u00e9mobilis\u00e9s en\u00a02012 et cherche \u00e0 recruter dans la r\u00e9gion de Transnistrie, rapportait le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique en avril. Elle utilise tout le mat\u00e9riel dont elle dispose, c\u2019est vrai des missiles mais aussi des blind\u00e9s, puisque des chars T-62, entr\u00e9s en service au d\u00e9but des ann\u00e9es 1960, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s et que certains combattants utilisent des fusils Mosin-Nagant utilis\u00e9s pendant la seconde guerre mondiale.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb de la nouvelle aide militaire am\u00e9r...","dateModified":"2022-07-01T15:11:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#551049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T14:26:29+00:00","articleBody":"    pas un mot sur ce rapport de Reuters pourtant int\u00e9ressant sur les dizaines de magnats de l'armement russes qui n'ont fait l'objet d'aucune sanction occidentale ?    Bumprider         Bonjour Bumprider,          En effet, l\u2019agence Reuters s\u2019est pench\u00e9e sur les entreprises russes appartenant au secteur de l\u2019armement qui, jusqu\u2019\u00e0 ce jour, ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9chapper aux sanctions am\u00e9ricaines, britanniques ou de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).          Plus d\u2019une trentaine de dirigeants et quatorze entreprises sont cit\u00e9s dans cette enqu\u00eate. Parmi eux figure Alan Lushnikov, ancien vice-ministre des transports, qui d\u00e9tient une participation de 75\u00a0% dans Kalashnikov Concern JSC, le fabricant du fusil d\u2019assaut AK-47 et de ses versions ult\u00e9rieures comme le AK-12.          Reuters souligne certaines incoh\u00e9rences\u00a0: la soci\u00e9t\u00e9 Almaz-Antey Concern, qui fabrique des missiles comme le Kalibr, a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9e par les Etats-Unis, l\u2019UE et le Royaume-Uni, mais son PDG, Ian Novikov, \u00e9chappe aux sanctions.          Parmi les autres entreprises, Reuters \u00e9voque l\u2019usine VA Degtiarev, qui fabrique des mitrailleuses PKM et PKTM, ainsi que des fusils et des mitrailleuses Kord, l\u2019usine de munitions sp\u00e9cialis\u00e9es de Klimovsk, l\u2019usine de cartouches de Novossibirsk.          Contact\u00e9 par Reuters, le bureau des affaires \u00e9trang\u00e8res et du Commonwealth (Foreign, Commonwealth and Development Office) du Royaume-Uni, qui impose des sanctions pour la Grande-Bretagne, ne s\u2019est pas prononc\u00e9 sur de futures sanctions. La Commission europ\u00e9enne et le d\u00e9partement du Tr\u00e9sor am\u00e9ricain ont refus\u00e9 de commenter les d\u00e9tails des conclusions de Reuters. N\u00e9anmoins, mardi 28\u00a0juin, le d\u00e9partement am\u00e9ricain du tr\u00e9sor a publi\u00e9 une nouvelle s\u00e9rie de sanctions visant des entreprises de la d\u00e9fense.          Parmi les soci\u00e9t\u00e9s sanctionn\u00e9es figurent huit entreprises d\u2019armement et deux des dirigeants pr\u00e9sents sur la liste fournie plus t\u00f4t par Reuters.                              Lire aussi :  Le G7 annonce de nouvelles sanctions contre la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb de la nouvelle aide militaire am\u00e9r...","dateModified":"2022-07-01T14:46:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#551211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T13:35:57+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadrice de Russie \u00e0 Sofia a envisag\u00e9 vendredi la fermeture de son ambassade dans le pays, apr\u00e8s le refus de la Bulgarie de revenir sur la d\u00e9cision d\u2019expulser 70 membres du personnel diplomatique russe. \u00ab\u00a0Malheureusement, notre appel au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res a \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 Eleonora Mitrofanova dans un message publi\u00e9 sur le r\u00e9seau social Facebook. \u00ab\u00a0J\u2019ai donc l\u2019intention d\u2019aborder sans d\u00e9lai avec les dirigeants de mon pays la question de la fermeture de l\u2019ambassade de Russie en Bulgarie, qui entra\u00eenera in\u00e9vitablement celle de la mission diplomatique bulgare \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou envisage de fermer son ambassade en Bulgarie","dateModified":"2022-07-01T13:42:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#551077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T13:24:39+00:00","articleBody":"    Bonjour, Le dernier bombardement dans le r\u00e9gion d Odessa parle d un \"avion strat\u00e9gique \". Qu est ce cela veut dire ?\r\nMerci pour votre \u00e9clairage.\r\n    MDD        Qu'est ce qu'un \"avion strat\u00e9gique\" ? (cf. Odessa)\r\nMerci    rocabanana         Bonjour MDD et rocabanana,          Par \u00ab\u00a0avion strat\u00e9gique\u00a0\u00bb, il faut comprendre \u00ab\u00a0bombardier strat\u00e9gique\u00a0\u00bb. Il s\u2019agit d\u2019avions destin\u00e9s \u00e0 l\u2019origine \u00e0 larguer des charges nucl\u00e9aires (bombes ou missiles).          Pour l\u2019attaque sur Odessa, il s\u2019agirait de trois bombardiers Tupolev Tu-22M (Backfire, selon le nom de code de l\u2019OTAN, bombardier entr\u00e9 en service au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970), \u00e9crit le site russe de la BBC, qui cite le commandement op\u00e9rationnel sud ukrainien. Ils auraient tir\u00e9 des missiles Kh-22 (AS-4 Kitchen, selon son nom de code OTAN), qui sont des missiles de croisi\u00e8re antinavires utilis\u00e9s depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 1960 et retir\u00e9s en\u00a02007. Ils sont utilis\u00e9s contre l\u2019Ukraine.          La Russie dispose d\u2019un avion plus moderne que le Backfire\u00a0: le Tupolev Tu-160 (Blackjack selon le nom de code de l\u2019OTAN, entr\u00e9 en service en\u00a01987) et d\u2019un bombardier plus ancien, le Tupolev Tu-95 (son nom de code OTAN est Bear, entr\u00e9 en service en\u00a01956).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb de la nouvelle aide militaire am\u00e9r...","dateModified":"2022-07-01T13:37:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#550989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T12:12:25+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent d\u00e9truit apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un missile ayant fait au moins 20\u00a0morts et 38\u00a0bless\u00e9s, dans la ville de Serhi\u00efvka, pr\u00e8s d\u2019Odessa, en Ukraine, le 1er\u00a0juillet 2022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/c374ab4_1656677405307-759130.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb de la nouvelle aide militaire am\u00e9r...","dateModified":"2022-07-01T12:32:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#550977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T12:00:03+00:00","articleBody":"     Les \u00e9coles \u00e0 Kiev rouvriront au 1er septembre et l\u2019\u00e9ducation y sera dispens\u00e9e en pr\u00e9sence des \u00e9l\u00e8ves, ont annonc\u00e9, vendredi, les autorit\u00e9s de la capitale ukrainienne. Les \u00e9tablissements, qui ont travaill\u00e9 en ligne depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, sont ferm\u00e9s actuellement du fait des vacances scolaires d\u2019\u00e9t\u00e9.          \u00ab\u00a0La mission la plus importante \u00e0 la rentr\u00e9e est d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves et des enseignants\u00a0\u00bb, a dit Olena Fidanian, cheffe du d\u00e9partement de l\u2019\u00e9ducation et de la science \u00e0 la mairie, dans un communiqu\u00e9.          Les environs des b\u00e2timents seront inspect\u00e9s pour d\u00e9tecter la pr\u00e9sence \u00e9ventuelle d\u2019engins explosifs, et des abris antia\u00e9riens dans les \u00e9coles seront approvisionn\u00e9s en eau, en m\u00e9dicaments et en d\u2019autres produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9.          \u00ab\u00a0A la rentr\u00e9e, toutes les \u00e9coles organiseront des formations n\u00e9cessaires pour les enseignants et les enfants, portant sur le comportement en cas d\u2019alert\u00e9 a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme\u00a0Fidanian. Les \u00e9l\u00e8ves qui ne peuvent pas retourner \u00e0 Kiev pourront continuer leurs \u00e9tudes \u00e0 distance, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9coles de Kiev rouvriront en septembre","dateModified":"2022-07-01T13:04:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#550040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T12:00:00+00:00","articleBody":"     L\u2019Alliance atlantique, qui d\u00e9crit d\u00e9sormais la Russie comme un \u00ab\u00a0adversaire\u00a0\u00bb, renforce son flanc est en Europe.                    Lire aussi :  OTAN-Russie\u00a0: le retour \u00e0 la logique de guerre froide                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OTAN-Russie\u00a0: le retour \u00e0 la logique de guerre froide","dateModified":"2022-07-01T12:16:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#550975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T11:57:22+00:00","articleBody":"     Au moins 19 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors de bombardements qui ont touch\u00e9 des immeubles de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine. Dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, deux missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s par un \u00ab\u00a0avion strat\u00e9gique\u00a0\u00bb depuis la mer Noire, atteingant des immeubles, selon les services d\u2019urgence ukrainiens.          Toujours provisoire, \u00ab\u00a0le bilan est de 19 morts et 38 bless\u00e9s, dont six enfants\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Serhi Krouk, chef du service d\u2019Etat pour les situations d\u2019urgence.          La premi\u00e8re frappe a \u00ab\u00a0touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel de neuf \u00e9tages, dans la r\u00e9gion de Bilhorod-Dnistrovsky\u00a0\u00bb, \u00e0 environ 80 kilom\u00e8tres au sud d\u2019Odessa, selon le porte-parole de l\u2019administration de l\u2019oblast d\u2019Odessa, Sergey Bratchuk.          Au Kremlin, le porte-parole Dmitri Peskov, interrog\u00e9 sur le sujet, a assur\u00e9 que \u00ab\u00a0les forces arm\u00e9es de Russie n\u2019op[\u00e9rai]ent pas sur des cibles civiles\u00a0\u00bb en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan s\u2019alourdit dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, 19 morts dans des bombardements russes","dateModified":"2022-07-01T16:59:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#549932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T11:45:06+00:00","articleBody":"     Planifi\u00e9e bien avant que la Russie d\u00e9cide d\u2019envahir le territoire ukrainien, la conf\u00e9rence de Lugano sur l\u2019Ukraine devait initialement discuter des r\u00e9formes dans le pays, avant d\u2019\u00eatre r\u00e9orient\u00e9e vers la reconstruction. Alli\u00e9s de l\u2019Ukraine, institutions internationales et secteur priv\u00e9 se retrouveront lundi et mardi en Suisse avec l\u2019ambition d\u2019\u00e9baucher un \u00ab\u00a0plan Marshall\u00a0\u00bb. Voici cinq choses \u00e0 savoir sur la conf\u00e9rence de Lugano des 4 et 5\u00a0juillet.         Des r\u00e9formes \u00e0 la reconstruction           La conf\u00e9rence de Lugano avait \u00e9t\u00e9 planifi\u00e9e bien avant la guerre pour parler des r\u00e9formes et de la lutte contre la corruption, mais l\u2019invasion par la Russie, qui a d\u00e9but\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier, a fait de la r\u00e9union un forum pour d\u00e9battre de la reconstruction de l\u2019Ukraine.          Elle doit donner \u00e0 Kiev, qui a un besoin urgent de financement, l\u2019occasion de partager son plan de relance et de discuter avec toutes les parties prenantes de la meilleure fa\u00e7on de relever les d\u00e9fis \u00e0 venir.          \u00ab\u00a0Lugano sera l\u2019une des premi\u00e8res, voire la premi\u00e8re plate-forme de discussion de la reconstruction de l\u2019Ukraine, des \u00e9tapes concr\u00e8tes et d\u2019un plan\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Artem Rybchenko, ambassadeur d\u2019Ukraine en Suisse. La conf\u00e9rence devrait se conclure par une d\u00e9claration commune qui doit \u00e9tablir les \u00ab\u00a0priorit\u00e9s, m\u00e9thode et principes\u00a0\u00bb de ce r\u00e9tablissement ukrainien.         Sans Volodymyr Zelensky           Les h\u00f4tes suisses esp\u00e9raient pouvoir accueillir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, en personne mais, en raison du conflit, c\u2019est le premier ministre, Denys Chmyhal, qui conduira la plus importante d\u00e9l\u00e9gation \u00e0 quitter le pays depuis le d\u00e9but de la guerre, qui comprendra six ministres, des parlementaires et des responsables r\u00e9gionaux.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Zelensky \u00e9tait impliqu\u00e9 dans la pr\u00e9paration d\u00e8s le d\u00e9part\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 l\u2019ambassadeur. Il fera une intervention en ligne, comme il en a pris l\u2019habitude.          Au total, il y aura huit chefs de gouvernement, 15 ministres et 38 pays repr\u00e9sent\u00e9s ainsi que 14 organisations, 350 repr\u00e9sentants du secteur priv\u00e9 et 210 de la soci\u00e9t\u00e9 civile.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a confirm\u00e9 sa venue, tout comme les chefs de gouvernement de Lituanie, Pologne et R\u00e9publique tch\u00e8que.         Ebauche           Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, Ignazio Cassis \u2013 qui est aussi charg\u00e9 des affaires \u00e9trang\u00e8res \u2013 affiche de grandes ambitions pour la conf\u00e9rence.          Elle aspire \u00e0 dessiner les contours de la strat\u00e9gie de reconstruction s\u2019inspirant du plan Marshall, une initiative am\u00e9ricaine qui avait permis de reconstruire une Europe ravag\u00e9e par la seconde guerre mondiale.          Mais Lugano ne sera pas une conf\u00e9rence de donateurs. \u00ab\u00a0C\u2019est une conf\u00e9rence durant laquelle on va discuter de la mani\u00e8re dont on veut lancer ce processus\u00a0\u00bb de reprise, a soulign\u00e9 l\u2019ambassadeur sp\u00e9cial charg\u00e9 de la conf\u00e9rence, Simon Pidoux. Il la con\u00e7oit comme une boussole.          La reconstruction du pays prendra de nombreuses ann\u00e9es et co\u00fbtera des centaines de milliards de dollars. Il s\u2019agira pour les participants d\u2019examiner les propositions et offres de contributions.         Corruption, d\u00e9mocratie num\u00e9rique           L\u2019Ukraine sera \u00e9galement confront\u00e9e \u00e0 des demandes de r\u00e9formes de grande envergure, en particulier dans la lutte contre la corruption. L\u2019ancien Etat sovi\u00e9tique a longtemps \u00e9t\u00e9 class\u00e9 parmi les pays les plus corrompus du monde par l\u2019ONG Transparency International.          En Europe, seuls la Russie et l\u2019Azerba\u00efdjan se classent moins bien et, au regard des sommes qui seront en jeu, le sujet est d\u2019importance. Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9voqu\u00e9 un engagement \u00e0 surveiller les flux financiers.          Le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky pr\u00e9sentera sa vision d\u2019une \u00ab\u00a0reprise intelligente\u00a0\u00bb lors de la conf\u00e9rence, y compris des plans pour reconstruire l\u2019Ukraine en une d\u00e9mocratie enti\u00e8rement num\u00e9rique.         Haute s\u00e9curit\u00e9           La pittoresque ville de Lugano, qui a des airs de ville italienne m\u00e9diterran\u00e9enne avec ses palmiers, ses arcades et sa piazza, se trouve au bord du lac du m\u00eame nom, blottie au fond d\u2019un spectaculaire cirque montagneux. A deux pas de la fronti\u00e8re italienne, c\u2019est l\u2019un des trois grands centres financiers de Suisse mais aussi un lieu de vill\u00e9giature et de repos. Il est tr\u00e8s pris\u00e9 des Russes riches ou c\u00e9l\u00e8bres, y compris Alina Kabaeva, a qui l\u2019on pr\u00eate une longue liaison avec le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine.          Les autorit\u00e9s suisses et r\u00e9gionales ont d\u00e9clar\u00e9 que des mesures de s\u00e9curit\u00e9 strictes seraient mises en place\u00a0: restrictions de l\u2019espace a\u00e9rien et pr\u00e9sence de centaines de militaires pour aider les forces de l\u2019ordre r\u00e9gionales. Le chef du gouvernement r\u00e9gional du Tessin, Norman Gobbi, a exprim\u00e9 son optimisme quant au succ\u00e8s de la conf\u00e9rence. \u00ab\u00a0C\u2019est notre petite contribution \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne, et donc la n\u00f4tre\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq choses \u00e0 savoir sur la conf\u00e9rence de Lugano sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-01T13:25:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#550963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T11:38:21+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a qualifi\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019inhumaines et cyniques\u00a0\u00bb, vendredi, les frappes de l\u2019arm\u00e9e russe sur un immeuble d\u2019habitations civiles pr\u00e8s d\u2019Odessa, en Ukraine, qui ont fait au moins 18 morts, selon les services d\u2019urgence ukrainiens.          \u00ab\u00a0Le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral condamne l\u2019attaque \u00e0 la roquette par l\u2019arm\u00e9e russe. La partie russe, qui parle une nouvelle fois de dommages collat\u00e9raux, est inhumaine et cynique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du gouvernement Steffen Hebestreit.          \u00ab\u00a0La partie russe, qui parle une nouvelle fois de dommages collat\u00e9raux, est inhumaine et cynique\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Cela nous montre encore une fois de mani\u00e8re cruelle que l\u2019agresseur russe accepte d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment la mort de civils\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Hebestreit appelant la \u00ab\u00a0population russe [\u00e0] enfin faire face \u00e0 cette v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s les frappes russes pr\u00e8s d\u2019Odessa, Berlin d\u00e9nonce une attaque \u00ab\u00a0inhumaine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-01T11:48:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#550045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T11:35:04+00:00","articleBody":"     Moscou accuse la Norv\u00e8ge d\u2019emp\u00eacher la livraison de ravitaillement aux mineurs russes sur l\u2019archipel arctique du Svalbard et menace de mesures de r\u00e9torsions.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e9preuve de force entre Moscou et Oslo autour de l\u2019archipel arctique du Svalbard                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Epreuve de force entre Moscou et Oslo autour de l\u2019archipel arctique du Svalbard","dateModified":"2022-07-01T11:35:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#550532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T11:17:03+00:00","articleBody":"     Le proc\u00e8s de la star am\u00e9ricaine du basket f\u00e9minin Brittney Griner pour contrebande de drogues s\u2019est ouvert vendredi \u00e0 huis clos en Russie, une affaire \u00e0 forte connotation politique compte tenu de l\u2019\u00e9tendue de l\u2019antagonisme russo-am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0Le proc\u00e8s a d\u00e9but\u00e9\u00a0\u00bb, a fait savoir \u00e0 la presse Polina Vdovtsova, la porte-parole du tribunal de Khimki, une ville de la banlieue de Moscou. Le huis clos partiel, avec une pr\u00e9sence limit\u00e9e des m\u00e9dias dans la salle d\u2019audience, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 la \u00ab\u00a0demande de la d\u00e9fense, \u00e0 la demande de Griner elle-m\u00eame\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          La joueuse des Phoenix Mercury venait en Russie en f\u00e9vrier pour y jouer durant l\u2019intersaison am\u00e9ricaine, pratique courante des basketteuses, qui gagnent \u00e0 l\u2019\u00e9tranger parfois plus que chez elles. C\u2019est \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019a\u00e9roport moscovite de Cheremetievo que la double m\u00e9daill\u00e9e d\u2019or olympique avec les Etats-Unis (2016, 2020) a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e en possession, selon l\u2019accusation, de vapoteuses et d\u2019un liquide \u00e0 base de cannabis. Elle risque jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison.          Les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines avaient, dans un premier temps, fait profil bas sur son cas, qui n\u2019a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand public que le 5\u00a0mars. Sur fond de d\u00e9gradation continue des relations russo-am\u00e9ricaine, en particulier avec le conflit en Ukraine, les plus hautes autorit\u00e9s \u00e0 Washington se sont ensuite saisies de l\u2019affaire et ont d\u00e9clar\u00e9 que la Russie d\u00e9tenait \u00ab\u00a0injustement\u00a0\u00bb la star de 2\u00a0m\u00a003, \u00e2g\u00e9e de 31\u00a0ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, ouverture du proc\u00e8s de la basketteuse am\u00e9ricaine Griner pour trafic de drogue","dateModified":"2022-07-01T11:26:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#550908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T11:13:27+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/622b9ea_1656673929923-web-inter-2622-avancee-russe-ukraine-0107.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La carte des avanc\u00e9es russes, au 1er juillet 2022","dateModified":"2022-07-01T11:13:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#550870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T11:07:21+00:00","articleBody":"     La culture du bortsch ukrainien est entr\u00e9e sur la liste du patrimoine mondial immat\u00e9riel en p\u00e9ril de l\u2019Unesco, a tranch\u00e9 vendredi l\u2019organisation onusienne, dans le cadre de la guerre en Ukraine qui menace la \u00ab\u00a0viabilit\u00e9\u00a0\u00bb de la tradition entourant ce potage.          \u00ab\u00a0L\u2019existence de cette soupe en elle-m\u00eame certes n\u2019est pas en p\u00e9ril en soi, mais c\u2019est le patrimoine humain et vivant qui est associ\u00e9 au bortsch qui est, lui, en p\u00e9ril imm\u00e9diat, parce que la capacit\u00e9 des populations de pratiquer, de transmettre leur patrimoine culturel intangible est gravement perturb\u00e9e \u00e0 cause du conflit arm\u00e9, \u00e0 cause notamment des d\u00e9placements forc\u00e9s des communaut\u00e9s\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le rapporteur du comit\u00e9 d\u2019\u00e9valuation du dossier ukrainien.          Du fait de la guerre, \u00ab\u00a0la population n\u2019est plus en mesure de pr\u00e9parer ni m\u00eame de faire pousser les l\u00e9gumes locaux qui sont n\u00e9cessaires pour pr\u00e9parer\u00a0\u00bb le borchtch, a observ\u00e9 M. Petrillo. \u00ab\u00a0Ils ne peuvent m\u00eame pas se r\u00e9unir pour pratiquer la pr\u00e9paration du borchtch, ce qui sape les aspects sociaux et culturels. En tant que tel, la transmission de cet \u00e9l\u00e9ment est donc en p\u00e9ril\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0Le conflit arm\u00e9 d\u00e9truit l\u2019environnement, la faune, la flore\u00a0\u00bb, a encore \u00e9num\u00e9r\u00e9 Pier Luigi Petrillo.          \u00ab\u00a0A nous la victoire dans la guerre du borchtch\u00a0\u00bb, s\u2019est r\u00e9joui dans la foul\u00e9e de l\u2019annonce de l\u2019Unesco le ministre de la culture ukrainien Oleksandr Tkatchenko. L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0gagnera aussi bien la guerre du borchtch que cette guerre\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur son compte Telegram, faisant allusion au conflit avec la Russie. L\u2019Ukraine partagera la recette de cette soupe aux betteraves avec tous les pays civilis\u00e9s, \u00ab\u00a0et m\u00eame avec les non-civilis\u00e9s aussi, pour qu\u2019ils aient au moins quelque chose de l\u00e9ger, de savoureux et d\u2019ukrainien\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La culture du bortsch ukrainien consid\u00e9r\u00e9e comme en p\u00e9ril par l\u2019Unesco","dateModified":"2022-07-01T11:30:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#550793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:59:00+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi que l\u2019Ukraine et l\u2019UE entamaient un nouveau chapitre de leur histoire, apr\u00e8s l\u2019acceptation de la candidature de son pays.          \u00ab\u00a0Maintenant, nous ne sommes plus proches. Maintenant nous sommes ensemble\u00a0\u00bb, a dit M. Zelensky devant le Parlement ukrainien, saluant le d\u00e9but d\u2019un nouveau chapitre dans l\u2019histoire des rapports de son pays avec l\u2019Union europ\u00e9enne. C\u2019est \u00ab\u00a0un grand honneur et une grande responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb de travailler \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9aliser les aspirations\u00a0\u00bb du pays, a-t-il lanc\u00e9.           Nous avons couvert un parcours de 115 jours pour obtenir le statut de candidat et notre parcours vers l\u2019adh\u00e9sion ne devrait pas prendre des d\u00e9cennies. Nous devrions en prendre le chemin rapidement. L\u2019Ukraine se bat pour choisir ses valeurs, pour \u00eatre dans la famille europ\u00e9enne.           Apr\u00e8s son intervention, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a dit par vid\u00e9o aux dirigeants et aux parlementaires ukrainiens que l\u2019adh\u00e9sion de leur pays \u00e9tait \u00e0 leur port\u00e9e, tout en les appelant \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les r\u00e9formes contre la corruption et formulant plusieurs conseils pr\u00e9cis sur la justice et la n\u00e9cessaire r\u00e9duction de l\u2019influence des oligarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous sommes ensemble maintenant\u00a0\u00bb, dit Volodymyr Zelensky \u00e0 l\u2019UE","dateModified":"2022-07-01T11:13:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#550861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:55:07+00:00","articleBody":"     Merci encore pour vos questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est termin\u00e9","dateModified":"2022-07-01T10:58:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#550831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:52:41+00:00","articleBody":"              Boris Johnson s'est moqu\u00e9 de Vladimir Poutine se montrant torse nu. Je veux bien croire que tout le monde a besoin de rire, mais \u00e0 quoi cela peut-il bien servir ?    Lyly         Bonjour Lyly,          Probablement pas \u00e0 grand-chose. A sa d\u00e9charge, Boris Johnson n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 le seul \u00e0 se moquer des pectoraux du pr\u00e9sident Poutine \u2013 l\u2019\u00e9change a eu lieu devant les cam\u00e9ras, lors d\u2019une des tables rondes du G7, et le premier ministre canadien, Justin Trudeau, n\u2019\u00e9tait pas en reste. Ce sont des remarques surtout destin\u00e9es aux m\u00e9dias occidentaux. La critique de Johnson concernant la \u00ab\u00a0masculinit\u00e9 toxique\u00a0\u00bb de Poutine est peut-\u00eatre plus int\u00e9ressante. Mais tout cela n\u2019aide pas davantage les Ukrainiens sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb de la nouvelle aide militaire am\u00e9r...","dateModified":"2022-07-01T10:58:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#550801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:44:23+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nje n'arrive pas \u00e0 comprendre pourquoi un tel soutien \u00e0 l'Ukraine, au risque que le conflit s'aggrave r\u00e9ellement et n'atteigne toute l'Europe.\r\nJe ne peux pas penser autre-chose que tout \u00e7a est surtout une guerre d'influence Occidentale \/ Am\u00e9ricaine et contre celle Russe \/ Chinoise ?\r\n\r\nL'OTAN n'a eu de cesse que de r\u00e9p\u00e9ter qu'elle n'\u00e9tait pas en guerre contre la Russie, mais j'ai plut\u00f4t l'impression que la guerre est bien d\u00e9clar\u00e9e, mais pas officiellement.\r\n\r\nAussi, jusqu\u2019\u00e0 quel point l\u2019Occident est-en mesure d\u2019aider l\u2019Ukraine ?\r\nEt, quel sc\u00e9nario est envisag\u00e9 en cas de victoire de la Russie ?\r\n\r\nMerci \u00e0 vous.    Asee         Bonjour Asee,          Boris Johnson comme les autres dirigeants occidentaux d\u00e9roulent en ce moment un raisonnement assez simple\u00a0: d\u2019abord, c\u2019est aux Ukrainiens de d\u00e9cider quand et comment ils termineront cette guerre. Deuxi\u00e8mement, il faut les soutenir, les aider \u00e0 r\u00e9sister puis \u00e0 regagner le terrain perdu (au moins depuis l\u2019agression du 24\u00a0f\u00e9vrier) car certes, cette guerre est extr\u00eamement co\u00fbteuse en vies humaines, certes, le risque de contagion au reste de l\u2019Europe est r\u00e9el.          Mais l\u2019autre solution est pire\u00a0: laisser gagner le pr\u00e9sident Poutine, ce serait une \u00e9norme d\u00e9faite des d\u00e9mocraties devant un r\u00e9gime autocratique. Et ce ne serait absolument pas une garantie de paix durable\u00a0: Poutine dit qu\u2019il veut aller au-del\u00e0 de l\u2019Ukraine, et les dirigeants europ\u00e9ens ont appris \u00e0 le prendre au mot sur ce type de d\u00e9lires expansionnistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb de la nouvelle aide militaire am\u00e9r...","dateModified":"2022-07-01T11:12:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#550748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:35:51+00:00","articleBody":"              Soutien \u00e0 l'Ukraine, qui est sur le pas de porte de l'UE & Brexit : autre paradoxe ?\nCordialement,    -PHI         Bonjour PHI,          Absolument, autre paradoxe qui est \u00e0 peine relev\u00e9 par les politiques et les m\u00e9dias britanniques. Il faut dire que le Brexit est devenu tabou ici\u00a0: il a tant divis\u00e9 l\u2019opinion publique que les travaillistes \u00e9vitent par exemple de l\u2019\u00e9voquer, craignant de monter de nouveau de potentiels \u00e9lecteurs contre eux.          Donc peu de m\u00e9dias \u2013 audiovisuels notamment \u2013 rel\u00e8vent les d\u00e9g\u00e2ts \u00e9conomiques de plus en plus \u00e9vidents du Brexit ou pointent le fait que l\u2019Ukraine ne consid\u00e8re pas l\u2019Union europ\u00e9enne comme un monstre bureaucratique mais comme une garantie de son arrimage au bloc d\u00e9mocratique occidental.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb de la nouvelle aide militaire am\u00e9r...","dateModified":"2022-07-01T10:44:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#550745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:35:11+00:00","articleBody":"     Six ans apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum du 23\u00a0juin\u00a02016, si on laisse de c\u00f4t\u00e9 les profondes cons\u00e9quences politiques \u2013 Angleterre divis\u00e9e, Ecosse et Irlande du Nord qui s\u2019\u00e9loignent, pays plus isol\u00e9 \u2013, quel bilan \u00e9conomique\u00a0? Depuis le 1er\u00a0janvier\u00a02021, la sortie du march\u00e9 unique europ\u00e9en est devenue effective. D\u00e9sormais, importations et exportations avec l\u2019Union europ\u00e9enne n\u00e9cessitent de remplir des d\u00e9clarations, de s\u2019enregistrer pour la TVA, d\u2019obtenir les certificats sanitaires et phytosanitaires ad\u00e9quats.          Les premi\u00e8res le\u00e7ons peuvent commencer \u00e0 \u00eatre tir\u00e9es et les pr\u00e9visions des \u00e9conomistes semblent se v\u00e9rifier. L\u2019\u00e9conomie britannique ne s\u2019est pas effondr\u00e9e\u00a0: il n\u2019y a pas eu de soudaine r\u00e9cession et les rayons des supermarch\u00e9s ne sont pas vides. Cela \u00e9tant, progressivement, les frictions aux douanes ralentissent les \u00e9changes avec l\u2019Union europ\u00e9enne et les investissements se font plus rares. Il ne s\u2019agit pas d\u2019un effondrement, mais d\u2019un effritement.                    Lire aussi :  Brexit\u00a0: six ans d\u2019effritement de l\u2019\u00e9conomie britannique                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brexit\u00a0: six ans d\u2019effritement de l\u2019\u00e9conomie britannique","dateModified":"2022-07-01T10:41:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#550689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:29:17+00:00","articleBody":"    Bonjour, quel est le poids des relations anglo-am\u00e9ricaines dans la position des Britanniques au sujet de la guerre de la Russie contre l'Ukraine ?    Wolf         Bonjour Wolf,          Les Britanniques sont sans conteste align\u00e9s sur les Am\u00e9ricains \u2013 sans surprise, Londres consid\u00e8re Washington comme son tout premier alli\u00e9. Royaume-Uni et Etats-Unis partagent des donn\u00e9es de renseignement qui, tr\u00e8s t\u00f4t (mi-2021, automne 2021), ont signal\u00e9 le fort risque d\u2019agression russe en Ukraine. Les deux pays se sont beaucoup coordonn\u00e9s lors de l\u2019imposition des sanctions contre Moscou \u2013 tout comme avec l\u2019UE.          Mais la politique \u00e9trang\u00e8re des Britanniques en Ukraine ne s\u2019explique pas que sur un alignement avec Washington\u00a0: tr\u00e8s t\u00f4t, Ben Wallace, le ministre de la d\u00e9fense britannique, a expliqu\u00e9 que l\u2019Ukraine ne devait pas perdre, car sinon, c\u2019\u00e9tait la d\u00e9mocratie qui perdrait face \u00e0 un r\u00e9gime autocrate et agresseur.          Le nouveau chef d\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral, sir Patrick Sanders, a par exemple mis en garde cette semaine contre un \u00ab\u00a0nouveau 1937\u00a0\u00bb \u2013 il ne faudrait pas r\u00e9p\u00e9ter l\u2019erreur historique des Europ\u00e9ens qui n\u2019ont pas stopp\u00e9 Hitler \u00e0 temps, pariant sur un statu quo fragile aux d\u00e9pens de la paix et de la d\u00e9mocratie \u00e0 long terme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb de la nouvelle aide militaire am\u00e9r...","dateModified":"2022-07-01T10:41:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#550660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:19:05+00:00","articleBody":"              Les fran\u00e7ais semblent jalouser les britanniques qu' ils critiquent souvent, sur les plateaux tv en tout cas, sous-entendant que les armes que les anglais disent envoyer n' arrivent pas sur le terrain. Est-ce une critique fond\u00e9e sur les faits, les armes promises par B Jonhson n' arrivent pas?    Luc         Bonjour Luc,          Je ne peux pas vous r\u00e9pondre tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment \u2013 ces donn\u00e9es au sujet des armes qui sont arriv\u00e9es par rapport aux promesses faites ne sont pas toujours rendues publiques ici. Mais Londres ne s\u2019en cache pas, comme d\u2019autres capitales occidentales\u00a0: il s\u2019\u00e9coule du temps entre les promesses de livraison et l\u2019arriv\u00e9e effective des armes sur les champs de bataille.          Il me semble que ce n\u2019est pas un probl\u00e8me sp\u00e9cifique aux Britanniques\u00a0: tous les Occidentaux font face \u00e0 des probl\u00e8mes d\u2019acheminement, et aussi \u00e0 des probl\u00e8mes de ressources internes (l\u2019arm\u00e9e britannique n\u2019a pas des stocks de munitions infinis\u2026).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb de la nouvelle aide militaire am\u00e9r...","dateModified":"2022-07-01T10:24:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#550620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:15:08+00:00","articleBody":"    Si la politique int\u00e9rieure a finalement raison de lui, comment peut-on envisager la suite en mati\u00e8re de soutien \u00e0 l'Ukraine? Le large consensus actuel a-t-il des chances de perdurer?    And so what?         Bonjour And so what,          Oui, tr\u00e8s probablement. Si Boris Johnson est pouss\u00e9 au d\u00e9part, son\/sa rempla\u00e7ant(e) conservateur(rice) \u00e0 Downing Street d\u00e9veloppera la m\u00eame politique. Il est \u00e9galement tr\u00e8s probable qu\u2019en cas d\u2019\u00e9chec des conservateurs aux prochaines \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales (2023-2024), si la guerre en Ukraine perdure \u2013\u00a0ce qui est malheureusement \u00e0 craindre\u00a0\u2013, les dirigeants travaillistes \u00e0 Downing Street poursuivront sur une ligne approchante, sans concession \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Moscou.          C\u2019est d\u2019ailleurs l\u2019un des arguments des adversaires de Boris Johnson au sein du Parti conservateur\u00a0: ils disent que l\u2019argument selon lequel il faudrait maintenir M.\u00a0Johnson en poste parce qu\u2019il a une \u00ab\u00a0bonne\u00a0\u00bb politique ukrainienne ne tient pas, car n\u2019importe quel autre conservateur d\u00e9velopperait la m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb de la nouvelle aide militaire am\u00e9r...","dateModified":"2022-07-01T10:38:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#550568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:08:17+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQu'en est-il de l'opinion publique au Royaume Uni ? Est-elle clairement align\u00e9e sur la position ferme de BoJo ? Au del\u00e0 des \u00e9ventuels sondages, y-a-t-il une mobilisation, des actions et rassemblements comparable \u00e0 ce qu'on voit ailleurs en Europe, quand bien m\u00eame peu de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont atteint l'Angleterre ?\r\nEt j'en profite pour glisser une deuxi\u00e8me question, sur les r\u00e9f\u00e9rences historiques et culturelles des anglais : Est-ce que la m\u00e9moire du Blitz pendant la seconde guerre mondiale et de l'attitude extr\u00eamement forte des londoniens sous les bombes allemandes est une r\u00e9f\u00e9rence qui joue dans cette position actuelle de l'Angleterre qui se place sans ambigu\u00eft\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de l'Ukraine et de sa r\u00e9sistance h\u00e9ro\u00efque ? Peut-on parler d'identification ?    Phil, encore         Bonjour Phil,          Oui, l\u2019opinion publique britannique est tr\u00e8s en soutien de la politique Johnson au sujet de l\u2019Ukraine. Cette derni\u00e8re n\u2019est m\u00eame pas discut\u00e9e\u00a0: les Britanniques ne descendent pas syst\u00e9matiquement dans la rue pour exprimer leurs opinions ou d\u00e9saccords, mais ils ont inond\u00e9 les associations caritatives de dons au d\u00e9but du conflit, et des dizaines de milliers de personnes se sont port\u00e9es volontaires pour accueillir des Ukrainiens \u2013 c\u2019est la politique tr\u00e8s restrictive et tatillonne du Home Office qui les a frein\u00e9es dans leur \u00e9lan de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9.          Pour vous donner un exemple frappant\u00a0et tout r\u00e9cent\u00a0: ce mercredi 29\u00a0juin, Angela Rayner, la num\u00e9ro deux du Parti travailliste, r\u00e9put\u00e9e plus \u00e0 gauche que le leader (Keir Starmer), a d\u00e9nonc\u00e9 \u00e9nergiquement les coupes des Conservateurs dans le budget du minist\u00e8re de la d\u00e9fense\u2026          J\u2019ajoute, concernant votre r\u00e9f\u00e9rence au Blitz, qu\u2019elle joue probablement dans l\u2019inconscient britannique, dans un pays encore habit\u00e9 par le souvenir de la deuxi\u00e8me guerre mondiale et du Blitz. Ces images, t\u00e9moignages d\u2019Ukrainiens r\u00e9fugi\u00e9s dans le m\u00e9tro \u00e0 Kiev, ont \u00e9videmment fait penser aux sc\u00e8nes v\u00e9cues par les Londoniens (et d\u2019autres Britanniques) entre l\u2019automne 1940 et 1941.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb de la nouvelle aide militaire am\u00e9r...","dateModified":"2022-07-01T10:21:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#550495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T10:03:12+00:00","articleBody":"    La position de Boris Johnson et du gouvernement britannique n\u2019est-elle pas un peu paradoxale quand on sait le r\u00f4le de Londres comme capitale des riches oligarques russes ?    Adri6         Bonjour Adri6,          Encore un paradoxe de la position britannique sur la Russie. Il est vrai que le parti conservateur a ferm\u00e9 les yeux, par cynisme ou na\u00efvet\u00e9 (probablement un m\u00e9lange des deux), sur l\u2019origine des fonds qui lui \u00e9taient vers\u00e9s par de g\u00e9n\u00e9reux Britanniques d\u2019origine russe.          Il est choquant que les autorit\u00e9s britanniques aient laiss\u00e9 prolif\u00e9rer \u00e0 la City depuis les ann\u00e9es 1990 une \u00e9conomie grise (une vaste machine \u00e0 recycler l\u2019argent sale, disent les sp\u00e9cialistes de l\u2019anticorruption), refusant d\u2019imposer une r\u00e9gulation antiblanchiment rigoureuse pour ne pas d\u00e9courager les flots d\u2019argent arrivant notamment des ex-r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques.          Il est tout aussi \u00e9tonnant que des personnes comme Evgeny Lebedev, fils d\u2019un agent russe, ait pu \u00eatre nomm\u00e9 membre de la Chambre des Lords\u2026 Il n\u2019en demeure pas moins que l\u2019opposition \u00e0 l\u2019agression russe en Ukraine est sinc\u00e8re, consensuelle, sans ambigu\u00eft\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb de la nouvelle aide militaire am\u00e9r...","dateModified":"2022-07-01T10:15:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#550451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T09:54:09+00:00","articleBody":"              Y-a-t'il des personnes politiques qui ont encourag\u00e9 un rapprochement avec la Russie au Royaume-Uni, comme ont pu l'\u00eatre de nombreuses personnalit\u00e9s en France?\nSinon, pourquoi selon vous?    Julien         Bonjour, Julien,          Aucun politique au Royaume-Uni n\u2019appelle \u00e0 un rapprochement avec la Russie. L\u2019unanimit\u00e9 quant \u00e0 la position du gouvernement Johnson est totale. M\u00eame les ind\u00e9pendantistes \u00e9cossais du SNP, pourtant prompts \u00e0 d\u00e9noncer Boris Johnson, sont derri\u00e8re lui et soutiennent sa politique concernant l\u2019Ukraine. Aucun d\u00e9bat sur ce positionnement dans l\u2019opinion publique non plus.          La position \u00ab\u00a0antirusse\u00a0\u00bb britannique peut s\u2019expliquer\u00a0: le Royaume-Uni a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 sur son propre sol en\u00a02018, quand l\u2019ex-agent russe Sergei Skripal a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une tentative d\u2019empoisonnement au Novichok. Le Foreign Office compte encore beaucoup de sp\u00e9cialistes de la guerre froide, qui n\u2019ont jamais cess\u00e9 de se m\u00e9fier de la Russie. Dans son Integrated Review, vision \u00e0 dix\u00a0ans de sa politique internationale et de d\u00e9fense, publi\u00e9e en mars\u00a02021, le gouvernement Johnson d\u00e9signait d\u00e9j\u00e0, sans aucune ambigu\u00eft\u00e9, la Russie comme \u00ab\u00a0menace la plus directe et la plus aigu\u00eb\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb de la nouvelle aide militaire am\u00e9r...","dateModified":"2022-07-01T10:04:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#550115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T09:52:38+00:00","articleBody":"                     L'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OTAN, Anders Fogh Rasmussen, \u00e0 droite, en visite \u00e0 Irpin, dans la banlieue de Kiev (Ukraine), le 1er\u00a0juillet 2022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/e355fc9_1656666903582-430489.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb de la nouvelle aide militaire am\u00e9r...","dateModified":"2022-07-01T10:04:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#550398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T09:47:23+00:00","articleBody":"    Bonjour, \"Boris Johnson, n\u2019est pas consid\u00e9r\u00e9e comme \u00ab va-t-en-guerre \u00bb\" mais que fait-il pour essayer de ramener la paix ?    teddyloste         Bonjour, teddyloste,          Le premier ministre britannique est sur la m\u00eame ligne que les autres dirigeants occidentaux \u2013 ils se sont prononc\u00e9s d\u2019une seule voix au sommet du G7 et \u00e0 celui de l\u2019OTAN qui s\u2019est termin\u00e9 hier. L\u2019Ukraine doit \u00eatre soutenue pour gagner la guerre, et c\u2019est au gouvernement ukrainien de d\u00e9cider quand et comment n\u00e9gocier la paix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb de la nouvelle aide militaire am\u00e9r...","dateModified":"2022-07-01T09:59:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#550315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T09:40:47+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'en est-il de l'accueil de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens par le Royaume Uni ? J'ai cru comprendre que le Royaume Uni n'avait preuve que de peu de solidarit\u00e9 ou compassion pour eux (exprimant notamment qu'ils pourraient \u00eatre concern\u00e9s par les expulsions au Rwanda). Pour un pays se pr\u00e9sentant comme le meilleur ami du peuple ukrainien je trouve cela particuli\u00e8rement choquant.    Pete Townshend         Bonjour, Pete Townshend,          Voici encore un des paradoxes de la position britannique au sujet de l\u2019Ukraine. Le gouvernement britannique a \u00e9t\u00e9 le premier en Europe \u00e0 soutenir Kiev militairement, mais aussi un des moins g\u00e9n\u00e9reux du continent en ce qui concerne les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens.          Il exige un visa aux personnes fuyant le pays, et a mis en place deux sch\u00e9mas d\u2019accueil (une sorte de regroupement familial et un autre, reposant sur l\u2019accueil chez des particuliers britanniques) qui ont demand\u00e9 beaucoup de temps pour \u00eatre appliqu\u00e9s, en raison du manque de pr\u00e9paration du Home Office.          Nombre d\u2019Ukrainiens ont d\u00fb se d\u00e9courager avant d\u2019obtenir leur visa. Les chiffres n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 jour depuis longtemps, mais les derniers en date faisaient \u00e9tat d\u2019environ 70\u00a0000 Ukrainiens arriv\u00e9s au Royaume-Uni depuis le d\u00e9but de la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb de la nouvelle aide militaire am\u00e9r...","dateModified":"2022-07-01T09:57:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#550263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T09:33:30+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nL'attitude \"va t'en guerre\" de Boris Johnson ne sert-elle pas en partie \u00e0 d\u00e9tourner l'attention de nombreux mauvais r\u00e9sultats - ou parfums de scandales - de sa politique int\u00e9rieure ? Et si oui, cela fonctionne-t-il ?\nMerci beaucoup pour tout ce travail effectu\u00e9 sans discontinuer depuis le 24 f\u00e9vrier !    Korricat         Bonjour Korricat,          L\u2019attitude du premier ministre, Boris Johnson, n\u2019est pas consid\u00e9r\u00e9e comme \u00ab\u00a0va-t-en-guerre\u00a0\u00bb au Royaume-Uni\u00a0: il y a une remarquable unit\u00e9 nationale contre la guerre russe et un soutien inconditionnel \u2013 pour l\u2019instant \u2013 de l\u2019Ukraine. Les travaillistes reprochent m\u00eame aux conservateurs d\u2019avoir coup\u00e9 dans les budgets militaires, c\u2019est dire.          Cela peut para\u00eetre difficile \u00e0 admettre ou comprendre, mais si Boris Johnson et son gouvernement donnent souvent l\u2019impression d\u2019exploiter leur soutien \u00e0 Kiev pour des raisons de politique int\u00e9rieure, ils n\u2019en sont pas moins sinc\u00e8res dans leur politique \u00e9trang\u00e8re\u00a0: le consid\u00e9rable soutien militaire et financier \u00e0 l\u2019Ukraine est l\u00e0 pour le prouver \u2013 2,3\u00a0milliards de livres sterling (2,6\u00a0milliards d\u2019euros) d\u2019aide militaire sont consacr\u00e9s par Londres \u00e0 l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb de la nouvelle aide militaire am\u00e9r...","dateModified":"2022-07-01T09:46:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#550108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T09:28:19+00:00","articleBody":"    Bonjour et Merci,\r\nest ce que n'est pas surtout un \u00e9chappatoire politique pour BoJo ?    Ed         Bonjour Ed,          Oui et non. Il est beaucoup reproch\u00e9 au premier ministre, Boris Johnson, de passer un coup de t\u00e9l\u00e9phone au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, chaque fois qu\u2019il a un souci de politique int\u00e9rieure (et il en a beaucoup en ce moment, avec le Partygate qui n\u2019en finit pas de l\u2019affaiblir).          Mais en m\u00eame temps, Boris Johnson, son ministre de la d\u00e9fense, Ben Wallace, et sa ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Liz Truss, ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s coh\u00e9rents, d\u00e8s le d\u00e9but \u2013 et m\u00eame avant \u2013 sur l\u2019agression russe en Ukraine. Ils d\u00e9noncent sans aucune ambigu\u00eft\u00e9 une guerre \u00ab\u00a0ill\u00e9gale\u00a0et injuste\u00a0\u00bb, souhaitent ardemment \u00ab\u00a0la victoire de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, et le Royaume-Uni a \u00e9t\u00e9 le premier pays europ\u00e9en \u00e0 envoyer des armes \u00e0 Kiev (d\u00e8s janvier\u00a02022) \u2013 des missiles antichars, les fameux Nlaw, tr\u00e8s populaires dans l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb de la nouvelle aide militaire am\u00e9r...","dateModified":"2022-07-01T09:40:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#550141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T09:21:10+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 le 22\u00a0juin par Le Monde et trois autres journaux europ\u00e9ens (Corriere della Sera, El Mundo, S\u00fcddeutsche Zeitung), le premier ministre britannique a expliqu\u00e9 sa position sur l\u2019Ukraine, le Brexit et la question migratoire \u00e0 quelques jours des sommets du G7, en Bavi\u00e8re, et de l\u2019OTAN, \u00e0 Madrid.                    Lire aussi :  Boris Johnson\u00a0: \u00ab\u00a0Une contre-offensive ukrainienne devrait \u00eatre soutenue\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons continuer \u00e0 aider les Ukrainiens \u00e0 r\u00e9sister\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-01T09:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#549552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T09:00:03+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le Royaume-Uni est avec vous, et sera avec vous jusqu\u2019\u00e0 la victoire.\u00a0\u00bb Tandis qu\u2019Emmanuel Macron n\u2019a cess\u00e9 de dialoguer avec la Russie de Vladimir Poutine, le premier ministre britannique a, d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, opt\u00e9 pour une approche hostile \u00e0 Moscou. Interdit d\u2019entr\u00e9e sur le territoire russe, Boris Johnson s\u2019est d\u00e9plac\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t et \u00e0 deux reprises en Ukraine tout en apportant un soutien militaire et logistique salu\u00e9 par Volodymyr Zelensky.          Pourquoi le Royaume-Uni a-t-il choisi tr\u00e8s t\u00f4t de s\u2019opposer frontalement \u00e0 la Russie\u00a0? Les soucis de politique int\u00e9rieure rencontr\u00e9s par Boris Johnson ont-ils eu une influence sur la diplomatie britannique\u00a0? C\u00e9cile Ducourtieux, correspondante du Monde au Royaume-Uni, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 11\u00a0h\u00a030.          Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 les lui adresser en ajoutant le mot \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb \u00e0 votre message.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson, un soutien sans faille \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0? Posez vos questions \u00e0 C\u00e9cile Ducourtieux, corres...","dateModified":"2022-07-01T10:24:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#549694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T08:41:50+00:00","articleBody":"     Priv\u00e9 de denr\u00e9es et de marchandises provenant de Russie, le petit territoire s\u00e9par\u00e9 du \u00ab\u00a0continent\u00a0\u00bb par les Etats baltes subit de plein fouet les sanctions europ\u00e9ennes, la Lituanie refusant le transit de produits par son territoire. Mais si la crise entre Vilnius et Moscou a bien atteint un niveau critique, avec pour enjeu le territoire russe de Kaliningrad, l\u2019affrontement arm\u00e9 ne figure pas encore au programme.          L\u2019annonce des restrictions a provoqu\u00e9 une forte \u00e9motion en Russie. La vuln\u00e9rabilit\u00e9 de l\u2019enclave de Kaliningrad est une donn\u00e9e connue \u2013 miroir des inqui\u00e9tudes des Occidentaux concernant le fameux \u00ab\u00a0corridor de Suwalki\u00a0\u00bb, dont la prise par la Russie couperait les Etats baltes de leurs alli\u00e9s. Vilnius s\u2019est d\u00e9fendu d\u2019intentions hostiles, assurant simplement appliquer les directives de l\u2019Union europ\u00e9enne. Un compromis pourrait m\u00eame \u00eatre trouv\u00e9 \u00e0 Bruxelles, permettant un quasi-retour \u00e0 la normale.                    Lire aussi :  Kaliningrad, enclave russe face au \u00ab\u00a0blocus\u00a0\u00bb europ\u00e9en                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019enclavement de Kaliningrad ressemble aujourd\u2019hui \u00e0 une double peine","dateModified":"2022-07-01T08:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#549809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T08:30:26+00:00","articleBody":"                     Immeuble d\u2019habitation d\u00e9truit par un tir de missile qui a fait au moins dix-huit morts et trente bless\u00e9s, \u00e0 Serhi\u00efvka, pr\u00e8s d'Odessa, en Ukraine, le 1er\u00a0juillet 2022. SERVICE D'URGENCE UKRAINIEN VIA AFP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1943d57_1656664029223-758561.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb de la nouvelle aide militaire am\u00e9r...","dateModified":"2022-07-01T10:16:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#549790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T08:16:37+00:00","articleBody":"     Au moins dix-huit personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors de frappes sur des immeubles de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, selon Kiev.          Dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, deux missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s par un \u00ab\u00a0avion strat\u00e9gique\u00a0\u00bb depuis la mer Noire, frappant des immeubles, selon les services d\u2019urgence ukrainiens. Le nouveau bilan est mont\u00e9 \u00e0 dix-huit morts, dont deux enfants, et trente bless\u00e9s, a indiqu\u00e9 le num\u00e9ro deux de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, Kirill Timoshenko, sur Telegram.          Les op\u00e9rations de sauvetage, compliqu\u00e9es par un incendie, se poursuivent.          La premi\u00e8re frappe a \u00ab\u00a0touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel de neuf \u00e9tages, dans la r\u00e9gion de Bilhorod-Dnistrovsky \u00a0\u00bb, \u00e0 environ 80 kilom\u00e8tres au sud d\u2019Odessa, selon le porte-parole de l\u2019administration de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, Sergey Bratchuk. Il s\u2019en est pris aux internautes qui rapportent sur les r\u00e9seaux sociaux les mouvements des troupes et services de secours. \u00ab\u00a0Une op\u00e9ration de sauvetage est en cours, n\u2019\u00e9crivez pas o\u00f9, qui et comment\u00a0\u00bb pour ne pas mettre les militaires en danger, a-t-il dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision locale, sans pr\u00e9ciser le lieu exact de la frappe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan des frappes pr\u00e8s d\u2019Odessa passe \u00e0 dix-huit morts, dont deux enfants","dateModified":"2022-07-01T08:49:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#549735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T08:09:49+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde, et merci tout d'abord pour votre travail.\r\n\r\nAvez-vous quelques \"cl\u00e9s\" pour lire le retrait russe de l'\u00eele des serpents ?\r\nJe fais un lien avec l'information que vous publiiez r\u00e9cemment : les canons occidentaux livr\u00e9s mettent cette \u00eele \u00e0 port\u00e9e de tir direct de la c\u00f4te, ce qui signifie une tr\u00e8s forte complexit\u00e9 \u00e0 se d\u00e9fendre depuis ce caillou isol\u00e9. En face il y a la th\u00e9orie de la bonne volont\u00e9 russe sur les couloirs du bl\u00e9 en mer Noire...\r\n\r\nMerci pour votre \u00e9clairage !    BenWa         Bonjour BenWa,          La vuln\u00e9rabilit\u00e9 et la position strat\u00e9gique ont fait de l\u2019\u00eelot une cible de choix d\u00e8s le premier jour de l\u2019offensive. Offrant quelques d\u00e9tails sur l\u2019arsenal d\u00e9ploy\u00e9, le commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Valeri Zaloujny, a remerci\u00e9 \u00ab\u00a0les concepteurs et fabricants de l\u2019obusier automoteur ukrainien Bohdan, qui a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la lib\u00e9ration de l\u2019\u00eele. Merci aux partenaires \u00e9trangers pour les moyens de destruction fournis\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, sans pr\u00e9ciser \u00e0 quelles armes \u00e9trang\u00e8res il faisait allusion. Des sources ukrainiennes et russes sugg\u00e8rent qu\u2019un obusier automoteur Caesar, dont douze exemplaires ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s par la France, aurait pris part \u00e0 l\u2019op\u00e9ration.          Le g\u00e9n\u00e9ral Zaloujny pr\u00e9cise aussi que des frappes ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es par des missiles et des avions. Le drone de fabrication turque Bayraktar TB2 a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour corriger les tirs d\u2019artillerie. Les deux types d\u2019obusiers, Bohdan et Caesar, ont une port\u00e9e d\u2019environ 40\u00a0kilom\u00e8tres, voire de 60\u00a0kilom\u00e8tres, avec des obus autopropuls\u00e9s du type Excalibur. L\u2019un comme l\u2019autre n\u2019ont \u00e9t\u00e9 que tout r\u00e9cemment int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 l\u2019arsenal ukrainien et ont permis de soumettre les positions russes \u00e0 un feu \u00e0 la fois nourri et pr\u00e9cis, ce que son artillerie de conception sovi\u00e9tique ne lui permettait pas jusqu\u2019ici, faute de port\u00e9e suffisante.          \u00ab\u00a0Le retrait russe est un geste de bonne volont\u00e9\u00a0\u00bb, affirmait jeudi Igor Konachenkov, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, les \u00ab\u00a0objectifs fix\u00e9s\u00a0\u00bb sur place ayant \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0accomplis\u00a0\u00bb. La Russie ne nie pas seulement son \u00e9chec tactique, mais aussi son intention d\u2019imposer un blocus de la mer Noire pour \u00e9trangler \u00e9conomiquement l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La Russie ne s\u2019oppose pas aux efforts de l\u2019ONU pour cr\u00e9er un corridor humanitaire permettant d\u2019exporter les productions de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine, a insist\u00e9 M.\u00a0Konachenkov. Cette d\u00e9cision ne permettra plus \u00e0 Kiev de faire des sp\u00e9culations sur une crise alimentaire imminente.\u00a0\u00bb          Le retrait russe ne signifie pas pour autant la lev\u00e9e du blocus maritime. La pr\u00e9sence en mer de la flotte russe, ainsi que les missiles antinavires d\u00e9ploy\u00e9s sur les c\u00f4tes de la Crim\u00e9e (surnomm\u00e9e \u00ab\u00a0porte-avions insubmersible de la mer Noire\u00a0\u00bb) constituent toujours une menace suffisante pour d\u00e9courager la navigation marchande vers l\u2019Ukraine.          Pour avoir plus d\u2019informations, vous pouvez lire cet article.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: des armes plus puissantes permettent \u00e0 Kiev de chasser les Russes de l\u2019\u00eele des Serpents                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb de la nouvelle aide militaire am\u00e9r...","dateModified":"2022-07-01T08:32:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#549736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T08:05:23+00:00","articleBody":"     Ruslan Stefanchuk, pr\u00e9sident du Parlement ukrainien a salu\u00e9 vendredi sur Twitter \u00ab\u00a0un moment historique\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e du drapeau europ\u00e9en dans la salle pl\u00e9ni\u00e8re de l\u2019institution.           Le drapeau de l\u2019Union europ\u00e9enne maintenant au Parlement ukrainien. C\u2019\u00e9tait mon r\u00eave. Il s\u2019est r\u00e9alis\u00e9. Et j\u2019ajouterai\u00a0: la Rada m\u00e9rite le drapeau de l\u2019UE \u00e0 la fois au regard des couleurs et en terme de signification.                                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident du Parlement ukrainien salue l\u2019arriv\u00e9e du drapeau europ\u00e9en au sein de l\u2019institution","dateModified":"2022-07-01T08:15:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#549578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T07:35:12+00:00","articleBody":"     Les forces arm\u00e9es russes ont tir\u00e9 un missile qui a frapp\u00e9 un centre commercial dans la ville de Krementchouk, dans le centre de l\u2019Ukraine, le 27\u00a0juin\u00a02022, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi l\u2019ONG Human Rights Watch.          Cette derni\u00e8re rappelle dans un communiqu\u00e9 qu\u2019un responsable du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 que le centre commercial \u00e9tait ferm\u00e9 au moment de l\u2019attaque et que l\u2019incendie qui l\u2019a ravag\u00e9 s\u2019y est propag\u00e9 apr\u00e8s l\u2019explosion de munitions fournies par des pays occidentaux, explosion caus\u00e9e par une frappe des forces russes sur un complexe industriel jouxtant le centre commercial. Ces deux affirmations sont manifestement fausses, affirme l\u2019ONG.          \u00ab\u00a0Le missile russe qui a frapp\u00e9 directement un centre commercial civil le 27\u00a0juin, alors que ce centre \u00e9tait ouvert et fr\u00e9quent\u00e9 par de nombreuses personnes, a caus\u00e9 des pertes d\u00e9vastatrices parmi la population civile\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Yulia Gorbunova, chercheuse senior sur l\u2019Ukraine \u00e0 Human Rights Watch. \u00ab\u00a0Cet incident devrait faire l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate en tant que crime de guerre potentiel et, si les autorit\u00e9s russes ne la m\u00e8nent pas, la Cour p\u00e9nale internationale et d\u2019autres organes d\u2019investigation devraient s\u2019en occuper.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un missile russe a tu\u00e9 des civils dans un centre commercial, affirme Human Right Watch","dateModified":"2022-07-01T07:46:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#549593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T07:13:28+00:00","articleBody":"     Tokyo a d\u00e9clar\u00e9 vendredi que ses int\u00e9r\u00eats \u00e9nerg\u00e9tiques ne devaient pas \u00eatre \u00ab\u00a0entrav\u00e9s\u00a0\u00bb, alors qu\u2019un nouveau d\u00e9cret du Kremlin pr\u00e9voit le transfert \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 russe des droits d\u2019un projet p\u00e9tro-gazier dans lequel des soci\u00e9t\u00e9s japonaises sont impliqu\u00e9es. Mitsui &\u00a0Co et Mitsubishi Corp d\u00e9tiennent \u00e0 eux deux 22,5\u00a0% des parts du projet Sakhaline-2, situ\u00e9 dans l\u2019Extr\u00eame Orient russe, dont le gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) est principalement livr\u00e9 au Japon. Peu apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, le g\u00e9ant britannique des hydrocarbures Shell a d\u00e9cid\u00e9 de se s\u00e9parer de ses actifs en Russie, y compris de sa part de 27,5\u00a0% dans Sakhaline-2.          Tout en se joignant aux sanctions occidentales contre Moscou, le Japon avait dit vouloir rester \u00e0 bord de ce projet strat\u00e9gique, en tant que pays tr\u00e8s d\u00e9pendant de ses importations d\u2019\u00e9nergies fossiles. Environ 8\u00a0% du GNL import\u00e9 par le Japon proviennent de Russie.          Le d\u00e9cret sign\u00e9 jeudi par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pr\u00e9voit le transfert de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des parts de Sakhaline-2 dans une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 russe cr\u00e9\u00e9e par l\u2019Etat. Le g\u00e9ant russe Gazprom doit conserver sa part actuelle de 50\u00a0%, tandis que les partenaires \u00e9trangers disposent d\u2019un mois pour dire s\u2019ils souhaitent prendre des parts dans la nouvelle soci\u00e9t\u00e9, et devront dans ce cas obtenir l\u2019aval de Moscou, selon le texte.          Le Japon \u00ab\u00a0examine attentivement\u00a0\u00bb la d\u00e9cision du Kremlin et son impact sur les importations de GNL provenant de Russie, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi lors d\u2019un point de presse le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint du gouvernement nippon, Seiji Kihara. \u00ab\u00a0De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, nous pensons que nos int\u00e9r\u00eats sur des ressources [\u00e9nerg\u00e9tiques] ne doivent pas \u00eatre entrav\u00e9s\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Kihara, sans pr\u00e9ciser comment le Japon comptait r\u00e9agir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Japon m\u00e9content d\u2019un d\u00e9cret russe sur un projet gazier commun","dateModified":"2022-07-01T07:39:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#549585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T07:03:23+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a appel\u00e9 vendredi l\u2019Ukraine \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer ses r\u00e9formes contre la corruption, assurant le pays du soutien des Vingt-Sept sur \u00ab\u00a0la longue route\u00a0\u00bb vers l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE.          Mme von der Leyen a lou\u00e9, dans un discours en visioconf\u00e9rence devant les d\u00e9put\u00e9s ukrainiens, les r\u00e9formes d\u00e9j\u00e0 men\u00e9es et les institutions mises en place pour cr\u00e9er \u00ab\u00a0une machine anticorruption impressionnante\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mais, d\u00e9sormais, ces institutions ont besoin de moyens d\u2019action et des bonnes personnes aux postes de responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE appelle l\u2019Ukraine \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les r\u00e9formes contre la corruption","dateModified":"2022-07-01T07:33:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#549285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T06:35:36+00:00","articleBody":"     Vendredi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, qui fait un point de situation quotidien, revient sur l\u2019annonce faite la veille par l\u2019arm\u00e9e russe de quitter l\u2019\u00eele des Serpents, saisie par Moscou au premier jour de l\u2019invasion.          \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont men\u00e9 des attaques contre la garnison russe au cours des derni\u00e8res semaines en effectuant des frappes de missiles et de drones. En outre, elles ont utilis\u00e9 des missiles antinavires pour emp\u00eacher les b\u00e2timents de la marine russe de r\u00e9approvisionner l\u2019\u00eele\u00a0\u00bb, note le renseignement britannique. \u00ab\u00a0La Russie s\u2019est tr\u00e8s probablement retir\u00e9e de l\u2019\u00eele des Serpents en raison de l\u2019isolement de la garnison et de sa vuln\u00e9rabilit\u00e9 croissante aux frappes ukrainiennes, et non pas en signe \u201cde bonne volont\u00e9\u201d, comme elle l\u2019a affirm\u00e9\u00a0\u00bb, estime le minist\u00e8re britannique.          Par ailleurs, \u00ab\u00a0les forces terrestres russes affirment qu\u2019elles se sont empar\u00e9es du village de Pryvillia, au nord-ouest de la ville disput\u00e9e de Lyssytchansk, dans le Donbass. Des combats intenses se poursuivent probablement pour s\u2019emparer des hauteurs autour de la raffinerie de p\u00e9trole de Lyssytchansk\u00a0\u00bb, note le renseignement britannique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait le point sur la situation","dateModified":"2022-07-01T07:01:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#549282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T05:15:26+00:00","articleBody":"                     Des habitants passent devant des immeubles d'habitation d\u00e9truits \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk, en Ukraine, le 30\u00a0juin 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/d3e7a86_1656652412738-641840.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb de la nouvelle aide militaire am\u00e9r...","dateModified":"2022-07-01T05:53:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#549280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T05:15:22+00:00","articleBody":"                     Dans la cour d'un immeuble d'habitation \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk, en Ukraine, le 30\u00a0juin 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/d929390_1656652259567-641851.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb de la nouvelle aide militaire am\u00e9r...","dateModified":"2022-07-01T05:53:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#549278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T04:39:15+00:00","articleBody":"     C\u2019est une d\u00e9faite tactique pour la Russie dans la zone strat\u00e9giquement la plus importante du conflit avec l\u2019Ukraine. Moscou a \u00e9t\u00e9 contraint, jeudi 30\u00a0juin au matin, de retirer ses forces de l\u2019\u00eele des Serpents, apr\u00e8s une s\u00e9rie de bombardements ukrainiens de plus en plus pr\u00e9cis.          Situ\u00e9e \u00e0 35\u00a0kilom\u00e8tres au large des c\u00f4tes ukrainiennes, au niveau du delta du Danube et pr\u00e8s de la fronti\u00e8re roumaine, l\u2019\u00eele des Serpents permettait aux forces russes, depuis quatre mois, de poser un verrou sur la circulation maritime en provenance des ports ukrainiens et vers ceux-ci. Jusqu\u2019en avril, des commandos d\u2019infanterie de marine russes auraient \u00e9galement utilis\u00e9 l\u2019\u00eele des Serpents comme base avanc\u00e9e pour pr\u00e9parer un d\u00e9barquement dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, sc\u00e9nario qui ne s\u2019est pas r\u00e9alis\u00e9.          Le commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Valeri Zaloujny, s\u2019est r\u00e9joui de la d\u00e9faite inflig\u00e9e \u00e0 l\u2019envahisseur russe. Offrant quelques d\u00e9tails sur l\u2019arsenal d\u00e9ploy\u00e9, il dit remercier \u00ab\u00a0les concepteurs et fabricants de l\u2019obusier automoteur ukrainien Bohdan, qui a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la lib\u00e9ration de l\u2019\u00eele\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Merci aux partenaires \u00e9trangers pour les moyens de destruction fournis\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, sans pr\u00e9ciser \u00e0 quelles armes \u00e9trang\u00e8res il faisait allusion. Des sources ukrainiennes et russes sugg\u00e8rent que l\u2019obusier automoteur Caesar, dont douze exemplaires ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s par la France, aurait pris part \u00e0 l\u2019op\u00e9ration.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: des armes plus puissantes permettent \u00e0 Kiev de chasser les Russes de l\u2019\u00eele des Serpents         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des armes plus puissantes permettent \u00e0 Kiev de chasser les Russes de l\u2019\u00eele des Serpents","dateModified":"2022-07-01T05:56:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#549263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T04:32:48+00:00","articleBody":"     Au moins dix-sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors de frappes sur une zone r\u00e9sidentielle de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi. Un missile tir\u00e9 par un \u00ab\u00a0avion strat\u00e9gique\u00a0\u00bb depuis la mer Noire a fait \u00ab\u00a0quatorze morts et trente bless\u00e9s, dont trois enfants\u00a0\u00bb, selon le dernier bilan des services d\u2019urgence ukrainiens. Un autre missile, tir\u00e9 par le m\u00eame avion, a touch\u00e9 deux autres immeubles situ\u00e9s non loin, faisant \u00ab\u00a0trois morts, dont un enfant\u00a0\u00bb, ont ajout\u00e9 les secouristes. Les op\u00e9rations de sauvetage, compliqu\u00e9es par un incendie, se poursuivent.          La premi\u00e8re frappe a \u00ab\u00a0touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel de neuf \u00e9tages, dans la r\u00e9gion de Bilhorod-Dnistrovsky\u00a0\u00bb, \u00e0 environ 80\u00a0kilom\u00e8tres au sud d\u2019Odessa, selon le porte-parole de l\u2019administration de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, Sergey Bratchuk.          Ce dernier s\u2019en est pris aux internautes qui rapportent sur les r\u00e9seaux sociaux les mouvements des troupes et des services de secours\u00a0: \u00ab\u00a0Une op\u00e9ration de sauvetage est en cours, n\u2019\u00e9crivez pas o\u00f9, qui et comment\u00a0!\u00a0\u00bb pour ne pas mettre les militaires en danger, a-t-il dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision locale, sans pr\u00e9ciser le lieu exact de la frappe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des immeubles touch\u00e9s par des frappes, au moins dix-sept morts dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa","dateModified":"2022-07-01T05:47:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#549257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T04:21:24+00:00","articleBody":"      Dix-sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, dont un enfant, vendredi avant l\u2019aube, par des missiles tir\u00e9s par un \u00ab\u00a0avion strat\u00e9gique\u00a0\u00bb depuis la mer Noire sur une zone r\u00e9sidentielle de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont rapport\u00e9 le porte-parole de l\u2019administration de la r\u00e9gion, Sergey Bratchuk, et des secouristes. Il y aurait une trentaine de bless\u00e9s.          Cette frappe survient au lendemain du retrait de l\u2019arm\u00e9e russe de l\u2019\u00eele des Serpents, un site strat\u00e9gique en mer Noire pour la ma\u00eetrise des routes maritimes. Moscou a affirm\u00e9 retirer ses troupes \u00ab\u00a0en signe de bonne volont\u00e9\u00a0\u00bb pour faciliter les exportations de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine, alors que Kiev s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 d\u2019avoir fait fuir les forces russes.          Volodymyr Zelensky a admis que la situation demeurait \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb \u00e0 Lyssytchansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 se concentrent la majeure partie des combats. Lyssytchansk est la derni\u00e8re grande cit\u00e9 \u00e0 ne pas \u00eatre encore aux mains des Russes dans l\u2019oblast de Louhansk.          A Kherson, dans le Sud, des h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens ont frapp\u00e9 \u00ab\u00a0des troupes et de l\u2019\u00e9quipement militaire de l\u2019ennemi\u00a0\u00bb, pr\u00e8s de la commune de Bilozirka, a fait savoir, vendredi, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Cette attaque a fait \u00ab\u00a0trente-cinq morts\u00a0\u00bb parmi les soldats russes et d\u00e9truit deux chars et plusieurs autres v\u00e9hicules blind\u00e9s, selon la m\u00eame source.          Plusieurs Etats membres de l\u2019OTAN, qui a cl\u00f4tur\u00e9 jeudi son sommet \u00e0 Madrid, ont annonc\u00e9 de nouvelles aides militaires \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: le premier ministre britannique, Boris Johnson, s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 fournir une rallonge de 1\u00a0milliard de livres (1,16\u00a0milliard d\u2019euros)\u00a0; et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, de 800\u00a0millions de dollars (760\u00a0millions d\u2019euros) suppl\u00e9mentaires.          L\u2019Ukraine a commenc\u00e9 \u00e0 exporter de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de mani\u00e8re \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb vers l\u2019Union europ\u00e9enne, via la Roumanie, a annonc\u00e9, jeudi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zekensky. \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons \u00e0 augmenter les livraisons\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, en pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ukrainienne peut remplacer une part consid\u00e9rable du gaz russe consomm\u00e9 par les Europ\u00e9ens\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-07-01T05:35:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html#549254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnaissant-de-la-nouvelle-aide-militaire-americaine-de-820-millions-de-dollars_6132840_3210.html","datePublished":"2022-07-01T04:20:48+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Le live d\u2019hier est disponible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-01T05:19:51+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/eabed45_354b068645d6478091b25908d913bcb1-354b068645d6478091b25908d913bcb1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/02/19-13">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Sur l’île d’Eubée, Manikia, 60 habitants, est en passe de devenir un spot mondial d’escalade, grâce à ses falaises sublimes et à l’initiative d’une bande de grimpeurs français. Une renaissance pour cette région dépeuplée. Mais un projet d’installation d’éoliennes pourrait boucher ce bel horizon.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    Enri Canaj pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Tourisme         Dans le village grec de Manikia, l’escalade ouvre une nouvelle voie   Par Patricia Oudit   Publié aujourd’hui à 03h00    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageSur l’île d’Eubée, Manikia, 60 habitants, est en passe de devenir un spot mondial d’escalade, grâce à ses falaises sublimes et à l’initiative d’une bande de grimpeurs français. Une renaissance pour cette région dépeuplée. Mais un projet d’installation d’éoliennes pourrait boucher ce bel horizon.         La route qui serpente jusqu’au village grec de Manikia fait penser à un décor de western méridional : oliviers, cyprès et genêts en guise de cactus, immenses falaises gris ocre aux faux airs de Monument Valley. Au détour d’un lacet, on aperçoit la bourgade de 60 habitants, maisons blanches aux toits rouges accrochées à une colline verdoyante. C’est dans cette vallée sauvage (épargnée par les incendies d’août 2021) au centre de l’île d’Eubée qu’est né voilà quarante-quatre ans Kostas Argiris, silhouette musclée, cheveux bruns en bataille, regard perpétuellement étonné. « Une terre de paysans », comme l’a toujours cru cet apiculteur et cultivateur d’olives.          Jusqu’à ce jour de 2016 où il a découvert l’escalade. « Des amis grimpeurs m’ont emmené faire une voie, et j’ai tellement aimé que je suis allé prendre des cours à Athènes, dans une salle. A l’époque, à Manikia, il n’y avait qu’une dizaine de voies équipées par des Grecs, mais personne n’en parlait trop, j’étais tout seul ou presque avec ma corde. »           « Je me souviendrai toujours de notre première réunion en 2018 à la mairie de Manikia. Quand on est sortis, des anciens du village nous attendaient sur les marches et nous ont serré la main comme si on était le Messie. » Nicolas Glée, grimpeur français          Deux ans plus tard, une rencontre change le cours de son existence. « J’ai vu des gars que je ne ­connaissais pas débarquer chez moi avec une bonne bouteille. On a bu, on a parlé et, à la fin, ils m’ont convaincu de m’investir avec eux dans l’ouverture d’un site de grimpe qui pourrait attirer des gens de partout dans le monde. J’avais un paradis et un trésor sous les doigts, mais il a fallu que des grimpeurs français viennent me le dire ! »          Cette bande de passionnés venus du Vercors voit dans Manikia un spot d’escalade d’envergure internationale. Et plus encore : ils estiment que cet incroyable ­terrain de jeu en plein air, entre randonnées, VTT et canyoning, est susceptible de faire revivre une région qui se meurt à cause de l’exode rural. « Je me souviendrai toujours de notre première réunion en 2018 à la mairie de Manikia, raconte Nicolas Glée, l’un des ouvreurs (grimpeurs qui équipent les voies d’escalade). Quand on est sortis, des anciens du village nous attendaient sur les marches et nous ont serré la main comme si on était le Messie. »          Une aventure franco-grecque          Alors que, comme tous les soirs à 19 heures pétantes, passent le troupeau de chèvres et son berger dans la rue principale de Manikia, Nicolas Glée rembobine. « Quand Olivier Aubel, la cheville ouvrière de ce projet, nous a montré les premières photos du site, on a halluciné. Ce n’est pas si souvent qu’on déniche un spot d’une telle ampleur. Après la réunion à la mairie, on a débarqué en mars 2019, avec douze ouvreurs, tous bénévoles, et on a ouvert 650 voies de tous les niveaux. » Cela consiste à créer des itinéraires en scellant divers types de fixations dans les parois, afin que les grimpeurs puissent progresser en toute sécurité.        Il vous reste 81.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/02/dans-le-village-grec-de-manikia-l-escalade-ouvre-une-nouvelle-voie_6133030_4500055.html"},"headline":"Dans le village grec de Manikia, l\u2019escalade ouvre une nouvelle voie","dateCreated":"2022-07-02T03:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-02T03:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Tourisme"],"keywords":["\u00c9nergies","\u00c9nergies renouvelables","Plan\u00e8te","International","Europe","M le mag","\u00c9conomie","Tourisme","Sport","Sports extr\u00eames","Gr\u00e8ce"],"description":"Sur l\u2019\u00eele d\u2019Eub\u00e9e, Manikia, 60\u00a0habitants, est en passe de devenir un spot mondial d\u2019escalade, gr\u00e2ce \u00e0 ses falaises sublimes et \u00e0 l\u2019initiative d\u2019une bande de grimpeurs fran\u00e7ais. Une renaissance pour cette r\u00e9gion d\u00e9peupl\u00e9e. Mais un projet d\u2019installation d\u2019\u00e9oliennes pourrait boucher ce bel horizon.","author":[{"@type":"Person","name":"Patricia Oudit"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/324/0/1125/562/1342/671/60/0/2fb5f56_204575-3278057.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tourisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tourisme/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/02/19-14">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Empêtré dans des problèmes de politique intérieure, le premier ministre britannique est parfois accusé d’instrumentaliser la guerre en Ukraine. Cécile Ducourtieux, correspondante du « Monde » à Londres, a répondu à vos questions lors d’un tchat, vendredi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Boris Johnson             Guerre en Ukraine : « Le soutien de Boris Johnson et de son gouvernement à Kiev est sincère et sans ambiguïté »      Empêtré dans des problèmes de politique intérieure, le premier ministre britannique est parfois accusé d’instrumentaliser la guerre en Ukraine. Cécile Ducourtieux, correspondante du « Monde » à Londres, a répondu à vos questions lors d’un tchat, vendredi.       Le Monde     Publié hier à 20h20, mis à jour hier à 21h29    Temps de Lecture 8 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le premier ministre britannique, Boris Johnson, et le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, à Kiev, le 17 juin 2022.  AP                 « Le Royaume-Uni est avec vous et sera avec vous jusqu’à la victoire. » Tandis qu’Emmanuel Macron n’a cessé de dialoguer avec la Russie de Vladimir Poutine, le premier ministre britannique a, dès le début de l’invasion de l’Ukraine, opté pour une approche hostile à Moscou. Interdit d’entrée sur le territoire russe, Boris Johnson s’est déplacé très tôt et par deux fois en Ukraine tout en apportant un soutien militaire et logistique salué par le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.            Pourquoi le Royaume-Uni a-t-il choisi très tôt de s’opposer frontalement à la Russie ? Les soucis de politique intérieure rencontrés par M. Johnson ont-ils eu une influence sur la diplomatie britannique ? Cécile Ducourtieux, correspondante du Monde à Londres, a répondu à vos questions lors d’un tchat, vendredi 1er juillet.                             Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Boris Johnson : « Une contre-offensive ukrainienne devrait être soutenue »                   Ed : Est-ce que ce n’est pas surtout une échappatoire politique pour Boris Johnson ?            Oui et non. Il est beaucoup reproché au premier ministre de passer un coup de téléphone au président ukrainien chaque fois qu’il a un souci de politique intérieure (et il en a beaucoup en ce moment, avec le Partygate qui n’en finit pas de l’affaiblir).              Mais, en même temps, M. Johnson, son ministre de la défense, Ben Wallace, et sa ministre des affaires étrangères, Liz Truss, ont été très cohérents, dès le début – et même avant – sur l’agression russe en Ukraine. Ils dénoncent sans aucune ambiguïté une guerre « illégale et injuste », souhaitent ardemment « la victoire de l’Ukraine », et le Royaume-Uni a été le premier pays européen à envoyer des armes à Kiev (dès janvier 2022) – des missiles antichars, les fameux NLAW, très populaires dans l’armée ukrainienne.                             Lire aussi :  « Partygate » : Boris Johnson sévèrement mis en cause pour le laisser-aller à Downing Street                   Korricat : L’attitude va-t-en-guerre de Boris Johnson ne sert-elle pas en partie à détourner l’attention de nombreux mauvais résultats – ou parfum de scandale – de sa politique intérieure ?            L’attitude du premier ministre n’est pas considérée comme va-t-en-guerre au Royaume-Uni : il y a une remarquable unité nationale contre la guerre russe et un soutien inconditionnel – pour l’instant – de l’Ukraine. Les travaillistes reprochent même aux conservateurs d’avoir coupé dans les budgets militaires, c’est dire.            Cela peut paraître difficile à admettre ou à comprendre, mais si M. Johnson et son gouvernement donnent souvent l’impression d’exploiter leur soutien à Kiev pour des raisons de politique intérieure, ils n’en sont pas moins sincères dans leur politique étrangère : le considérable soutien militaire et financier à l’Ukraine est là pour le prouver : 2,3 milliards de livres sterling (2,6 milliards d’euros) d’aide militaire sont consacrés par Londres à l’Ukraine.            Pete Townshend : Qu’en est-il de l’accueil de réfugiés ukrainiens par le Royaume-Uni ?            Voici encore un des paradoxes de la position britannique au sujet de l’Ukraine. Le gouvernement britannique a été le premier en Europe à soutenir Kiev militairement, mais aussi un des moins généreux du continent en ce qui concerne les réfugiés ukrainiens.              Il exige un visa aux personnes fuyant le pays et a mis en place deux schémas d’accueil (une sorte de regroupement familial et un autre, reposant sur l’accueil chez des particuliers britanniques) qui ont demandé beaucoup de temps pour être appliqués, en raison du manque de préparation du Home Office.            Nombre d’Ukrainiens ont dû se décourager avant d’obtenir leur visa. Les chiffres n’ont pas été remis à jour depuis longtemps, mais les derniers en date faisaient état d’environ 70 000 Ukrainiens arrivés au Royaume-Uni depuis le début de la guerre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réfugiés ukrainiens : le Royaume-Uni critiqué pour la lenteur de délivrance des visas                   Teddyloste : Que fait Boris Johnson pour essayer de ramener la paix ?            Le premier ministre britannique est sur la même ligne que les autres dirigeants occidentaux – ils se sont prononcés d’une seule voix au sommet du G7 et à celui de l’OTAN, qui s’est terminé hier. L’Ukraine doit être soutenue pour gagner la guerre, et c’est au gouvernement ukrainien de décider quand et comment négocier la paix.            Julien : Y a-t-il des personnes politiques qui ont encouragé un rapprochement avec la Russie au Royaume-Uni, comme ont pu le faire de nombreuses personnalités en France ?            Aucun politique au Royaume-Uni n’appelle à un rapprochement avec la Russie. L’unanimité quant à la position du gouvernement Johnson est totale. Même les indépendantistes écossais du SNP [Parti national écossais], pourtant prompts à dénoncer M. Johnson, sont derrière lui et soutiennent sa politique concernant l’Ukraine. Aucun débat sur ce positionnement dans l’opinion publique non plus.              La position « antirusse » britannique peut s’expliquer : le Royaume-Uni a été attaqué sur son propre sol en 2018, quand l’ex-agent russe Sergueï Skripal a été victime d’une tentative d’empoisonnement au Novitchok. Le Foreign Office compte encore beaucoup de spécialistes de la guerre froide, qui n’ont jamais cessé de se méfier de la Russie. Dans son Integrated Review, vision à dix ans de sa politique internationale et de défense, publiée en mars 2021, le gouvernement Johnson désignait déjà, sans aucune ambiguïté, la Russie comme la « menace la plus directe et la plus aiguë ».            Adri6 : La position de Boris Johnson et du gouvernement britannique n’est-elle pas un peu paradoxale quand on sait le rôle de Londres comme capitale des riches oligarques russes ?            Encore un paradoxe de la position britannique sur la Russie. Il est vrai que le Parti conservateur a fermé les yeux, par cynisme ou par naïveté (probablement un mélange des deux), sur l’origine des fonds qui lui étaient versés par de généreux Britanniques d’origine russe.            Il est choquant que les autorités britanniques aient laissé proliférer à la City depuis les années 1990 une économie grise (une vaste machine à recycler l’argent sale, disent les spécialistes de l’anticorruption), refusant d’imposer une régulation antiblanchiment rigoureuse pour ne pas décourager les flots d’argent arrivant notamment des anciennes républiques soviétiques.              Il est tout aussi étonnant que des personnes comme Evgeni Lebedev, fils d’un agent russe, ait pu être nommé membre de la Chambre des lords… Il n’en demeure pas moins que l’opposition à l’agression russe en Ukraine est sincère, consensuelle, sans ambiguïté.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  « Londongrad », capitale déchue des milliardaires proches du Kremlin                   Phil : Qu’en est-il de l’opinion publique au Royaume-Uni ? Est-ce que la mémoire du Blitz et de l’attitude des Londoniens sous les bombes allemandes durant la seconde guerre mondiale y est pour quelque chose ?            Oui, l’opinion publique britannique soutient grandement la politique de M. Johnson au sujet de l’Ukraine. Cette dernière n’est même pas discutée : les Britanniques ne descendent pas systématiquement dans la rue pour exprimer leurs opinions ou désaccords, mais ils ont inondé les associations caritatives de dons au début du conflit, et des dizaines de milliers de personnes se sont portées volontaires pour accueillir des Ukrainiens – c’est la politique très restrictive et tatillonne du Home Office qui les a freinées dans leur élan de générosité.            Pour vous donner un exemple frappant et tout récent : mercredi 29 juin, Angela Rayner, numéro deux du Parti travailliste, réputée plus à gauche que le leader (Keir Starmer), a dénoncé énergiquement les coupes des conservateurs dans le budget du ministère de la défense…              J’ajoute, concernant votre référence au Blitz, qu’il joue probablement dans l’inconscient britannique, dans un pays encore habité par le souvenir de la deuxième guerre mondiale. Ces images, témoignages d’Ukrainiens réfugiés dans le métro à Kiev ont évidemment fait penser aux scènes vécues par les Londoniens (et d’autres Britanniques) entre l’automne 1940 et 1941.                           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, et le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, à Kiev, le 17 juin 2022.  AP                 And so what : Si la politique intérieure a finalement raison de lui, comment peut-on envisager la suite en matière de soutien à l’Ukraine ? Le large consensus actuel a-t-il des chances de perdurer ?            Oui, très probablement. Si Boris Johnson est poussé au départ, son ou sa remplaçante conservatrice à Downing Street développera la même politique. Il est également très probable qu’en cas d’échec des conservateurs aux prochaines élections générales (2023-2024), si la guerre en Ukraine perdure – ce qui est malheureusement à craindre –, les dirigeants travaillistes à Downing Street poursuivent sur une ligne approchante, sans concession à l’égard de Moscou.            C’est d’ailleurs l’un des arguments des adversaires de M. Johnson au sein du Parti conservateur : ils disent que l’argument selon lequel il faudrait maintenir M. Johnson en poste parce qu’il a une « bonne » politique ukrainienne ne tient pas, car n’importe quel autre conservateur développerait la même.            Luc : Les Français semblent sous-entendre que les armes que les Britanniques disent envoyer n’arrivent pas sur le terrain. Est-ce une critique fondée ?            Je ne peux pas vous répondre très précisément – ces données au sujet des armes qui sont arrivées par rapport aux promesses faites ne sont pas toujours rendues publiques ici. Mais Londres ne s’en cache pas, comme d’autres capitales occidentales : il s’écoule du temps entre les promesses de livraison et l’arrivée effective des armes sur les champs de bataille.              Il me semble que ce n’est pas un problème spécifique aux Britanniques : tous les Occidentaux font face à des problèmes d’acheminement, ainsi qu’à des problèmes de ressources internes (l’armée britannique n’a pas des stocks de munitions infinis…).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Royaume-Uni accentue son soutien militaire à l’Ukraine                   Wolf : Quel est le poids des relations anglo-américaines dans la position des Britanniques au sujet de la guerre de la Russie contre l’Ukraine ?            Les Britanniques sont, sans conteste, alignés sur les Américains – sans surprise, Londres considère Washington comme son tout premier allié. Royaume-Uni et Etats-Unis partagent des données de renseignement qui, très tôt (mi-2021, automne 2021), ont signalé le fort risque d’agression russe en Ukraine. Les deux pays se sont beaucoup coordonnés lors de l’imposition des sanctions contre Moscou – tout comme avec l’Union européenne (UE).            Mais la politique étrangère des Britanniques en Ukraine ne s’explique pas que sur un alignement avec Washington : très tôt, le ministre de la défense britannique a expliqué que l’Ukraine ne devait pas perdre, car, sinon, c’était la démocratie qui perdrait face à un régime autocrate et agresseur.              Le nouveau chef d’état-major général, sir Patrick Sanders, a par exemple mis en garde cette semaine contre un « nouveau 1937 » – il ne faudrait pas répéter l’erreur historique des Européens qui n’ont pas stoppé Adolf Hitler à temps, pariant sur un statu quo fragile aux dépens de la paix et de la démocratie à long terme.            Phi : Soutien à l’Ukraine, qui est sur le pas-de-porte de l’Union européenne, et Brexit : autre paradoxe ?            Absolument, autre paradoxe qui est à peine relevé par les politiques et les médias britanniques. Il faut dire que le Brexit est devenu tabou, ici : il a tant divisé l’opinion publique que les travaillistes évitent par exemple de l’évoquer, craignant de monter de nouveau de potentiels électeurs contre eux.            Donc peu de médias – audiovisuels notamment – relèvent les dégâts économiques de plus en plus évidents du Brexit ou pointent le fait que l’Ukraine ne considère pas l’UE comme un monstre bureaucratique mais comme une garantie de son arrimage au bloc démocratique occidental.                             Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Brexit : six ans d’effritement de l’économie britannique                   Asee : Pourquoi un tel soutien à l’Ukraine, au risque que le conflit s’aggrave réellement et atteigne toute l’Europe ?            M. Johnson, comme les autres dirigeants occidentaux, déroule en ce moment un raisonnement assez simple : d’abord, c’est aux Ukrainiens de décider quand et comment ils termineront cette guerre. Deuxièmement, il faut les soutenir, les aider à résister puis à regagner le terrain perdu (au moins depuis l’agression du 24 février), car, certes, cette guerre est extrêmement coûteuse en vies humaines, certes, le risque de contagion au reste de l’Europe est réel.              Mais l’autre solution est pire : laisser gagner le président Poutine, ce serait une énorme défaite des démocraties devant un régime autocratique. Et ce ne serait absolument pas une garantie de paix durable : M. Poutine dit qu’il veut aller au-delà de l’Ukraine, et les dirigeants européens ont appris à le prendre au mot sur ce type de délires expansionnistes.            Lyly : Boris Johnson s’est moqué de Vladimir Poutine se montrant torse nu. Je veux bien croire que tout le monde a besoin de rire, mais à quoi cela peut-il bien servir ?            Probablement pas à grand-chose. A sa décharge, M. Johnson n’a pas été le seul à se moquer des pectoraux du président Poutine – l’échange a eu lieu devant les caméras, lors d’une des tables rondes du G7, et le premier ministre canadien, Justin Trudeau, n’était pas en reste. Ce sont des remarques surtout destinées aux médias occidentaux. La critique de M. Johnson concernant la « masculinité toxique » de M. Poutine est peut-être plus intéressante. Mais tout cela n’aide pas davantage les Ukrainiens sur le terrain.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Lénine, un roman russe  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/01/guerre-en-ukraine-le-soutien-de-boris-johnson-et-de-son-gouvernement-a-kiev-est-sincere-est-sans-ambiguite_6133022_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le soutien de Boris Johnson et de son gouvernement \u00e0 Kiev est sinc\u00e8re et sans ambigu\u00eft\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-01T20:20:47+02:00","datePublished":"2022-07-01T20:20:47+02:00","dateModified":"2022-07-01T21:29:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Boris Johnson"],"keywords":["Royaume-Uni","Boris Johnson","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Emp\u00eatr\u00e9 dans des probl\u00e8mes de politique int\u00e9rieure, le premier ministre britannique est parfois accus\u00e9 d\u2019instrumentaliser la guerre en Ukraine. C\u00e9cile Ducourtieux, correspondante du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Londres, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions lors d\u2019un tchat, vendredi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/177/0/2318/1159/1342/671/60/0/674f65e_c6e1470c3b0e4e36a52116186d50f48a-c6e1470c3b0e4e36a52116186d50f48a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Boris Johnson","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/boris-johnson/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/02/19-15">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le diplomate iranien Assadollah Assadi, condamné à vingt années de prison par le tribunal d’Anvers, en juin 2021, pourrait être échangé contre deux ressortissants occidentaux, détenus à Téhéran :  le scientifique irano-suédois Ahmad Reza Jalali, ancien professeur à l’université de Bruxelles, et le touriste français Benjamin Brière.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Belgique             En Belgique, un projet de loi pourrait permettre de renvoyer en Iran le cerveau de l’attentat raté de Villepinte      Le diplomate iranien Assadollah Assadi, condamné à vingt années de prison par le tribunal d’Anvers, en juin 2021, pourrait être échangé contre deux ressortissants occidentaux, détenus à Téhéran :  le scientifique irano-suédois Ahmad Reza Jalali, ancien professeur à l’université de Bruxelles, et le touriste français Benjamin Brière.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, correspondant)         Publié hier à 18h08    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre belge, Alexander De Croo, à Madrid, le 30 juin 2022.  PIERRE-PHILIPPE MARCOU / AFP               Le gouvernement belge a déposé, le 29 juin, un projet de loi visant à l’approbation d’une convention sur le transfèrement vers l’Iran de personnes condamnées. Un texte qui, s’il est adopté par les députés, permettrait notamment le retour à Téhéran d’Assadollah Assadi, un diplomate condamné par le tribunal d’Anvers, pour son implication dans un projet d’attentat à la bombe en France.          Déjoué de justesse par les polices belge et française, l’attentat de Villepinte (Seine-Saint-Denis), devait avoir lieu le 30 juin 2018 et viser un rassemblement du Conseil national de la résistance iranienne (CNRI), en présence de dizaines de milliers de personnes, dont de hauts responsables politiques européens et américains.          Assadollah Assadi, troisième conseiller à l’ambassade iranienne de Vienne et coordinateur présumé de l’action d’agents iraniens en Europe, a été condamné par le tribunal d’Anvers en juin 2021, à l’issue d’un procès où il a toujours refusé de comparaître. Présenté par la justice belge comme « le cerveau opérationnel » de l’attentat de Villepinte, il n’avait pas fait appel de sa condamnation à 20 années de détention. Ses trois complices belgo-iraniens ont, eux, écopé de peines de 17 à 18 ans de prison, sentences confirmées en appel, et même aggravées pour l’un d’eux, en mai dernier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Projet d’attentat à Villepinte : la condamnation des trois Iraniens confirmée par la cour d’appel d’Anvers                 C’était la première fois qu’un diplomate iranien était condamné, ce qui laissait présager une vive réaction de Téhéran, même si le tribunal n’avait pas désigné clairement le régime comme le commanditaire direct de l’attentat. La diplomatie belge a, en tout cas, été l’objet de plusieurs démarches, mais elle indique seulement que, pour elle, tout ce qui pourrait « préparer le terrain à la remise en liberté du Pr. Jalali » est prioritaire.          « Accord de marchands de tapis »          Ahmad Reza Jalali, 50 ans, un scientifique irano-suédois, était professeur à ­l’Université libre flamande de Bruxelles. Il a été ­arrêté en 2016 à Téhéran alors qu’il effectuait une mission et condamné à mort pour espionnage au profit du Mossad israélien. Sa famille a alerté à de nombreuses reprises sur la détérioration de son état de santé. Son exécution, plusieurs fois annoncée, a été suspendue, peut-être en l’attente d’un geste des autorités belges, puis confirmée le 4 mai.                            Lire aussi   Inquiétudes pour Ahmad Reza Jalali, un Irano-Suédois condamné à mort à Téhéran                 Interrogé, le cabinet du premier ministre Alexander De Croo, qui a repris temporairement le portefeuille des affaires étrangères de sa collègue Sophie Wilmès, renvoie vers le cabinet du ministre de la justice, Vincent Van Quickenborne. Celui-ci a été interrogé, jeudi 30 juin, à la Chambre des députés. Peter De Roover, un membre de l’Alliance néoflamande (N-VA, nationaliste conservatrice) lui a demandé si une extradition de M. Assadi était en vue. Le libéral flamand a livré une réponse évasive, soulignant qu’en matière de terrorisme « l’impunité n’est pas une option », mais qu’en même temps, la Belgique voulait « protéger ses ressortissants dans le monde entier, d’où des accords internationaux ».        Il vous reste 39.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/01/en-belgique-un-projet-de-loi-pourrait-permettre-de-renvoyer-en-iran-le-cerveau-de-l-attentat-rate-de-villepinte_6133000_3210.html"},"headline":"En Belgique, un projet de loi pourrait permettre de renvoyer en Iran le cerveau de l\u2019attentat rat\u00e9 de Villepinte","dateCreated":"2022-07-01T18:08:22+02:00","datePublished":"2022-07-01T18:08:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["International","Europe","Belgique"],"description":"Le diplomate iranien Assadollah Assadi, condamn\u00e9 \u00e0 vingt ann\u00e9es de prison par le tribunal d\u2019Anvers, en juin\u00a02021, pourrait \u00eatre \u00e9chang\u00e9 contre deux ressortissants occidentaux, d\u00e9tenus \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran\u00a0:  le scientifique irano-su\u00e9dois Ahmad Reza Jalali, ancien professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Bruxelles, et le touriste fran\u00e7ais Benjamin Bri\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/370/0/4440/2220/1342/671/60/0/99f3f5e_5594065-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/02/19-16">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Uniper, le plus gros importateur de gaz d’Allemagne, risque l’insolvabilité. Il pourrait être renfloué par l’Etat.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Énergies fossiles             En Allemagne, la crainte d’un « Lehman Brothers » de l’énergie      Uniper, le plus gros importateur de gaz d’Allemagne, risque l’insolvabilité. Il pourrait être renfloué par l’Etat.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié hier à 17h25    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Devant le site d’Uniper de Bierwang, en Allemagne, le 10 juin 2022.  LENNART PREISS / AFP               Face au risque de rupture des approvisionnements en gaz russe, l’Allemagne fera tout pour éviter un « Lehman Brothers » de l’énergie en Europe, a assuré le gouvernement, jeudi 30 juin. La veille, ce scénario catastrophe a été sérieusement évoqué, quand le groupe énergétique Uniper, premier importateur de gaz d’Allemagne, a appelé l’Etat au secours, face aux difficultés d’approvisionnement et à la montée des prix. C’est le premier importateur à franchir le pas, il pourrait être suivi par d’autres. Le risque est de voir l’ensemble du secteur énergétique allemand être touché par un effet domino, qui se propagerait à tous les acteurs du marché, plongeant le pays dans la récession.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                 « Depuis le 14 juin, Uniper ne reçoit de Gazprom que 40 % des volumes de gaz qui avaient été négociés par contrat », a déclaré Tiina Tuomela, la directrice financière de l’entreprise allemande, qui est une filiale du finlandais Fortum. Le groupe doit acheter sur le marché les quantités manquantes, à un prix très élevé, pour pouvoir continuer à livrer ses clients. Comme il ne peut pas immédiatement reporter la hausse des prix d’achat sur les factures, Uniper risque de se retrouver rapidement en situation d’insolvabilité. Mercredi 29 juin au soir, le groupe a alerté sur une baisse drastique de ses résultats et de son bénéfice attendus. Son cours s’est effondré de 20 % dans la journée de jeudi.           La situation pourrait encore s’aggraver : le 11 juillet, les livraisons de gaz doivent être coupées pour dix jours, en raison des travaux annuels d’entretien du pipeline Nord Stream 1                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine oblige l’Allemagne, dépendante du gaz et du pétrole russe, à revoir ses choix énergétiques                 Interrogé lors d’une conférence de presse en marge du sommet de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), à Madrid, le chancelier, Olaf Scholz, a assuré que son gouvernement était prêt à « faire le nécessaire » pour venir en aide aux entreprises qui traverseraient des difficultés à cause de chocs externes. Plus concrètement, le ministre de l’économie, Robert Habeck, a évoqué la possibilité d’une participation de l’Etat dans l’entreprise, si la situation l’exigeait.          Des pertes de plusieurs centaines de millions d’euros par mois          Selon certains analystes, Uniper pourrait être en train de perdre plusieurs centaines de millions d’euros par mois. Or, le groupe joue un rôle important dans le système énergétique, grâce à ses réservoirs qui permettent le stockage du gaz pour l’hiver et contribuent aux efforts pour réduire la dépendance du pays aux importations russes.          La situation pourrait encore s’aggraver ces prochains jours : le 11 juillet, les livraisons de gaz doivent être coupées pour dix jours, en raison des travaux annuels normaux d’entretien du pipeline Nord Stream 1. A Berlin, les inquiétudes sont grandes que cette pause technique se transforme en « blocage complet de Nord Stream 1 », selon M. Habeck.        Il vous reste 46.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/01/en-allemagne-la-crainte-d-un-lehman-brothers-de-l-energie_6132980_3234.html"},"headline":"En Allemagne, la crainte d\u2019un \u00ab\u00a0Lehman Brothers\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9nergie","dateCreated":"2022-07-01T17:25:27+02:00","datePublished":"2022-07-01T17:25:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["Industrie","\u00c9conomie","Entreprises","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Allemagne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"Uniper, le plus gros importateur de gaz d\u2019Allemagne, risque l\u2019insolvabilit\u00e9. Il pourrait \u00eatre renflou\u00e9 par l\u2019Etat.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/316/0/3800/1900/1342/671/60/0/91e0ef8_1656688839722-uniper.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/02/19-17">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Depuis 2016, le marché, devenu mature, ne cesse de baisser, notamment en raison du manque d’innovation de rupture.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Téléphonie mobile             Le lent déclin des ventes smartphones      Depuis 2016, le marché, devenu mature, ne cesse de baisser, notamment en raison du manque d’innovation de rupture.          Par Vincent Fagot         Publié hier à 17h18, mis à jour hier à 17h18    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 INFOGRAPHIE : LE MONDE               Les ventes mondiales de smartphones poursuivent leur décrue. En mai, elles ont chuté de 4 % par rapport à avril, et de 10 % en un an, selon une étude du cabinet Counterpoint publiée jeudi 30 juin. Elles passent ainsi sous la barre des 100 millions d’unités écoulées par mois.          Une première depuis 2013, si l’on excepte 2020, marquée par l’épidémie de Covid-19 et ses effets dévastateurs. Usines à l’arrêt et magasins fermés expliquaient alors la chute des ventes, tombées à 70 millions en juin 2020. Après un vif, mais éphémère, rebond, le marché s’est de nouveau dégradé. Cela fait onze mois que les ventes ne parviennent pas à atteindre les niveaux enregistrés un an auparavant.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Union européenne impose un chargeur unique pour les smartphones et tablettes                 L’intérêt de l’étude de Counterpoint réside justement en ce qu’elle décrit sur une décennie le lent déclin du marché du smartphone. Dans un secteur rythmé par les sorties de produits des marques-phares (Apple, Samsung…), les ventes ont globalement progressé, pour atteindre des ventes mensuelles de quelque 160 millions d’unités en décembre 2016. Mais depuis, le marché, devenu mature, n’a cessé de se tasser.          Pénuries, inflation, guerre en Ukraine, ralentissement chinois          La raison : un manque d’innovations de rupture. L’arrivée très attendue de la 5G – qui doit permettre aux dernières générations de smartphones de bénéficier de débits de données bien supérieurs – n’a pas permis d’inverser la tendance. Pas plus que l’arrivée des téléphones pliables, que Samsung a commencé à populariser en 2019, mais qui sont trop chers pour attirer les masses.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les opérateurs télécoms poussent la vente de smartphones à crédit                 Dans son rapport, Couterpoint estime que le marché devrait continuer de se dégrader. En cause, la persistance, même réduite, de la pénurie des semi-conducteurs, l’inflation – qui conduit les consommateurs à repousser leurs achats, en particulier dans les pays développés –, le conflit entre la Russie et l’Ukraine – qui pèse sur les ventes en Europe de l’Est – et, surtout, le ralentissement du marché chinois.          Dans un rapport publié le 1er juin, le cabinet IDC estimait que, à lui seul, l’empire du Milieu était responsable pour 80 % du ralentissement. « La Chine pèse pour un quart du marché mondial, et elle fait face à la fois à des mesures de confinement, un chômage en hausse et des tensions macroéconomiques », souligne Thomas Husson, analyste au cabinet Forrester.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/01/le-lent-declin-des-ventes-smartphones_6132979_3234.html"},"headline":"Le lent d\u00e9clin des ventes smartphones","dateCreated":"2022-07-01T17:18:14+02:00","datePublished":"2022-07-01T17:18:14+02:00","dateModified":"2022-07-01T17:18:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","T\u00e9l\u00e9phonie mobile"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Entreprises","Industrie","T\u00e9l\u00e9phonie mobile"],"description":"Depuis 2016, le march\u00e9, devenu mature, ne cesse de baisser, notamment en raison du manque d\u2019innovation de rupture.","author":[{"@type":"Person","name":"Vincent Fagot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/09/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/637c4b0_ppp-ch010-apple-iphone-china-0924-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9phonie mobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/telephonie-mobile/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/02/19-18">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ De l’Afrique à l’Asie en passant par l’Amérique latine, le camp des pays qui ne veulent pas choisir entre les Occidentaux et la Russie s’élargit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          Débats       Guerre en Ukraine             Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale      De l’Afrique à l’Asie en passant par l’Amérique latine, le camp des pays qui ne veulent pas choisir entre les Occidentaux et la Russie s’élargit.          Par Marc Semo         Publié hier à 15h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Analyse. Plusieurs fois reportée, la visioconférence du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avec l’Union africaine (UA) s’est finalement tenue le 20 juin à huis clos, dans une grande discrétion. Un bref message accueilli poliment mais sans plus par les dirigeants africains. Le contraste est saisissant avec la solidarité enthousiaste du Congrès américain ou des Parlements des capitales européennes.          L’unité occidentale retrouvée face à l’agression russe en Ukraine va de pair avec une solitude relative mais bien réelle, qui va croissant avec l’installation de la guerre dans la durée. De l’Afrique à l’Asie en passant par l’Amérique latine, le camp des pays qui ne veulent pas choisir entre les Occidentaux et la Russie s’élargit.                           Lire aussi :  Volodymyr Zelensky tente d’arracher le soutien de l’Union africaine en faveur de l’Ukraine                 L’objectif des sanctions économiques occidentales est de faire de la Russie de Poutine un état paria. Mais si l’économie russe se « désoccidentalise », elle ne se « démondialise » pas, développant ses échanges avec ces pays du « ni-ni ».          « Le monde constate la réalité brute des rapports de force : quand l’Occident paraissait tout-puissant, il a abusé de sa toute-puissance (Kosovo, Irak, Libye…). Beaucoup de pays, sans soutenir l’agression russe, ne sont donc pas fâchés que le monde ne soit pas unipolaire et ils voient dans la guerre en Ukraine davantage une bataille pour établir un rapport de force en Europe qu’une bataille sur des principes que tout le monde a violés », analyse Jean-Marie Guéhenno ancien secrétaire général adjoint de l’ONU chargé des opérations de maintien de la paix (2000-2008) et auteur notamment du Premier XXIe siècle (Flammarion, 2021).          L’« égoïsme » des Occidentaux          Si au Nord les voix discordantes sont rares, au Sud elles se font toujours plus nombreuses face au risque de crise alimentaire. « Nous ne sommes pas vraiment dans le débat de qui a tort et de qui a raison : nous voulons simplement avoir accès aux céréales et aux fertilisants », rappelait le président sénégalais, Macky Sall, lors d’une visite à Paris après une rencontre avec Vladimir Poutine, début juin, à Sotchi, en tant que président de l’UA. Les pays de l’entre-deux sont l’une des principales cibles de la propagande de la diplomatie russe.          Le 24 juin, jour où le Conseil européen reconnaissait à l’Ukraine et à la Moldavie le statut de pays candidat à l’entrée dans l’Union européenne (UE), le président russe, lors d’un sommet avec les dirigeants des BRICS (pour Brésil, Russie, Inde, Chine, Afrique du Sud), dont aucun n’a pris de sanction contre Moscou, pourfendait les « actions égoïstes » des Occidentaux et appelait à créer « un système réellement multipolaire ».        Il vous reste 57.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/01/sur-la-guerre-en-ukraine-les-pays-du-sud-refusent-de-s-aligner-sur-la-position-occidentale_6132938_3232.html"},"headline":"Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s\u2019aligner sur la position occidentale","dateCreated":"2022-07-01T15:30:07+02:00","datePublished":"2022-07-01T15:30:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9bats","Le Monde Afrique","Union africaine","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"De l\u2019Afrique \u00e0 l\u2019Asie en passant par l\u2019Am\u00e9rique latine, le camp des pays qui ne veulent pas choisir entre les Occidentaux et la Russie s\u2019\u00e9largit.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Semo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/45/0/5057/2528/1342/671/60/0/04bbcd1_59fef06c84e24875ab1b20114129c7f7-59fef06c84e24875ab1b20114129c7f7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/02/19-19">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Le 24 juin, plus de 1 000 personnes ont tenté d’entrer dans l’enclave espagnole. Au moins 37 migrants ont trouvé la mort.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Maroc             Drame de Melilla : « Le Maroc était prêt à tout pour arrêter les migrants, au nom de l’apaisement des relations avec l’Espagne »      Le 24 juin, plus de 1 000 personnes ont tenté d’entrer dans l’enclave espagnole. Au moins 37 migrants ont trouvé la mort.          Propos recueillis par Julia Pascual         Publié hier à 13h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Des policiers anti-émeutes font face à des migrants à Melilla, le 24 juin 2022.  JAVIER BERNARDO / AP               Sara Prestianni est spécialiste migration au sein de l’ONG EuroMed Droits. Elle analyse la façon dont les politiques migratoires sont devenues l’objet de chantage entre l’Espagne et le Maroc.          Plus de vingt migrants sont morts le 24 juin en tentant d’entrer dans l’enclave espagnole de Melilla. Ce drame était-il prévisible ?          Sara Prestianni Il est le fruit de mois de tension avec les migrants au Maroc. Après les accords d’avril 2022 entre Rabat et Madrid qui se sont engagés à renforcer leur coopération en matière migratoire, le climat s’est durci. En témoignent le démantèlement des campements autour de la ville de Nador [limitrophe de Melilla], les arrestations de migrants ou les difficultés accrues d’accès aux soins.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Maroc, dans l’enclave de Melilla, une tentative d’entrée de migrants tourne au drame                 Ce drame est aussi la conséquence du désespoir des migrants qui tentent le passage, coûte que coûte. Les forces marocaines étaient prêtes à tout pour les arrêter au nom de l’apaisement des relations avec l’Espagne. La frontière a fait le reste, avec ses multiples barrières où se sont écrasées des centaines de personnes. Il y a eu plus de 37 morts, selon un bilan non définitif d’ONG, des arrestations, et presque 400 personnes ont été refoulées vers Nador alors qu’elles étaient déjà en territoire espagnol. On a aussi assisté à des tentatives d’enterrer les cadavres avant même leur identification.          Existe-t-il des précédents ?          En octobre 2005, six migrants avaient été tués par balles à Melilla lors de plusieurs centaines de tentatives de passage. La route des enclaves était encore peu utilisée à l’époque, mais elle commençait à servir d’alternative au passage par le détroit de Gibraltar où le système d’interception à l’aide de radars et de caméras venait d’être mis en place. En 2005, la clôture à Ceuta et Melilla ne dépassait pas trois mètres de hauteur et les migrants la franchissaient en utilisant des échelles. Désormais, la frontière de Melilla atteint les dix mètres de haut.          Il se trouve de nombreux Soudanais parmi les victimes. Comment analysez-vous cela ?          C’est un élément nouveau. Auparavant, les Soudanais passaient par la Libye limitrophe afin de traverser la Méditerranée centrale vers l’Italie. Mais le renforcement des capacités des autorités libyennes dans les interceptions en mer, grâce à un soutien européen et notamment italien, le niveau de violence dans les centres de détention ou le nombre de morts en mer les ont sûrement poussés à prendre d’autres routes. Mercredi 29 juin, on a aussi appris que les corps de vingt migrants, a priori tchadiens, avaient été retrouvés dans le désert libyen, vers les frontières avec le Soudan et le Tchad. Le groupe s’était perdu.        Il vous reste 55.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/01/drame-de-melilla-le-maroc-etait-pret-a-tout-pour-arreter-les-migrants-au-nom-de-l-apaisement-des-relations-avec-l-espagne_6132909_3212.html"},"headline":"Drame de Melilla\u00a0: \u00ab\u00a0Le Maroc \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 tout pour arr\u00eater les migrants, au nom de l\u2019apaisement des relations avec l\u2019Espagne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-01T13:00:16+02:00","datePublished":"2022-07-01T13:00:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Le Monde Afrique","Espagne","Maroc"],"description":"Le 24\u00a0juin, plus de 1\u00a0000\u00a0personnes ont tent\u00e9 d\u2019entrer dans l\u2019enclave espagnole. Au moins 37\u00a0migrants ont trouv\u00e9 la mort.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/259/0/8167/4083/1342/671/60/0/b13ce93_f92e56eba95642b0a98e95ba21dc3125-f92e56eba95642b0a98e95ba21dc3125-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/02/19-20">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ L’UE et le pays du Pacifique ont négocié un accord commercial de dernière génération, incluant des critères environnementaux et sociaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Nouvelle-Zélande             L’Union européenne et la Nouvelle-Zélande signent un accord de libre-échange très politique      L’UE et le pays du Pacifique ont négocié un accord commercial de dernière génération, incluant des critères environnementaux et sociaux.          Par Julien Bouissou         Publié hier à 11h34    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La présidente de la Commission européenne Ursula von der Leyen (à droite) et la première ministre néo-zélandaise Jacinda Ardern, à Bruxelles, le 30 juin 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               C’est un accord commercial où il est, paradoxalement, très peu question de commerce. L’accord de libre-échange signé, jeudi 30 juin, entre l’Union européenne (UE) et la Nouvelle-Zélande comporte de nombreux engagements « sans précédent », s’est félicitée, lors de sa présentation à Bruxelles, la présidente de la Commission européenne, Ursulan von der Leyen, en présence de la première ministre néo-zélandaise, Jacinda Ardern.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Prague prend le relais de Paris pour la présidence de l’Union européenne                 Le texte, non dévoilé, consacre plusieurs chapitres à l’égalité des sexes, les systèmes alimentaires durables ou encore à une réforme des subventions des énergies fossiles. Dans la foulée, le commissaire européen au commerce, Valdis Dombrovskis, a salué un « engagement mutuel fondé sur la confiance et des valeurs partagées » qui « envoie un signal géopolitique fort ». L’accord pourrait faire économiser 140 millions d’euros aux entreprises, alors que les échanges de biens entre les deux pays ne s’élevaient qu’à 7,8 milliards d’euros en 2021. « En termes de développement durable, il s’agit de l’accord commercial le plus ambitieux jamais conclu », a avancé M. Dombrovskis.          « Concurrence déloyale »          « Mais où est le commerce durable quand on transporte de la viande d’agneau trempée dans de l’azote liquide par bateau pendant douze semaines pour parcourir 22 000 kilomètres ? », s’agace, depuis le Puy-de-Dôme, Michèle Boudoin, présidente de la Fédération nationale ovine. Lorsque l’éleveuse est allée à Bruxelles protester contre une augmentation des quotas d’importation de viande de Nouvelle-Zélande de 38 000 tonnes supplémentaires, on lui a répondu que l’accord était avant tout « politique ». « C’est de la concurrence déloyale, s’emporte-t-elle, si le gigot originaire de Nouvelle-Zélande est trois fois moins cher que celui de France, c’est, entre autres, parce qu’on n’a pas les mêmes normes environnementales et sociales. » Plusieurs fédérations d’éleveurs reprochent à Bruxelles de ne pas avoir obtenu de la Nouvelle-Zélande l’interdiction de pesticides utilisés dans leurs prairies d’élevage, alors qu’ils sont prohibés sur le sol européen, ou de bannir les tourteaux de soja dont la culture accélère la déforestation.           Sur fond de tensions diplomatiques avec la Chine, qui est le débouché de 30 % de ses exportations, la Nouvelle-Zélande cherche à se tourner vers d’autres partenaires          Le ministre français du commerce extérieur, Franck Riester, a réagi avec prudence. « Nous évaluerons le projet d’accord en détail en vue de sa présentation au Conseil de l’UE, vraisemblablement en 2023, de manière à vérifier que nos intérêts ont bien été pris en compte », explique M. Riester qui salue, toutefois, « l’inclusion de l’accord de Paris comme élément essentiel » et l’existence de « protections pour nos filières agricoles sensibles » dans le texte. Celui-ci va être réécrit dans sa version juridique finale, traduit, puis soumis au Parlement européen.        Il vous reste 50.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/01/l-union-europeenne-et-la-nouvelle-zelande-signent-un-accord-de-libre-echange-tres-politique_6132890_3234.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne et la Nouvelle-Z\u00e9lande signent un accord de libre-\u00e9change tr\u00e8s politique","dateCreated":"2022-07-01T11:34:31+02:00","datePublished":"2022-07-01T11:34:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Nouvelle-Z\u00e9lande"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Europe","Union europ\u00e9enne","International","Asie-Pacifique","Nouvelle-Z\u00e9lande"],"description":"L\u2019UE et le pays du Pacifique ont n\u00e9goci\u00e9 un accord commercial de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, incluant des crit\u00e8res environnementaux et sociaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/103/0/3276/1638/1342/671/60/0/9e6639a_1656653963607-755167.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nouvelle-Z\u00e9lande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nouvelle-zelande/"}}
       


        
  
