<FILE-date="2022/07/02/19">

<article-nb="2022/07/02/19-1">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Plus de deux mois après la présidentielle, la phase d’incertitude que traverse le chef de l’Etat n’en finit pas de durer. Indécis et attentiste, il surprend jusqu’à ses proches et il est désormais contraint aux compromis par sa majorité relative à l’Assemblée nationale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale         Newsletter                                      GONZALO FUENTES / AFP                        Politique       Emmanuel Macron         Emmanuel Macron face au vertige du second quinquennat   Par Olivier Faye   Publié aujourd’hui à 06h05, mis à jour à 11h31    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelPlus de deux mois après la présidentielle, la phase d’incertitude que traverse le chef de l’Etat n’en finit pas de durer. Indécis et attentiste, il surprend jusqu’à ses proches et il est désormais contraint aux compromis par sa majorité relative à l’Assemblée nationale.         Il fait grand jour dehors, mais les rideaux ont été tirés, obligeant les huissiers de l’Elysée à allumer les lustres qui pendent au plafond du salon Napoléon-III. Pas très écolo, alors qu’Emmanuel Macron reçoit une dizaine d’experts du climat en cet après-midi du 7 mai. Le chef de l’Etat a été réélu il y a treize jours, à l’issue d’une campagne courte et d’un quinquennat où chaque année en paraissait le double. Il est fatigué. « On est tous fatigués », soupire-t-il devant ses proches, dans un amalgame entre son état d’esprit personnel et celui du pays.          « Je vous écoute », lance Emmanuel Macron à ses interlocuteurs. Le président de la République n’a pas très envie de parler ; tout a déjà été dit dans son discours de Marseille, trois semaines plus tôt, dans lequel il promettait d’ériger la France en « grande nation écologique ». Il prend des notes. Autour de la table, certains se demandent si leur contribution va nourrir de futurs éléments de langage présidentiels, ou s’ils participent d’un travail sérieux. Leur hôte, en tout cas, ne manque pas de partager des photos de leur rencontre avec les huit millions d’abonnés de son compte Twitter.                             
<article-nb="2022/07/02/19-2">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ « La ville n’est pas encerclée et elle est sous contrôle de l’armée ukrainienne », a déclaré Rouslan Mouzytchouk, un porte-parole de la garde nationale de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce matin à 6 heures                    Le contexte          Image de couverture :   LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures du lundi au vendredi.         Les combats font rage à Lyssytchansk, dans la région de Louhansk, l’une des deux provinces du Donbass, que Moscou entend entièrement contrôler. « Les forces [russes] sont arrivées aux portes de Lyssytchansk. L’armée ukrainienne subit de lourdes pertes », a écrit le ministère de la défense russe dans un communiqué, vendredi. « Ça bombarde de jour comme de nuit », a témoigné, à Siversk, à une vingtaine de kilomètres de Lyssytchank, une habitante.Au moins vingt et une personnes, dont un garçon de 12 ans, ont été tuées dans des frappes, vendredi avant l’aube, de bombardiers stratégiques sur des immeubles de la région d’Odessa, dans le sud de l’Ukraine, a affirmé Kiev vendredi, un nouvel acte de « terreur » russe, selon le président Volodymyr Zelensky.Vendredi également, le gouverneur de la région de Mykolaïv, Vitali Kim, a fait état du tir de douze missiles par les forces russes contre cette zone du sud de l’Ukraine. Il n’a pas donné de bilan.L’armée ukrainienne a affirmé, vidéo à l’appui, que l’armée russe avait bombardé, vendredi soir, à deux reprises l’île des Serpents avec des bombes au phosphore, alors même qu’elle avait assuré jeudi s’en retirer en « signe de bonne volonté » et non chassée par les frappes ukrainiennes.Les Etats-Unis ont fait la liste, vendredi, d’une nouvelle contribution militaire de 820 millions de dollars à l’Ukraine, comprenant des missiles, des obus et des équipements de système avancé de missiles sol-air norvégien (ou Nasams, pour Norwegian Advanced Surface to Air Missile System), qui permettront de lutter contre l’aviation russe, y compris les drones, ainsi que contre les missiles de croisière.L’Ukraine a demandé à la Turquie d’intercepter un cargo russe de 140 mètres de long parti du port de Berdiansk, en zone occupée, et qu’elle soupçonne de transporter des milliers de tonnes de céréales volées par les Russes.Sur le front diplomatique, la présidente de la Commission européenne, Ursula van der Leyen, s’adressant vendredi par vidéo au Parlement ukrainien, l’a appelé à accélérer ses réformes contre la corruption, dans le cadre de sa candidature à l’Union européenne acceptée la semaine dernière par les dirigeants des 27 Etats membres de l’Union.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Avec l’invasion de l’Ukraine, la vassalisation accélérée de la Biélorussie par la Russie         Témoignages. Exilés russes et ukrainiens en France : « La nostalgie me pèse tellement qu’il faut rentrer à Odessa »         Décryptages. Sur le front, les artilleurs des deux camps se livrent au jeu du chat et de la souris         Récit. OTAN-Russie : le retour à la logique de guerre froide         Portrait. Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière         Tchat.  « Le soutien de Boris Johnson et de son gouvernement à Kiev est sincère et sans ambiguïté »         Factuel. Epreuve de force entre Moscou et Oslo autour de l’archipel arctique du Svalbard         Débats. Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                          Ce qu’il faut savoir ce matin à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-02T14:58:05+00:00","coverageEndTime":"2022-07-03T02:58:05+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: combats \u00e0 Lyssytchansk, Kiev d\u00e9ment l\u2019encerclement de la ville revendiqu\u00e9 par de...","description":"\u00ab\u00a0La ville n\u2019est pas encercl\u00e9e et elle est sous contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Rouslan Mouzytchouk, un porte-parole de la garde nationale de l\u2019Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","International","Europe","Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : combats à Lyssytchansk, Kiev dément l’encerclement de la ville revendiqué par des séparatistes prorusses","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0La ville n\u2019est pas encercl\u00e9e et elle est sous contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Rouslan Mouzytchouk, un porte-parole de la garde nationale de l\u2019Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/0/0/6720/4480/1342/894/3/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-02T14:58:05+00:00"
,"endDate":"2022-07-03T02:58:05+00:00"
  Les travaux de d\u00e9blaiement des d\u00e9combres du centre commercial d\u00e9truit le 27\u00a0juin \u00e0 Krementchouk ont pris fin, annoncent les services de secours ukrainiens. Dans une publication sur Facebook, ils annoncent que 21 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 66 bless\u00e9es. Par ailleurs, 29 fragments de corps ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s.          L\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9menti avoir vis\u00e9 une installation civile, assurant avoir bombard\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes voisin et que le centre commercial n\u2019\u00e9tait pas en activit\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0. Vladimir Poutine a rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe, affirmant que son \u00ab\u00a0arm\u00e9e ne frappe aucun site d\u2019infrastructure civile. Nous avons toutes les possibilit\u00e9s de savoir o\u00f9 se trouve quoi\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Achkhabad, la capitale turkm\u00e8ne. \u00ab\u00a0Personne ne tire chez nous juste comme \u00e7a, au hasard. Normalement, cela se fait \u00e0 la base des donn\u00e9es de renseignement sur les cibles\u00a0\u00bb et avec des \u00ab\u00a0armes de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le centre commercial a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par un missile de croisi\u00e8re sovi\u00e9tique datant de la guerre froide et con\u00e7us pour frapper un groupe a\u00e9ronaval.                              Lire aussi :  Centre commercial de Krementchouk, en Ukraine\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Moscou fait \u00e7a pour nous pousser \u00e0 renoncer\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 21 morts apr\u00e8s la frappe de missile \u00e0 Krementchouk ","dateModified":"2022-07-02T15:33:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#553115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T14:54:04+00:00","articleBody":"                     Les pompiers interviennent  sur les lieux d'un b\u00e2timent endommag\u00e9 par une frappe a\u00e9rienne russe dans la ville de Serhiivka, au sud-ouest d'Odessa, en Ukraine, le 2 juillet 2022. MAXIM PENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/a463537_1656771702279-433530.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: combats \u00e0 Lyssytchansk, Kiev d\u00e9ment l\u2019encerclement de la ville revendiqu\u00e9 par de...","dateModified":"2022-07-02T14:55:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#553124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T14:42:10+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une visite chez l\u2019\u00e9quipementier Aresia, qui a d\u00e9but\u00e9 en\u00a02020, pr\u00e8s de Valenciennes (Nord), la production de bombes de forte puissance pour l\u2019aviation, S\u00e9bastien Lecornu, le ministre de la d\u00e9fense, a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur la capacit\u00e9 de la France \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins croissants en munitions de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Le ministre a expliqu\u00e9 que \u00ab\u00a0La base industrielle et technologique de d\u00e9fense fran\u00e7aise souhaite avancer vite\u00a0\u00bb pour acc\u00e9l\u00e9rer sa production. \u00ab\u00a0Pour pouvoir fournir une arm\u00e9e amie, il faut pouvoir produire\u00a0\u00bb, a-t-il n\u00e9anmoins ajout\u00e9, soulignant qu\u2019\u00ab\u00a0il y a des enjeux d\u2019emplois\u00a0\u00bb dans certains territoires o\u00f9 \u00ab\u00a0des industries ont du mal \u00e0 embaucher et on se retrouve avec des retards dans la production\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pour gagner plusieurs mois voire plusieurs ann\u00e9es (\u2026), ce sont une multiplicit\u00e9 de petites d\u00e9cisions qu\u2019il faut prendre \u00e0 divers niveaux\u00a0\u00bb, au sein des entreprises de la fili\u00e8re mais aussi de l\u2019Etat, a-t-il soulign\u00e9.          Le ministre a inform\u00e9 qu\u2019il allait \u00e9crire cette semaine aux acteurs de la fili\u00e8re de la d\u00e9fense fran\u00e7aise pour solliciter leurs propositions afin d\u2019\u00e9laborer un \u00ab\u00a0plan\u00a0\u00bb dans ce sens, \u00ab\u00a0qui viendra s\u2019accoler \u00e0 la loi de programmation militaire\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron avait estim\u00e9, jeudi, que l\u2019industrie de d\u00e9fense fran\u00e7aise devait apprendre \u00e0 \u00ab\u00a0produire davantage\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0plus vite\u00a0\u00bb, disant vouloir \u00ab\u00a0tirer les enseignements de la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb dans la prochaine loi de programmation militaire.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Economie de guerre\u00a0\u00bb\u00a0: Emmanuel Macron demande une r\u00e9\u00e9valuation de la loi de programmation militaire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019industrie fran\u00e7aise de la d\u00e9fense pr\u00eate \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la production","dateModified":"2022-07-02T14:47:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#553120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T14:29:04+00:00","articleBody":"                     Des responsables locaux se tiennent devant un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 dans la ville de Serhiivka, au sud-ouest d'Odessa, en Ukraine, le 2 juillet 2022. MAXIM PENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/83606de_1656772008623-433535.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: combats \u00e0 Lyssytchansk, Kiev d\u00e9ment l\u2019encerclement de la ville revendiqu\u00e9 par de...","dateModified":"2022-07-02T14:33:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#553040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T14:05:06+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9paratistes soutenus par l\u2019arm\u00e9e russe ont affirm\u00e9 samedi avoir \u00ab\u00a0totalement\u00a0\u00bb encercl\u00e9 Lyssytchansk, affirmations d\u00e9menties \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Les combats font rage autour de Lyssytchansk. Heureusement, la ville n\u2019est pas encercl\u00e9e et elle est sous contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne Rouslan Mouzytchouk, un porte-parole de la garde nationale de l\u2019Ukraine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme que la ville de Lyssytchansk \u00ab\u00a0n\u2019est pas encercl\u00e9e\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-02T14:15:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T13:50:54+00:00","articleBody":"               La France va livrer \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0six Caesar additionnels\u00a0\u00bb, ces canons automoteurs r\u00e9put\u00e9s pour leur pr\u00e9cision, avait annonc\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev, le 16\u00a0juin. En plus des canons, l\u2019Ukraine semble avoir re\u00e7u des \u00ab\u00a0munitions intelligentes\u00a0\u00bb, en l\u2019occurrence des obus Bonus, d\u00e9velopp\u00e9s dans le cadre d\u2019une coop\u00e9ration entre la France et la Su\u00e8de. Il s\u2019agit de munitions de calibre 155\u00a0mm antichars capables de d\u00e9tecter leur cible et larguant deux sous-munitions perforantes. Ces obus sont notamment utilis\u00e9s par le canon automoteur Caesar, le M109 et l\u2019obusier M777. Ces munitions sont utilis\u00e9es par la France, la Su\u00e8de, les Etats-Unis, la Finlande et la Norv\u00e8ge. Ils ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s contre l\u2019organisation Etat islamique, en Irak, en\u00a02018, par l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise.          Une vid\u00e9o montrant la destruction d\u2019un v\u00e9hicule antia\u00e9rien russe (Pantsir) est abondamment comment\u00e9e. Julian R\u00f6pcke, de Bild, \u00e9crit sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0La France aurait fourni \u00e0 l\u2019Ukraine des munitions Bonus pour l\u2019artillerie mobile Caesar\u00a0\u00bb et d\u00e9taille les fonctionnalit\u00e9s de ces munitions.                              Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: sur le front, les artilleurs des deux camps se livrent au jeu du chat et de la souris                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des munitions intelligentes utilis\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-07-02T13:58:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T12:17:26+00:00","articleBody":"     Lundi, en marge du sommet du G7, Boris Johnson, le premier ministre britannique, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises craindre une \u00ab\u00a0fatigue\u00a0\u00bb dans le soutien \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Imaginez que nous permettions \u00e0 Poutine d\u2019acqu\u00e9rir par la violence d\u2019\u00e9normes parties d\u2019un autre pays, souverain et ind\u00e9pendant, les le\u00e7ons \u00e0 en tirer seraient absolument effrayantes dans tous les pays de l\u2019ex-Union sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9p\u00e9t\u00e9 lundi.          Samedi, Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Oubliez la \u201cfatigue de l\u2019Ukraine\u201d. Le monde n\u2019est pas fatigu\u00e9 de soutenir l\u2019Ukraine. Le monde est fatigu\u00e9 du chantage au gaz russe, des crises artificielles, de l\u2019inflation, des assassinats politiques, des armes chimiques, de la terreur et des mensonges \u00e9hont\u00e9s constants.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine confiante dans le soutien des Occidentaux","dateModified":"2022-07-02T12:21:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T12:03:23+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9paratistes soutenus par l\u2019arm\u00e9e russe affirment avoir \u00ab\u00a0totalement\u00a0\u00bb encercl\u00e9 Lyssytchansk, ville-cl\u00e9 au c\u0153ur d\u2019intenses combats ces derniers jours. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, la milice populaire de Louhansk [l\u2019arm\u00e9e s\u00e9paratiste] et les forces arm\u00e9es russes ont occup\u00e9 les derni\u00e8res hauteurs strat\u00e9giques, ce qui nous permet d\u2019affirmer que la localit\u00e9 de Lyssytchansk est totalement encercl\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un repr\u00e9sentant de l\u2019arm\u00e9e s\u00e9paratiste de Louhansk, Andre\u00ef Marotchko, cit\u00e9 par les agences de presse russes. Selon lui, les forces ukrainiennes auraient re\u00e7u l\u2019ordre de se retirer. De son c\u00f4t\u00e9, Ramzan Kadyrov, le leader tch\u00e9tch\u00e8ne et alli\u00e9 de Vladimir Poutine, a sugg\u00e9r\u00e9 qu\u2019une attaque allait bient\u00f4t commencer sur la ville.          La ville de Lyssytchansk est jumelle de celle de Sievierodonetsk, conquise la semaine derni\u00e8re par Moscou. Les deux villes sont s\u00e9par\u00e9es par la rivi\u00e8re Donets. La prise de Lyssytchansk permettrait \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avancer ensuite vers Sloviansk et Kramatorsk, deux autres grandes villes de la r\u00e9gion industrielle du Donbass, que Moscou cherche \u00e0 conqu\u00e9rir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses disent avoir encercl\u00e9 Lyssytchansk","dateModified":"2022-07-02T12:22:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T11:40:48+00:00","articleBody":"                     Iaroslav Kokhan, un agriculteur de 61 ans, montre un crat\u00e8re d\u2019obus dans son champ, dans le village de Riznikivka, en Ukraine, le 01\u00a0juillet 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/08d624e_1656761938376-761635.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: combats \u00e0 Lyssytchansk, Kiev d\u00e9ment l\u2019encerclement de la ville revendiqu\u00e9 par de...","dateModified":"2022-07-02T12:26:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T11:40:45+00:00","articleBody":"                     Viktor Shevchenko, debout dans un crat\u00e8re pour montrer la profondeur de celui-ci, cr\u00e9\u00e9 par un obus dans une attaque russe dans le quartier de Saltivka \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 01 juillet 2022. EVGENIY MALOETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/bd006bb_1656761755693-432286.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: combats \u00e0 Lyssytchansk, Kiev d\u00e9ment l\u2019encerclement de la ville revendiqu\u00e9 par de...","dateModified":"2022-07-02T12:26:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T11:40:45+00:00","articleBody":"     Dans le nord-est de l\u2019Ukraine, \u00e0 Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville du pays, \u00ab\u00a0la matin\u00e9e [\u2026] a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement agit\u00e9e\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Oleh Synehoubov, selon qui des missiles ont frapp\u00e9 un quartier de la ville sans faire de victimes.          Igor Konachenkov, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe avait frapp\u00e9 \u00e0 Kharkiv l\u2019usine de tracteurs locale o\u00f9 se trouvaient des troupes et des \u00e9quipements de la 10e\u00a0brigade d\u2019assaut de montagne ukrainienne.          Sur le front sud, selon M.\u00a0Konachenkov, l\u2019arm\u00e9e russe a atteint 39\u00a0centres de commandement et deux d\u00e9p\u00f4ts de munitions pr\u00e8s de Mykola\u00efv avec des tirs d\u2019artillerie ou des frappes a\u00e9riennes. Le gouverneur r\u00e9gional ukrainien, Vitali Kim, a fait \u00e9tat, pour sa part, d\u2019explosions entendues dans la matin\u00e9e et dont les autorit\u00e9s s\u2019effor\u00e7aient de mesurer les cons\u00e9quences.          D\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, a affirm\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, \u00ab\u00a0l\u2019ennemi subit de lourdes pertes sur tous les fronts\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mykola\u00efv et Kharkiv sous le feu russe","dateModified":"2022-07-02T11:43:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T10:37:19+00:00","articleBody":"                         Les images ne sont pas toujours nettes, mais elles laissent voir des explosions monumentales, suivies d\u2019impressionnants panaches de fum\u00e9e, dans la r\u00e9gion de Popasna ou de Louhansk. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne clame haut et fort qu\u2019elle a commenc\u00e9 \u00e0 recevoir des canons de 155\u00a0mm (M777, Caesar et Panzerhaubitze 2000) et des lance-roquettes multiples de ses alli\u00e9s occidentaux. Ces armes permettent des frappes plus pr\u00e9cises sur les positions russes. Dans un briefing, vendredi, un responsable du Pentagone l\u2019a reconnu\u00a0: \u00ab\u00a0Nous surveillons l\u2019utilisation par l\u2019Ukraine des HIMARS et nous constatons qu\u2019ils rencontrent un certain succ\u00e8s, notamment contre des postes de commandement, dans l\u2019Est.\u00a0\u00bb                    Et depuis quelques jours, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne semble aussi cibler les d\u00e9p\u00f4ts de munitions adverses dans le Donbass, pour tenter de r\u00e9duire l\u2019intensit\u00e9 des tirs de l\u2019artillerie russe, qui est tr\u00e8s forte. \u00ab\u00a0La fr\u00e9quence\u00a0\u00bb des bombardements sur Lyssytchansk est \u00ab\u00a0\u00e9norme\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait mercredi soir Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, \u00e9picentre du conflit au cours des derni\u00e8res semaines. Des images des satellites du r\u00e9seau Sentinel montrent une s\u00e9rie d\u2019incendies autour de d\u00e9p\u00f4ts de munition, loin derri\u00e8re la ligne de front, dans des zones contr\u00f4l\u00e9es par les Russes.                    R\u00e9pondant aux demandes ukrainiennes d\u2019armes suppl\u00e9mentaires, le Pentagone a annonc\u00e9 vendredi une nouvelle aide militaire d\u2019un montant de 820\u00a0millions de dollars pour Kiev, comprenant jusqu\u2019\u00e0 150\u00a0000 obus de 155\u00a0mm, des nouveaux missiles pour les lance-roquettes multiples am\u00e9ricains Himars, r\u00e9cemment arriv\u00e9s sur le champ de bataille. Quelques jours plus t\u00f4t, la Norv\u00e8ge avait annonc\u00e9 le don de trois syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples pour l\u2019Ukraine. L\u2019annonce, qui a \u00e9t\u00e9 faite en marge du sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid, se fait en collaboration avec le Royaume-Uni, selon Oslo.          Le 1er\u00a0juin, les Etats-Unis ont annonc\u00e9 fournir quatre lance-roquettes multiples de type M142 HIMARS \u00e0 l\u2019Ukraine. Le Royaume-Uni et l\u2019Allemagne ont \u00e9galement annonc\u00e9 par la suite offrir chacun \u00e0 l\u2019Ukraine trois syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples. Kiev, dont les forces sont en difficult\u00e9 dans le Donbass, ne cesse de r\u00e9clamer \u00ab\u00a0davantage d\u2019armes lourdes\u00a0\u00bb \u00e0 ses alli\u00e9s pour enrayer l\u2019invasion russe et contrer l\u2019artillerie de Moscou.                    Lire aussi :  Lance-roquettes multiples M142 Himars\u00a0: que sont ces  \narmes que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne cible les d\u00e9p\u00f4ts de munitions de l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-07-02T10:54:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T10:13:54+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les Russes ont senti la diff\u00e9rence lorsqu\u2019ils se sont retrouv\u00e9s face \u00e0 nos M777, assure le lieutenant-colonel Serhi\u00ef Za\u00efka. Nos tirs ont soudain port\u00e9 plus loin et se sont faits plus pr\u00e9cis que ceux de nos canons de conception sovi\u00e9tique.\u00a0\u00bb Renforc\u00e9s par la livraison de canons sophistiqu\u00e9s, m\u00eame s\u2019ils sont en nombre limit\u00e9, les Ukrainiens tentent de nouvelles tactiques, sans parvenir pour autant \u00e0 faire la diff\u00e9rence face aux Russes.          Frustr\u00e9e d\u2019\u00eatre confront\u00e9e \u00e0 une artillerie ukrainienne en voie de modernisation rapide et poss\u00e9dant \u2013 m\u00eame si c\u2019est encore en nombre tr\u00e8s limit\u00e9 \u2013 des canons de qualit\u00e9 sup\u00e9rieure, l\u2019arm\u00e9e russe semble opter pour des r\u00e9ponses asym\u00e9triques. Son artillerie fait un usage croissant de munitions incendiaires de type thermite, g\u00e9n\u00e9rant des temp\u00e9ratures extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9es, sup\u00e9rieures \u00e0 2\u00a0000\u00a0\u00b0C. Des roquettes \u00e0 sous-munitions thermite sont ainsi tir\u00e9es au-dessus de cibles de haute valeur (obusiers ou lance-roquettes multiples occidentaux).                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: sur le front, les artilleurs des deux camps se livrent au jeu du chat et de la souris         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: combats \u00e0 Lyssytchansk, Kiev d\u00e9ment l\u2019encerclement de la ville revendiqu\u00e9 par de...","dateModified":"2022-07-02T10:13:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T09:57:52+00:00","articleBody":"     A environ 80\u00a0km \u00e0 l\u2019ouest de Sievierodonetsk, Sloviansk, ville du Donbass non loin de celles d\u2019Izioum et de Lyman d\u00e9j\u00e0 aux mains des forces russes, un tir de roquettes a frapp\u00e9 des maisons habit\u00e9es vendredi soir. Une femme qui se trouvait dans son jardin a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et son mari a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, a racont\u00e9 un t\u00e9moin \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, en montrant les d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s sur des b\u00e2timents du quartier.          Le maire de la ville, Vadym Liakh, a accus\u00e9 les forces russes d\u2019avoir utilis\u00e9 des armes \u00e0 sous-munitions, interdites par des trait\u00e9s internationaux auxquels Moscou n\u2019est pas partie.          Selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, quatre civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et douze autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s \u00e0 Sloviansk depuis vendredi matin. Les quartiers r\u00e9sidentiels de la ville subissent des tirs de roquettes jour et nuit depuis au moins une semaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirs de roquettes jour et nuit sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-02T11:38:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T09:07:22+00:00","articleBody":"     Le compte Ukraine War Map, qui cartographie les mouvements militaires et l\u2019avanc\u00e9e des Russes en Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit, a calcul\u00e9 vendredi qu\u2019\u00e0 la fin du mois de juin, Moscou contr\u00f4lait environ 1\u00a0500\u00a0km\u00b2 de territoire ukrainien, soit 19,2\u00a0% du pays. L\u2019avanc\u00e9e la plus significative du mois \u00e9coul\u00e9 a \u00e9t\u00e9 la prise de Sievierodonetsk et l\u2019avanc\u00e9e des Russes au sud de Lyssytchansk, qui concentre d\u00e9sormais les frappes.                    Cela repr\u00e9sente une avanc\u00e9e consid\u00e9rable si l\u2019on consid\u00e8re la p\u00e9riode ant\u00e9rieure au 24\u00a0f\u00e9vrier, lorsque la Russe contr\u00f4lait \u00e0 peine 8\u00a0% du territoire de sa voisine. A une \u00e9chelle de temps plus courte, les gains territoriaux montrent cependant les difficult\u00e9s russes \u00e0 s\u2019emparer des zones convoit\u00e9es dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Les principales avanc\u00e9es ont eu lieu dans les premiers jours de l\u2019invasion\u00a0: une semaine apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, les forces de Moscou occupaient 22\u00a0% du pays, avant de se retirer des r\u00e9gions du nord quelques semaines plus tard. En juin, en un mois de bombardements acharn\u00e9s dans l\u2019Est, les Russes ont conquis 0,3\u00a0% de territoires suppl\u00e9mentaires, par rapport \u00e0 la fin du mois de mai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes contr\u00f4lent environ 1\u00a0500 km\u00b2 du territoire ukrainien","dateModified":"2022-07-02T09:11:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T07:22:17+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 dans la ville de Serhiivka, sud-ouest d\u2019Odessa, en Ukraine, le 1er juillet 2022. NINA LYASHONOK \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/b1e5bdb_1656746369930-432806.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: combats \u00e0 Lyssytchansk, Kiev d\u00e9ment l\u2019encerclement de la ville revendiqu\u00e9 par de...","dateModified":"2022-07-02T07:49:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T07:16:22+00:00","articleBody":"     La Russie continue d\u2019utiliser des missiles antinavires \u00e0 lanceur a\u00e9rien pour des attaques terrestres, note le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique samedi matin. En s\u2019appuyant sur l\u2019analyse des images de vid\u00e9osurveillance, il estime que le missile qui a d\u00e9truit le centre commercial de Krementchouk lundi \u00e9tait \u00ab\u00a0tr\u00e8s probablement un Kh-32\u00a0\u00bb, une version am\u00e9lior\u00e9e du Kh-22 sovi\u00e9tique.          Or, le Kh-32, bien que plus performant que la version ant\u00e9rieure, \u00ab\u00a0n\u2019est toujours pas optimis\u00e9 pour frapper des cibles au sol avec pr\u00e9cision, en particulier dans un environnement urbain\u00a0\u00bb, explique le minist\u00e8re britannique, qui souligne que leur utilisation \u00ab\u00a0augmente consid\u00e9rablement la probabilit\u00e9 de dommages collat\u00e9raux lors du ciblage de zones b\u00e2ties\u00a0\u00bb.          Des frappes sur Odessa jeudi ont, elles, probablement \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es avec des missiles Kh-22, selon le renseignement britannique\u00a0:           Ces armes sont encore moins pr\u00e9cises et inadapt\u00e9es aux frappes de pr\u00e9cision et ont certainement fait des victimes civiles \u00e0 plusieurs reprises au cours des derni\u00e8res semaines.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie utilise des missiles antinavires pour toucher des cibles au sol, souligne le minist\u00e8re de la d\u00e9f...","dateModified":"2022-07-02T07:16:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T06:48:10+00:00","articleBody":"     L\u2019Institute for the Study of War (ISW, Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre) estime probable, dans son analyse de samedi, que les autorit\u00e9s russes essayent d\u2019int\u00e9grer la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia au syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique russe. Le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain rapporte les propos d\u2019Olga Kosharna, experte ind\u00e9pendante en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, qui a affirm\u00e9 jeudi que les employ\u00e9s de Rosatom, l\u2019entreprise publique russe sp\u00e9cialis\u00e9e dans l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, menaient des actions au sein de la centrale afin de d\u00e9tourner l\u2019\u00e9nergie produite vers le r\u00e9seau \u00e9lectrique russe.          L\u2019experte a ajout\u00e9 que les forces russes \u0153uvraient \u00e0 Tchonhar, dans le sud de l\u2019oblast de Kherson, pour r\u00e9tablir la principale ligne \u00e9lectrique reliant l\u2019Ukraine \u00e0 la Crim\u00e9e et d\u00e9truite par les Ukrainiens en\u00a02015 apr\u00e8s l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule par la Russie. A la fin de\u00a0mai, des responsables du gestionnaire du r\u00e9seau de transport \u00e9lectrique ukrainien, Ukrenergo, affirmaient que Moscou serait dans l\u2019incapacit\u00e9 de d\u00e9tourner l\u2019\u00e9nergie produite en Ukraine sans ces lignes \u00e9lectriques d\u00e9truites en\u00a02015. Selon l\u2019ISW, cet enjeu \u00e9nerg\u00e9tique pourrait expliquer certaines activit\u00e9s militaires russes dans les zones occup\u00e9es de l\u2019oblast de Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes veulent int\u00e9grer la centrale de Zaporijia au r\u00e9seau russe, selon l\u2019ISW","dateModified":"2022-07-02T06:56:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T04:16:00+00:00","articleBody":"     Le 24 f\u00e9vrier, c\u2019est en particulier avec des troupes parties de Bi\u00e9lorussie que la Russie a envahi l\u2019Ukraine. Quatre mois plus tard, jamais le r\u00e9gime d\u2019Alexandre Loukachenko n\u2019a \u00e9t\u00e9 aussi d\u00e9pendant du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, auquel il doit sa survie politique apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection contest\u00e9e, en\u00a0ao\u00fbt 2020.          Le territoire bi\u00e9lorusse, qui fournit \u00e0 la Russie toute l\u2019infrastructure n\u00e9cessaire pour conduire sa guerre, fait d\u00e9sormais office de base arri\u00e8re pour le chef du Kremlin. La population bi\u00e9lorusse, qui a combattu Loukachenko, en fait les frais.                    Lire aussi :  Avec l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la vassalisation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e de la Bi\u00e9lorussie par la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vassalisation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e de la Bi\u00e9lorussie par la Russie","dateModified":"2022-07-02T05:13:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T04:07:04+00:00","articleBody":"     Depuis plusieurs semaines, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, admet que la situation demeure \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb \u00e0 Lyssytchansk, o\u00f9 se concentre la majeure partie des combats.          Lyssytchansk est la derni\u00e8re grande ville \u00e0 ne pas \u00eatre encore aux mains des Russes dans la r\u00e9gion de Louhansk, l\u2019une des deux provinces du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, que Moscou entend enti\u00e8rement contr\u00f4ler.          \u00ab\u00a0Les forces [russes] sont arriv\u00e9es aux portes de Lyssytchansk. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne subit de lourdes pertes\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9 vendredi. Les Russes \u00ab\u00a0tentent d\u2019encercler notre arm\u00e9e par le sud et l\u2019ouest\u00a0\u00bb pr\u00e8s de cette cit\u00e9, a confirm\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk.          \u00ab\u00a0\u00c7a bombarde de jour comme de nuit\u00a0\u00bb, a t\u00e9moign\u00e9, \u00e0 Siversk, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres de Lyssytchank, une femme qui refusait d\u2019\u00eatre nomm\u00e9e, au pied de son immeuble.          Selon Vitaly Kiselev, assistant du ministre de l\u2019int\u00e9rieur de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb autoproclam\u00e9e par les s\u00e9paratistes prorusses, cit\u00e9 par l\u2019agence publique de presse russe TASS, \u00ab\u00a0la lib\u00e9ration compl\u00e8te de Lyssytchansk est en cours de pr\u00e9paration pour les jours \u00e0 venir\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Peu importe le nombre de soldats ukrainiens pr\u00e9sents sur place, peu importe qui sont leurs commandants, peu importe si quelqu\u2019un a le courage de se lever et de marcher vers nous, la d\u00e9nazification et la d\u00e9militarisation sont in\u00e9vitables pour tout le monde\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, reprenant le vocabulaire habituel de Moscou pour justifier l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0\u00c7a bombarde de jour comme de nuit\u00a0\u00bb \u00e0 Lyssytchansk","dateModified":"2022-07-02T05:12:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T04:01:15+00:00","articleBody":"      Les combats font rage \u00e0 Lyssytchansk, dans la r\u00e9gion de Louhansk, l\u2019une des deux provinces du Donbass, que Moscou entend enti\u00e8rement contr\u00f4ler. \u00ab\u00a0Les forces [russes] sont arriv\u00e9es aux portes de Lyssytchansk. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne subit de lourdes pertes\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9, vendredi. \u00ab\u00a0\u00c7a bombarde de jour comme de nuit\u00a0\u00bb, a t\u00e9moign\u00e9, \u00e0 Siversk, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres de Lyssytchank, une habitante.          Au moins vingt et une personnes, dont un gar\u00e7on de 12\u00a0ans, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans des frappes, vendredi avant l\u2019aube, de bombardiers strat\u00e9giques sur des immeubles de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 Kiev vendredi, un nouvel acte de \u00ab\u00a0terreur\u00a0\u00bb russe, selon le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.          Vendredi \u00e9galement, le gouverneur de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, Vitali Kim, a fait \u00e9tat du tir de douze missiles par les forces russes contre cette zone du sud de l\u2019Ukraine. Il n\u2019a pas donn\u00e9 de bilan.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9, vid\u00e9o \u00e0 l\u2019appui, que l\u2019arm\u00e9e russe avait bombard\u00e9, vendredi soir, \u00e0 deux reprises l\u2019\u00eele des Serpents avec des bombes au phosphore, alors m\u00eame qu\u2019elle avait assur\u00e9 jeudi s\u2019en retirer en \u00ab\u00a0signe de bonne volont\u00e9\u00a0\u00bb et non chass\u00e9e par les frappes ukrainiennes.          Les Etats-Unis ont fait la liste, vendredi, d\u2019une nouvelle contribution militaire de 820\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine, comprenant des missiles, des obus et des \u00e9quipements de d\u00e9fense antia\u00e9rienne sophistiqu\u00e9s Nasams, qui permettront de lutter contre l\u2019aviation russe, y compris les drones, ainsi que contre les missiles de croisi\u00e8re.          L\u2019Ukraine a demand\u00e9 \u00e0 la Turquie d\u2019intercepter un cargo russe de 140\u00a0m\u00e8tres de long parti du port de Berdiansk, en zone occup\u00e9e, et qu\u2019elle soup\u00e7onne de transporter des milliers de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales vol\u00e9es par les Russes.          Sur le front diplomatique, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula van der Leyen, s\u2019adressant vendredi par vid\u00e9o au Parlement ukrainien, l\u2019a appel\u00e9 \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer ses r\u00e9formes contre la corruption, dans le cadre de sa candidature \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne accept\u00e9e la semaine derni\u00e8re par les dirigeants des 27 Etats membres de l\u2019Union.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-07-02T08:11:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html#552696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/02/guerre-en-ukraine-combats-a-lyssytchansk-kiev-dement-l-encerclement-de-la-ville-revendique-par-des-separatistes-prorusses_6133044_3210.html","datePublished":"2022-07-02T04:00:52+00:00","articleBody":"     Ce direct va couvrir le 129e jour de guerre en Ukraine.          Notre direct d\u2019hier est \u00e0 retrouver avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/540/0/6720/3360/1342/671/60/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-02T04:06:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/0/0/6720/4480/1342/894/3/0/df06b1e_999422105-v4a0190.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/02/19-3">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Une semaine après la décision de la Cour suprême américaine, plusieurs centaines de personnes se sont réunies, notamment à Paris, Bordeaux et Toulouse, pour défendre le droit à l’interruption volontaire de grossesse.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Société       Droit à l'avortement             Droit à l’IVG : des manifestations dans plusieurs villes de France      Une semaine après la décision de la Cour suprême américaine, plusieurs centaines de personnes se sont réunies, notamment à Paris, Bordeaux et Toulouse, pour défendre le droit à l’interruption volontaire de grossesse.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h50, mis à jour à 18h01    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des manifestantes et des manifestants défilent pour défendre le droit à l’IVG, dans les rues de Paris, le 2 juillet 2022.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 « Touche pas à mon IVG. » Plusieurs centaines de personnes ont manifesté, samedi 2 juillet, à Paris, « pour la défense du droit à l’avortement » partout dans le monde, en réaction à la remise en cause de l’IVG par la Cour suprême des Etats-Unis.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inquiétude en France chez les défenseurs du droit à l’IVG                   Evoquant une « onde de choc », Suzy Rojtman, membre du collectif Avortement en Europe – Les femmes décident, craint qu’au vu « de l’importance des Etats-Unis dans le monde », le droit à l’interruption volontaire de grossesse (IVG) régresse « partout » et que « des pays s’inspirent des Etats-Unis pour renier ce droit fondamental ».              Dans la foule, une jeune fille de 16 ans, Thaïs, brandissait une pancarte « 130 centres IVG ont fermé en 15 ans » (en France). Elle s’inquiète d’un « effet boule de neige ».            Brandissant des cintres peints en rouge, les manifestants, dont des hommes et beaucoup de très jeunes femmes, ont défilé en chantant « De New York jusqu’à Paris, avortement libre et gratuit », ou encore « L’IVG, on s’est battu pour la gagner, on se battra pour la garder ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Près de 8 % des centres pratiquant l’IVG en France ont fermé en dix ans                   « C’est un droit fondamental »                           Des manifestantes en faveur du droit à l’IVG, dans les rues de Paris, le 2 juillet 2022.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 « L’IVG sauve des vies », « Keep your laws off my body » (« ôtez vos lois de mon corps »), « Laissez les femmes tranquilles pour une fois », « Un droit sans moyen n’est pas un droit », pouvait-on lire sur les pancartes des participants. Beaucoup étaient écrites en anglais.              Organisées à l’appel du collectif Avortement en Europe – Les femmes décident, rejoints par de nombreuses associations féministes, des syndicats et des partis politiques, plusieurs manifestations étaient prévues à travers la France.                             Lire aussi :  Droit à l’avortement : dans quels pays est-il interdit, restreint ou menacé ?                   A Bordeaux, le rassemblement comptait là aussi quelques centaines de personnes (400 selon la police, un millier selon les organisatrices). « Ce n’est pas que le droit à l’avortement mais le droit à disposer librement de nos corps. C’est un droit fondamental, qui ne concerne pas que la France mais les femmes du monde entier », déclare Johanna Tilché-Jean, « artiste et mère de famille ». Pour Nicole Blet, infirmière à la retraite et membre du Planning familial en Gironde, « la loi [en France] sur l’IVG a toujours été fragile », tout comme « son application ».            A Toulouse, quelques dizaines de personnes, surtout des femmes, se sont rassemblées sous le slogan de « Nous sommes fières, femmes, radicales et en colère ! ». « En France, on n’est pas en dehors du monde. Il faut faire attention », explique Sandra Cassagnaud, 49 ans. Les Françaises « ont de plus en plus de mal » à être prises en charge en vue d’une IVG.                             Lire aussi :  Avortement aux Etats-Unis : quels Etats américains ont interdit ou protégé l’interruption volontaire de grossesse ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Lénine, un roman russe  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Pandora       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Bershka       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo ASOS      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/02/droit-a-l-ivg-des-manifestations-dans-plusieurs-villes-de-france_6133101_3224.html"},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019IVG\u00a0: des manifestations dans plusieurs villes de France","dateCreated":"2022-07-02T17:50:36+02:00","datePublished":"2022-07-02T17:50:36+02:00","dateModified":"2022-07-02T18:01:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Droit \u00e0 l'avortement"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Droit \u00e0 l'avortement"],"description":"Une semaine apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine, plusieurs centaines de personnes se sont r\u00e9unies, notamment \u00e0 Paris, Bordeaux et Toulouse, pour d\u00e9fendre le droit \u00e0 l\u2019interruption volontaire de grossesse.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/13/0/4614/2307/1342/671/60/0/5fd6b75_5613297-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droit \u00e0 l'avortement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droit-a-l-avortement/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/02/19-4">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Des consultants privés de l’entreprise ont eu accès à des données couvertes par le secret fiscal dans le cadre d’un projet informatique, suscitant des remous au sein de l’administration.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Les Décodeurs        Polémique sur les cabinets de conseil             L’embarrassante mission secrète du cabinet de conseil Capgemini pour les douanes françaises      Des consultants privés de l’entreprise ont eu accès à des données couvertes par le secret fiscal dans le cadre d’un projet informatique, suscitant des remous au sein de l’administration.          Par Maxime Vaudano et Manon Romain         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le sentiment du devoir accompli, Boris G. part en congés. Son algorithme a repéré une possible fraude à la TVA concernant deux jets privés Falcon 7X, pour lesquels l’importateur aurait omis de payer plusieurs millions d’euros lors de leur livraison sur le territoire français. Voilà une excellente nouvelle pour son employeur, les douanes françaises, qui ont parié sur l’intelligence artificielle pour cibler les fraudes à l’importation, en mettant sur pied, quelques mois plus tôt, un « service d’analyse de risque et de ciblage » (SARC). Sa mission : croiser des bases de données pour y détecter, grâce à des algorithmes sophistiqués, des anomalies statistiques menant à de possibles irrégularités.          Un détail étonne toutefois dans la signature du courriel que Boris G. envoie, le 27 juillet 2017, pour faire part de ses résultats : ce spécialiste de l’intelligence artificielle, qui travaille sur des données ultrasensibles couvertes par le secret fiscal, n’est pas un fonctionnaire des douanes, mais un consultant privé de Capgemini.                           Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Cabinets de conseil : Capgemini, le coûteux prestataire dont l’Etat ne sait plus se passer                 Malgré les risques, le SARC a en effet externalisé une partie de son projet de détection automatique des fraudes au géant français du conseil informatique, en 2017 et 2018. D’après les éléments recueillis par Le Monde, le projet consistait à mettre en place un « puits de données » rassemblant plusieurs fichiers provenant des douanes et de l’administration fiscale, sur lequel les consultants privés pourraient ensuite se brancher pour mener leurs analyses. Sur ce serveur informatique figuraient des données sur l’ensemble des marchandises franchissant les frontières françaises, y compris des biens sensibles comme le matériel de guerre. Mais également des informations très précises sur les opérations de contrôle menées par les douanes.          « Des prérogatives régaliennes de l’Etat »          Certaines de ces données ont-elles pu être extraites des serveurs des douanes par des consultants de Capgemini peu scrupuleux ? Un document suggère en tout cas qu’aucun garde-fou n’était prévu, puisqu’une consultante a pu faire une copie sur son ordinateur d’une partie du fichier Banaco, qui contient des informations aussi précises que le nom de l’entreprise contrôlée par les douanes et le résultat du contrôle. Or, l’arrêté de déclaration de ce fichier est clair : il ne doit être accessible qu’aux douaniers.          Le Monde a également appris que le directeur du SARC, Perry Menz, avait informé plusieurs consultants de Capgemini que l’importateur des jets Falcon 7X identifiés par leur algorithme était déjà dans le viseur de la direction nationale du renseignement et des enquêtes douanières (DNRED). Une information ultraconfidentielle, puisque l’entreprise visée, Dassault Aviation, n’était à l’époque pas au courant elle-même. Cette imprudence étonne d’autant plus que Dassault Aviation était par ailleurs à l’époque client de Sogeti, une filiale de Capgemini.        Il vous reste 48.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/07/02/l-embarrassante-mission-secrete-du-cabinet-de-conseil-capgemini-pour-les-douanes-francaises_6133093_4355770.html"},"headline":"L\u2019embarrassante mission secr\u00e8te du cabinet de conseil Capgemini pour les douanes fran\u00e7aises","dateCreated":"2022-07-02T15:00:15+02:00","datePublished":"2022-07-02T15:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil"],"keywords":["Politique","Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Des consultants priv\u00e9s de l\u2019entreprise ont eu acc\u00e8s \u00e0 des donn\u00e9es couvertes par le secret fiscal dans le cadre d\u2019un projet informatique, suscitant des remous au sein de l\u2019administration.","author":[{"@type":"Person","name":"Maxime Vaudano"}
,{"@type":"Person","name":"Manon Romain"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/350/0/2100/1050/1342/671/60/0/0b10257_1647526241870-essai-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/polemique-sur-les-cabinets-de-conseil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/02/19-5">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le sprinteur de l’équipe Quick-Step s’impose au Danemark devant le Belge Wout van Aert et le Danois Mads Pedersen à l’arrivée de la deuxième étape à Nyborg.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤     fan de vous          Et en plus, il faisait beau sur la route du Tour !                 MARCO BERTORELLO / AFP                  MARCO BERTORELLO / AFP                  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                     17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pouvez vous nous expliquer la règle des 3 km? J'ai l'impression que ça peut arranger certains coureurs de chuter plutôt que courir la fin    Cyclistedulundi         En cas d’incident mécanique ou de chute dans les trois derniers kilomètres de la course, les coureurs concernés restent malgré tout classés dans le même temps que le groupe dans lequel ils figuraient à 3 km de l’arrivée.          Cette règle vise notamment à éviter de voir les favoris « frotter » à l’avant du peloton au moment où les sprinteurs se disputent la victoire, et ainsi diminuer les risques de chutes à vitesse élevée. Il n’empêche que les arrivées des étapes sont souvent nerveuses, cette chute à 2 km de la ligne peut en témoigner.                    17:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le nouveau classement général avec Van Aert en jaune         Au jeu des bonifications (récompensant les meilleurs sprinteurs à l’arrivée), le Belge Wout Van Aert, deuxième de l’étape du jour, ravit le maillot à son compatriote Yves Lampaert. Le tout pour une petite seconde !                              17:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 10 de la deuxième étape         On retrouve le premier Français, Jérémy Lecroq (B & B Hotels-KTM), à la 7e place, à l’issue de ce sprint.                              17:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction du vainqueur du jour, Fabio Jakobsen :           « Je suis content de pouvoir encore prendre du plaisir sur le vélo. C’est “incroyable” comme on dirait en français. Je voudrais remercier tous les Danois de nous avoir encouragés ! »                     17:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Malgré la perte du maillot jaune, le Belge Yves Lampaert garde le sourire à l’arrivée après la victoire de son coéquipier Fabio Jakobsen chez Quick-Step Alpha Vinyl.                              17:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Moins de deux ans après sa terrible chute subie sur le Tour de Pologne, à la suite de laquelle il avait été plongé dans un coma artificiel, le Néerlandais Fabio Jakobsen lève les bras sur le Tour de France dès sa première participation.                Fabio Jakobsen THOMAS SAMSON / AFP                     17:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, le sprint de cette deuxième étape remportée par Jakobsen :                                       17:18   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Wout Van Aert, nouveau maillot jaune !        Le Belge enlève la tunique de leader à son compatriote Yves Lampaert à la faveur des six secondes de bonification obtenus grâce à sa deuxième place à Nyborg.                    17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Wout Van Aert deuxième         Encore une place d’honneur pour le Belge de Jumbo-Visma, déjà deuxième du chrono. Le Danois Mads Pedersen (Trek-Segafredo) prend la troisième place.                    17:14   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fabio Jakobsen s’impose à Nyborg !        Deuxième victoire en deux jours pour l’équipe Quick-Step Alpha Vinyl.                    17:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dernière montée...                             17:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              1 km à parcourir         Alexander Kristoff remonte au centre de la route...                    17:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le sprint est lancé !                            17:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Enorme chute à 2 km de la ligne !        Les coureurs pris dans cette chute ne perdront pas de temps au classement général, puisque en cas de chute à moins de 3 km de la ligne, les écarts restent figés.                    17:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quel jour la première étape de montagne ?     C’est là que ça commence vraiment          Ce sera vendredi (étape 7), avec l’arrivée à la Super Planche des Belles Filles                    17:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les 3 derniers km        Le pont Storebaelt est franchi.                    17:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moins de 5 km à parcourir         Qui remportera cette deuxième étape ? On attend les spécialistes du sprint, notamment les Néerlandais Fabio Jakobsen et Dylan Groenewegen, le Danois Mads Pedersen ou l’Australien Caleb Ewan. Mais on n’oublie pas non plus le Belge tout-terrain Wout Van Aert.                         Le programme              Bienvenue dans ce live consacré à la deuxième étape du Tour de France 2022, 109e du nom.         Quoi ? Une deuxième étape longue (202,2 km) et plate, mais pas de tout repos pour les favoris. Le Storebaelt, le pont maritime de 18 km qui précède l’arrivée, pourrait être propice à des cassures dans le peloton.         Où ? Entre Roskilde (sur l’île de Sjælland) et Nyborg (sur l’île de Fionie), au Danemark.         Quand ? Le départ réel a été donné vers 12 h 30 et l’arrivée est programmée vers 17 heures.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre et Nicolas Lepeltier, sur les hauteurs d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro sur les routes danoises.         Ce dont on ne parlera pas ? Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »         A lire en attendant         Tour de France 2022 : pont géant, attention bordures et braguette ouverte         Yves Lampaert maillot jaune incrédule, Tadej Pogacar douche déjà ses rivaux         Le Storebæltsbroen, ce pont danois de tous les dangers         Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-Visma         Tadej Pogacar, fierté de toute la Slovénie         Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virus         Tour de France 2022 : le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                        Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiDécryptage Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-02T16:55:07+00:00","coverageEndTime":"2022-07-02T16:55:07+00:00","headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","description":"Le sprinteur de l\u2019\u00e9quipe Quick-Step s\u2019impose au Danemark devant le Belge Wout van Aert et le Danois Mads Pedersen \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la deuxi\u00e8me \u00e9tape \u00e0 Nyborg.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France 2022 : le Néerlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxième étape au sprint, le Belge Van Aert prend le maillot jaune","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le sprinteur de l\u2019\u00e9quipe Quick-Step s\u2019impose au Danemark devant le Belge Wout van Aert et le Danois Mads Pedersen \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la deuxi\u00e8me \u00e9tape \u00e0 Nyborg.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-02T16:55:07+00:00"
,"endDate":"2022-07-02T16:55:07+00:00"
  Pour sa premi\u00e8re participation sur le Tour de France, le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen (Quick-Step Alpha Vinyl) a remport\u00e9 au sprint la deuxi\u00e8me \u00e9tape de l\u2019\u00e9dition 2022 entre Roskilde et Nyborg au Danemark. Pour rappel, il y a moins de deux ans, le coureur s\u2019\u00e9tait retrouv\u00e9 plong\u00e9 dans un coma artificiel \u00e0 la suite d\u2019une terrible chute sur le Tour de Pologne, lors d\u2019un sprint justement.          Deuxi\u00e8me \u00e9tape, deuxi\u00e8me victoire pour la formation belge Quick-Step Alpha Vinyl de Patrick Lefevere, apr\u00e8s celle du Belge Yves Lampaert lors du contre-la-montre inaugural. On en oublierait presque que le champion du monde Julian Alaphilippe ne figure pas dans leurs rangs cette ann\u00e9e, ayant \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 insuffisamment remis de ses blessures par son \u00e9quipe suite \u00e0 sa lourde chute lors de Li\u00e8ge-Bastogne-Li\u00e8ge en avril dernier.          En revanche, au moment o\u00f9 son co\u00e9quipier n\u00e9erlandais s\u2019est impos\u00e9 au sprint, Lampaert a perdu son maillot jaune. En effet, un autre Belge, Wout Van Aert (Jumbo-Visma) a pris la premi\u00e8re place du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la faveur des bonifications obtenues gr\u00e2ce \u00e0 sa deuxi\u00e8me place (encore une apr\u00e8s celle du contre-la-montre) \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Nyborg.          La lutte attendue sur le pont Storeb\u00e6ltsbroen a accouch\u00e9 d\u2019une souris puisque la direction du vent, qui soufflait face aux coureurs, n\u2019\u00e9tait pas propice \u00e0 des bordures. Cons\u00e9quences\u00a0: c\u2019est un statu quo chez les favoris \u00e0 la victoire finale. Contraint de mettre le pied \u00e0 terre \u00e0 l\u2019approche du pont, le Colombien Rigoberto Uran (EF Education-EasyPost) a fini par \u00eatre ramen\u00e9 par ses co\u00e9quipiers dans le peloton apr\u00e8s une lutte d\u2019une dizaine de 10\u00a0km.          Animateur du d\u00e9but de journ\u00e9e, en franchissant en t\u00eate les trois difficult\u00e9s r\u00e9pertori\u00e9es au classement de la montagne en quatri\u00e8me cat\u00e9gorie, le Danois Magnus Cort Nielsen (EF Education-EasyPost) s\u2019est fait plaisir devant son public. Il portera le maillot \u00e0 pois lors de la troisi\u00e8me \u00e9tape reliant Vejle \u00e0 Sonderborg (182 km \u00e0 parcourir). Demain, ce sera a priori encore une affaire de sprinteurs.                 Wout Van Aert DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/fe6e960_faa093266cce4acfa80b19a0047c6042-faa093266cce4acfa80b19a0047c6042-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fabio Jakobsen s\u2019impose, Van Aert en jaune, pas de bordures sur le pont","dateModified":"2022-07-02T16:22:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T16:00:19+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivi. On vous attend demain pour vivre la troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T16:00:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:43:51+00:00","articleBody":"    Bon, aujourd'hui c'\u00e9tait beaucoup du pont, du pont, du pont... mais que de la joie !\r\nGr\u00e2ce aux coureurs, \u00e0 vous, et aux extraordinaires danois ! \u00c0 demain.\r\n    fan de vous          Et en plus, il faisait beau sur la route du Tour\u00a0!                 MARCO BERTORELLO \/ AFP                  MARCO BERTORELLO \/ AFP                  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/f5c0f45_5613499-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T15:43:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:42:02+00:00","articleBody":"    Pouvez vous nous expliquer la r\u00e8gle des 3 km? J'ai l'impression que \u00e7a peut arranger certains coureurs de chuter plut\u00f4t que courir la fin    Cyclistedulundi         En cas d\u2019incident m\u00e9canique ou de chute dans les trois derniers kilom\u00e8tres de la course, les coureurs concern\u00e9s restent malgr\u00e9 tout class\u00e9s dans le m\u00eame temps que le groupe dans lequel ils figuraient \u00e0 3 km de l\u2019arriv\u00e9e.          Cette r\u00e8gle vise notamment \u00e0 \u00e9viter de voir les favoris \u00ab\u00a0frotter\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019avant du peloton au moment o\u00f9 les sprinteurs se disputent la victoire, et ainsi diminuer les risques de chutes \u00e0 vitesse \u00e9lev\u00e9e. Il n\u2019emp\u00eache que les arriv\u00e9es des \u00e9tapes sont souvent nerveuses, cette chute \u00e0 2 km de la ligne peut en t\u00e9moigner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T15:42:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:34:57+00:00","articleBody":"     Au jeu des bonifications (r\u00e9compensant les meilleurs sprinteurs \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e), le Belge Wout Van Aert, deuxi\u00e8me de l\u2019\u00e9tape du jour, ravit le maillot \u00e0 son compatriote Yves Lampaert. Le tout pour une petite seconde\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau classement g\u00e9n\u00e9ral avec Van Aert en jaune ","dateModified":"2022-07-02T16:10:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:32:43+00:00","articleBody":"     On retrouve le premier Fran\u00e7ais, J\u00e9r\u00e9my Lecroq (B & B Hotels-KTM), \u00e0 la 7e place, \u00e0 l\u2019issue de ce sprint.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 de la deuxi\u00e8me \u00e9tape\u00a0","dateModified":"2022-07-02T15:32:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:30:35+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Je suis content de pouvoir encore prendre du plaisir sur le v\u00e9lo. C\u2019est\u00a0\u201cincroyable\u201d\u00a0comme on dirait en fran\u00e7ais. Je voudrais remercier tous les Danois de nous avoir encourag\u00e9s\u00a0!\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action du vainqueur du jour, Fabio Jakobsen\u00a0:  ","dateModified":"2022-07-02T15:30:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:29:06+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 la perte du maillot jaune, le Belge Yves Lampaert garde le sourire \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e apr\u00e8s la victoire de son co\u00e9quipier Fabio Jakobsen chez Quick-Step Alpha Vinyl.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T15:29:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:22:14+00:00","articleBody":"     Moins de deux ans apr\u00e8s sa terrible chute subie sur le Tour de Pologne, \u00e0 la suite de laquelle il avait \u00e9t\u00e9 plong\u00e9 dans un coma artificiel, le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen l\u00e8ve les bras sur le Tour de France d\u00e8s sa premi\u00e8re participation.                Fabio Jakobsen THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T15:22:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:19:02+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le sprint de cette deuxi\u00e8me \u00e9tape remport\u00e9e par Jakobsen\u00a0: ","dateModified":"2022-07-02T15:19:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:18:14+00:00","articleBody":"     Le Belge enl\u00e8ve la tunique de leader \u00e0 son compatriote Yves Lampaert \u00e0 la faveur des six secondes de bonification obtenus gr\u00e2ce \u00e0 sa deuxi\u00e8me place \u00e0 Nyborg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout Van Aert, nouveau maillot jaune\u00a0!","dateModified":"2022-07-02T15:18:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:15:19+00:00","articleBody":"     Encore une place d\u2019honneur pour le Belge de Jumbo-Visma, d\u00e9j\u00e0 deuxi\u00e8me du chrono. Le Danois Mads Pedersen (Trek-Segafredo) prend la troisi\u00e8me place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout Van Aert deuxi\u00e8me ","dateModified":"2022-07-02T15:16:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:14:37+00:00","articleBody":"     Deuxi\u00e8me victoire en deux jours pour l\u2019\u00e9quipe Quick-Step Alpha Vinyl.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fabio Jakobsen s\u2019impose \u00e0 Nyborg\u00a0!","dateModified":"2022-07-02T15:15:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:13:56+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Derni\u00e8re mont\u00e9e... ","dateModified":"2022-07-02T15:13:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:13:31+00:00","articleBody":"     Alexander Kristoff remonte au centre de la route...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1 km \u00e0 parcourir ","dateModified":"2022-07-02T15:13:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:13:23+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sprint est lanc\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-07-02T15:13:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:12:48+00:00","articleBody":"     Les coureurs pris dans cette chute ne perdront pas de temps au classement g\u00e9n\u00e9ral, puisque en cas de chute \u00e0 moins de 3 km de la ligne, les \u00e9carts restent fig\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enorme chute \u00e0 2 km\u00a0de la ligne\u00a0!","dateModified":"2022-07-02T15:12:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:12:42+00:00","articleBody":"    Quel jour la premi\u00e8re \u00e9tape de montagne ?     C\u2019est l\u00e0 que \u00e7a commence vraiment          Ce sera vendredi (\u00e9tape 7), avec l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 la Super Planche des Belles Filles      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T15:12:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:11:08+00:00","articleBody":"     Le pont Storebaelt est franchi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les 3 derniers km","dateModified":"2022-07-02T15:11:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:09:47+00:00","articleBody":"     Qui remportera cette deuxi\u00e8me \u00e9tape\u00a0? On attend les sp\u00e9cialistes du sprint, notamment les N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen et Dylan Groenewegen, le Danois Mads Pedersen ou l\u2019Australien Caleb Ewan. Mais on n\u2019oublie pas non plus le Belge tout-terrain Wout Van Aert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 5 km \u00e0 parcourir ","dateModified":"2022-07-02T15:10:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:06:18+00:00","articleBody":"     Tomb\u00e9 deux fois lors du \u00ab\u00a0chrono\u00a0\u00bb de Copenhague hier, le Suisse fait parler cet apr\u00e8s-midi ses qualit\u00e9s de sp\u00e9cialiste du contre-la-montre. Appel\u00e9 au service de son leader de l\u2019\u00e9quipe EF Education-EasyPost, le Colombien Rigoberto Uran, Stefan Bissegger a r\u00e9ussi \u00e0 combler l\u2019\u00e9cart avec le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bisseger ram\u00e8ne Uran dans le peloton","dateModified":"2022-07-02T15:06:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:05:56+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y aura pas eu d\u2019explications sur le Storebaelt, les \u00e9quipes se pr\u00e9parent d\u00e9sormais \u00e0 un sprint massif                 DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/ee306de_dd488faedced4c9ebfc3494348887695-dd488faedced4c9ebfc3494348887695-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T15:07:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:01:59+00:00","articleBody":"    Vos coll\u00e8gues de France T\u00e9l\u00e9vision ne semblent pas franchement passionn\u00e9s par cette \u00e9tape.    Coquinou          On n\u2019en sait rien, on est sur Eurosport      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T15:01:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T15:01:35+00:00","articleBody":"     Le peloton roule \u00e0 seulement 35 km\/h avec le vent de face. Il faudra attendre une prochaine \u00e9tape avant de voir des bordures...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 10 km \u00e0 parcourir avant l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Nyborg","dateModified":"2022-07-02T15:01:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:59:08+00:00","articleBody":"     Contraint de mettre le pied \u00e0 terre apr\u00e8s des chutes \u00e0 l\u2019approche du pont, le Colombien n\u2019est toujours pas revenu dans le peloton. Trois de ses c\u00e9oquipiers de l\u2019\u00e9quipe EF Education-EasyPost tentent de le ramener \u00e0 l\u2019avant. L\u2019\u00e9cart est encore d\u2019environ 1 minute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uran toujours distanc\u00e9 ","dateModified":"2022-07-02T14:59:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:56:58+00:00","articleBody":"    J'veux pas dire, mais cette histoire de pont, tout \u00e7a pour \u00e7a...    Kwiss         Oui, beaucoup de bruit pour pas grand-chose. Mais le vent, de 3\/4 face, n\u2019a pas favoris\u00e9 la formation de bordures, plus fr\u00e9quentes par vent de c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T14:56:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:56:42+00:00","articleBody":"     Le Norv\u00e9gien de l\u2019\u00e9quipe Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert Mat\u00e9riaux a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 pour ses efforts dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Son compagnon du jour, le Danois Magnus Cort Nielsen, endossera pour sa part le maillot \u00e0 pois, lors de la troisi\u00e8me \u00e9tape.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sven Erik Bystrom remporte le prix de la combativit\u00e9 ","dateModified":"2022-07-02T14:56:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:55:40+00:00","articleBody":"     Les coureurs en ont fini avec la partie est du pont, ils abordent d\u00e9sormais la portion de 3,2 km sur l\u2019\u00eele de Sprogo, avant d\u2019attaquer la partie ouest du pont Storebaelt (6,6 km).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T14:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:51:18+00:00","articleBody":"     Yves Lampaert (Quick-Step Alpha Vinyl) s\u2019est fait une frayeur en \u00e9tant pris dans une chute au d\u00e9but de la travers\u00e9e du pont, mais il a pu retrouver sa place dans le peloton.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune est de retour dans le peloton","dateModified":"2022-07-02T14:52:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:49:53+00:00","articleBody":"     Accompagn\u00e9 par un co\u00e9quipier de l\u2019\u00e9quipe Quick-Step Alpha Vinyl, Yves Lampaert remonte les voitures de directeur sportif pour essayer de recoller au peloton et ainsi conserver son maillot jaune ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune tente de revenir par l\u2019arri\u00e8re ","dateModified":"2022-07-02T14:49:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:45:26+00:00","articleBody":"     Le maillot jaune Yves Lampaert est \u00e0 terre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CHUTE DANS LE PELOTON","dateModified":"2022-07-02T14:47:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:45:02+00:00","articleBody":"     Pour l\u2019instant, le vent ne souffle pas de c\u00f4t\u00e9, ce qui restreint les possibilit\u00e9s de bordures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 20 km de l\u2019arriv\u00e9e, les coureurs sont sur le pont\u00a0","dateModified":"2022-07-02T14:45:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:44:08+00:00","articleBody":"     Le peloton est tr\u00e8s nerveux \u00e0 l\u2019approche du pont Storebaelt. Les coureurs viennent de passer la barri\u00e8re de p\u00e9age.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T14:44:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:43:11+00:00","articleBody":"     Une chute a provoqu\u00e9 des cassures \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton. Le Colombien Rigoberto Uran, leader de l\u2019\u00e9quipe EF Education-EasyPost, tente de revenir, mais il va avoir du mal pour combler l\u2019\u00e9cart avec le premier groupe \u00e0 l\u2019approche du pont Storebaelt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute \u00e0 l\u2019arri\u00e8re\u00a0!","dateModified":"2022-07-02T14:43:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:39:43+00:00","articleBody":"     Long de 18 kilom\u00e8tres au-dessus de la mer Baltique, le Storebaelt pourrait \u00eatre propice aux bordures tant redout\u00e9es (ou esp\u00e9r\u00e9es) si le vent souffle de c\u00f4t\u00e9. Les coureurs vont l\u2019emprunter dans quelques kilom\u00e8tres.                Le pont Storebaelt MADS CLAUS RASMUSSEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/680edae_5612368-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le fameux pont, th\u00e9\u00e2tre du final de cette \u00e9tape ","dateModified":"2022-07-02T14:41:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:36:27+00:00","articleBody":"                      AUDE LASJAUNIAS           Le P\u00e8re No\u00ebl a fait un crochet depuis Rovaniemi (Finlande), pour saluer les coureurs. Le Tour, c\u2019est No\u00ebl en \u00e9t\u00e9\u00a0! Tout le monde aura remarqu\u00e9 l\u2019alliance au doigt...      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/cdf34cf_1656772499636-img-7483.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T14:37:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:33:44+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende pour cette photo immortalis\u00e9e sur le bord de la route par le photographe Daniel Cole de l\u2019agence AP. D\u00e9dicace aux nostalgiques des \u00ab\u00a0deux chevaux\u00a0\u00bb. Merci pour vos inspirations\u00a0!                ? DANIEL COLE \/ AP          Il a chang\u00e9 Simba     Jsul        JSUL Jeune enfant atteignant le point culminant du Danemark     G\u00e9o        \u00ab\u00a0Yves, Wout ! J\u2019ai ramen\u00e9 le Maneken-Pis en votre honneur ! Bravo pour hier ! L\u2019Aert et la mani\u00e8re belge de c\u00e9l\u00e9brer !\u00a0\u00bb #JSUL    Cyclix     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/3cdba9f_5bda2e31b2a443f2b3b7a1a810e0b559-5bda2e31b2a443f2b3b7a1a810e0b559-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb sont... ","dateModified":"2022-07-02T14:36:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:33:25+00:00","articleBody":"               Pas de quoi favoriser les bordures, snif\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vend de face \u00e0 30 km\/h sur le Storebaelt","dateModified":"2022-07-02T14:33:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:31:57+00:00","articleBody":"     La jonction a \u00e9t\u00e9 faite avec le Norv\u00e9gien Sven Erik Bystrom (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert). Le peloton s\u2019avance donc group\u00e9 vers le Storebaelt\u00a0: \u00e7a va frotter\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les 30 derniers km","dateModified":"2022-07-02T14:31:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:30:08+00:00","articleBody":"     Encore une grosse dizaine de kilom\u00e8tres avant les premi\u00e8res piles du tant redout\u00e9 Storebaelt, un pont suspendu de 18 km qui pourrait pi\u00e9ger, avec le concours du vent, quelques favoris de ce Tour, victimes de bordures.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: le\u00a0Storeb\u00e6ltsbroen, ce pont danois de tous les dangers                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bient\u00f4t le Storebaelt, miam miam\u00a0!","dateModified":"2022-07-02T14:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:30:01+00:00","articleBody":"     A droite de la route, un coureur de la Groupama-FDJ (Stefan K\u00fcng selon Eurosport) a mis sa main sur le casque d\u2019un coureur de l\u2019\u00e9quipe EF Education-EasyPost. Il n\u2019avait pas appr\u00e9ci\u00e9 la mani\u00e8re dont celui-ci l\u2019avait d\u00e9pass\u00e9, d\u2019o\u00f9 ce \u00ab\u00a0c\u00e2lin\u00a0\u00bb vigoureux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explication muscl\u00e9 \u00e0 l\u2019avant du peloton ","dateModified":"2022-07-02T14:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:27:06+00:00","articleBody":"     \u00e7a sent la fin de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e pour le Norv\u00e9gien Sven Erik Bystrom (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert), qui aura parcouru 170 km en t\u00eate de la course aujourd\u2019hui. Le peloton n\u2019est plus qu\u2019\u00e0 dix secondes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fin proche de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-02T14:27:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:19:36+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais Martijn Tusveld, co\u00e9quipier de Romain Bardet chez DSM, et le Letton Krists Neilands (Israel-Premier Tech) sont les premiers hommes \u00e0 terre depuis le d\u00e9part de cette deuxi\u00e8me \u00e9tape. Ils ont pu repartir. Pour l\u2019heure, tous les 176 coureurs au d\u00e9part hier \u00e0 Copenhague sont encore en course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chutes\u00a0dans le peloton \u00e0 40 km de l\u2019arriv\u00e9e\u00a0! ","dateModified":"2022-07-02T14:22:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:12:03+00:00","articleBody":"     Allez, on joue\u00a0en attendant l\u2019approche du fameux pont (situ\u00e9 \u00e0 environ 20\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e). Voil\u00e0 une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos meilleurs essais sur le live. A vous\u00a0! #JSUL                ? DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/3cdba9f_5bda2e31b2a443f2b3b7a1a810e0b559-5bda2e31b2a443f2b3b7a1a810e0b559-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-02T14:12:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:03:41+00:00","articleBody":"     D\u00e9sormais seul en t\u00eate de la course, apr\u00e8s avoir l\u00e2ch\u00e9 son compagnon d\u2019\u00e9chapp\u00e9e (le Danois Magnus Cort Nielsen), le Norv\u00e9gien Sven Erik Bystrom (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert) s\u2019offre un \u00ab\u00a0rab\u00a0\u00bb de contre-la-montre en courant seul \u00e0 l\u2019avant de la course, face au vent. A d\u00e9faut de lui permettre de gagner \u00e0 Nyborg, ce petit num\u00e9ro devrait lui offrir le prix de la combativit\u00e9 du jour. Derri\u00e8re lui, le peloton contr\u00f4le tranquillement l\u2019affaire avec un \u00e9cart d\u2019environ 40 s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore 50\u00a0km \u00e0 parcourir ","dateModified":"2022-07-02T14:04:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T14:02:39+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live ! Loin de moi l'envie de vous faire bafouer votre devoir d'impartialit\u00e9 journalistique, mais... pourrait-on conna\u00eetre vos pronostics de c\u0153ur pour cette \u00e9dition du Tour ?\r\n(Pour ma part, j'aimerais beaucoup voir les collectifs Ineos\/Jumbo mettre la pression sur Pogacar et Roglic prendre sa revanche sur 2020\/21. Et tant qu'on y est une belle bataille pour le maillot vert...)    pi\u00e8ge \u00e0 perdrix        Alexandre (depuis le Danemark)           1) Jakobsen 2) Van Aert 3) Kristoff 4) Philipsen 5) Walscheid         Aude (depuis le Danemark)           1) Van Aert 2) Jakobsen 3) Van der Poel 4) Kristoff 5) Philipsen         Florian (depuis Austerlitz)           1) Van der Poel 2) Jakobsen 3) Van Aert 4) Ewan 5) Sagan         Nicolas (depuis Austerlitz)           1) Jakobsen 2) Van der Poel 3) Ewan 4) Van Aert 5) Laporte      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pronos de la r\u00e9dac\u2019 ","dateModified":"2022-07-02T14:02:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:58:21+00:00","articleBody":"     Fin de l\u2019aventure pour \u00ab\u00a0Richie\u00a0\u00bb Gasquet, sorti en quatre sets au troisi\u00e8me tour du Grand Chelem londonien par le N\u00e9erlandais Botic van de Zandschulp (7-5, 2-6, 7-6, 6-1).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps \u00e0 Wimbledon...","dateModified":"2022-07-02T13:58:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:53:32+00:00","articleBody":"     Le Norv\u00e9gien Sven Erik Bystrom (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert) a l\u00e2ch\u00e9 son compagnon d\u2019\u00e9chapp\u00e9e, le Danois Magnus Cort Nielsen (EF Education-EasyPost), qui vient d\u2019\u00eatre repris par le peloton.          Il n\u2019y a plus que 40 s d\u2019\u00e9cart entre l\u2019homme de t\u00eate et les 175 coureurs derri\u00e8re lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un homme seul en t\u00eate de la course ","dateModified":"2022-07-02T13:53:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:52:12+00:00","articleBody":"    Pinot a l\u2019arri\u00e8re du peloton alors que risque de bordure\u2026 Est-ce qu\u2019il cherche \u00e0 se faire oublier pour nous gagner la super planche vendredi port\u00e9 par son public ? Ou j\u2019esp\u00e8re trop ?    Cyclix         C\u2019est une hyptoth\u00e8se, le Franc-Comtois ne court clairement pas apr\u00e8s le g\u00e9n\u00e9ral, et a fait de l\u2019\u00e9tape de la Super Planche des Belles Filles, dans sa Haute-Sa\u00f4ne natale, son objectif sur le Tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T13:52:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:51:07+00:00","articleBody":"    Est ce que je peux toujours faire la sieste? Est ce que je dois allumer la TV? Merci    Julie Rabbit          Vous en r\u00eaviez, la rubrique des D\u00e9codeurs du Monde l\u2019a fait\u00a0: le guide ultime de la sieste du Tour de France 2022. Il n\u2019y a plus qu\u2019\u00e0 ajouter l\u2019article \u00e0 vos favoris pour savoir quotidiennement \u00e0 quelle heure mettre le r\u00e9veil.          En l\u2019occurrence, cet apr\u00e8s-midi, selon les estimations de nos coll\u00e8gues, vous avez le feu vert pour tomber dans les bras de Morph\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 16h31. Mais pas une minute de plus, hein\u00a0!                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T13:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:50:11+00:00","articleBody":"     On dirait que les directeurs sportifs donnent des consignes dans les oreillettes...  Les \u00e9quipes des favoris \u00ab\u00a0frottent\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019avant du peloton. On retrouve les INEOS Grenadiers avec leur maillot rouge et noir sur le c\u00f4t\u00e9 gauche de la route. Les Jumbo-Visma et leur maillot moch... euh, pardon, multicolore, figurent \u00e0 la droite de la route.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 60 km de l\u2019arriv\u00e9e, les favoris se replacent \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-02T13:50:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:45:10+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande si les coureurs ont aussi parfois des probl\u00e8mes de selle.    Dr\u00e9sienne         Cela arrive, souvenez-vous comment Laurent Fignon a perdu le Tour en 1989 sur les Champs face \u00e0 Greg Lemond...                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T13:45:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:44:06+00:00","articleBody":"    Mais c'est quoi une bordure?    Babylone         Bonne question\u00a0! En cyclisme, quand le vent souffle sur la route du Tour, une ou plusieurs \u00e9quipes peuvent d\u00e9cider d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la cadence pour pi\u00e9ger des adversaires. L\u2019effet du vent de c\u00f4t\u00e9 peut en effet provoquer des \u00ab\u00a0cassures\u00a0\u00bb. Dans ce cas, le peloton se retrouve vite \u00e9parpill\u00e9 en plusieurs grappes, ce qui peut conduire \u00e0 cr\u00e9er de gros \u00e9carts \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e.          Et c\u2019est tout sauf un hasard si un pont maritime de 18\u00a0km figure juste avant l\u2019arriv\u00e9e de cette deuxi\u00e8me \u00e9tape du Tour 2022. \u00ab\u00a0C\u2019est une volont\u00e9 marqu\u00e9e de notre part, assume Thierry Gouvenou, le directeur technique de l\u2019\u00e9preuve. On recherche ces bordures, mais ce n\u2019est pas une science exacte.\u00a0\u00bb          Alors\u00a0? A priori, les conditions du jour ne seraient pas propices aux grandes man\u0153uvres. \u00ab\u00a0On attendait avec impatience la m\u00e9t\u00e9o. Le vent est annonc\u00e9 de sud-ouest, ce n\u2019est pas le plus dangereux pour les bordures. Il y aura des cassures dans le final, mais \u00e7a sera l\u00e9ger\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait M. Gouvenou ce matin, rapporte notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Alexandre Pedro.          Pour autant, un envoy\u00e9 sp\u00e9cial d\u2019Eurosport vient d\u2019annoncer \u00e0 l\u2019antenne qu\u2019un vent cons\u00e9quent souffle de c\u00f4t\u00e9 au niveau de la premi\u00e8re partie du pont. M\u00e9fiance donc...          Pour comprendre les bordures, le mieux est encore de voir la d\u00e9monstration du ph\u00e9nom\u00e8ne en images\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T13:44:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:40:25+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le vent au rendez-vous sur le Storebaeltbroen\u00a0?","dateModified":"2022-07-02T13:40:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#553014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:37:56+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On dirait qu\u2019il y a du monde, non\u00a0? ","dateModified":"2022-07-02T13:37:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:33:56+00:00","articleBody":"     David Gaudu est remont\u00e9 par ses \u00e9quipiers. On se m\u00e9fie des bordures du c\u00f4t\u00e9 de la Groupama-FDJ, on sait que l\u2019exercice n\u2019a pas toujours r\u00e9ussi \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de Marc Madiot ces derni\u00e8res ann\u00e9es (d\u00e9sol\u00e9 Thibaut). Voil\u00e0 ce que nous en disait David Gaudu en mai dernier (autour d\u2019un caf\u00e9 dans une brasserie de Montparnasse).          \u00ab\u00a0Tout le monde aura de l\u2019appr\u00e9hension au d\u00e9part. Personne ne peut \u00eatre serein avant une \u00e9tape de bordures. Mais c\u2019est surtout une question de force collective. Si tu as deux golgoths (sic) de ton \u00e9quipe devant toi prendre le vent apr\u00e8s 80 kilom\u00e8tres de baston, normalement si tu frottes un minimum, tu as de fortes chances d\u2019\u00eatre devant.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu et les bordures","dateModified":"2022-07-02T13:33:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:32:27+00:00","articleBody":"     Le coureur australien de l\u2019\u00e9quipe Lotto-Soudal empoche 15 points au classement par points (maillot vert) devant le multicarte belge Wout Van Aert (Jumbo-Visma), le Slovaque Peter Sagan (TotalEnergies) et le Fran\u00e7ais Christophe Laporte (Jumbo-Visma) dans le r\u00f4le du poisson-pilote de Van Aert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Caleb Ewan r\u00e8gle le sprint du peloton","dateModified":"2022-07-02T13:33:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:30:02+00:00","articleBody":"    Bon je connais rien au tour a part qu\u2019il faut un v\u00e9lo mais comme c\u2019est le live du monde et que je suis une habitu\u00e9e de sa qualit\u00e9, je le tente \u2026    Amoureuse du foot \u2026 et du rugby          C\u2019est simple\u00a0: le premier qui franchit la ligne d\u2019arriv\u00e9e remporte l\u2019\u00e9tape\u00a0; celui qui passe moins de temps sur son v\u00e9lo que les autres porte le maillot jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T13:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:28:59+00:00","articleBody":"     Les deux \u00e9chapp\u00e9es se sont partag\u00e9s les points (et les sous) du maillot \u00e0 pois et du maillot vert. Le peloton se rapproche pour la lutte pour la troisi\u00e8me place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 75 km de la ligne, Bystrom passe devant Cort Nielsen en t\u00eate du sprint interm\u00e9diaire ","dateModified":"2022-07-02T13:36:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:25:17+00:00","articleBody":"     Le peloton a sonn\u00e9 la fin de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Les \u00e9quipes de sprinteurs se mettent \u00e0 rouler \u00e0 l\u2019approche du sprint interm\u00e9diaire. Pluis que 50 secondes d\u2019avance pour les deux hommes de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton s\u2019agite","dateModified":"2022-07-02T13:27:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:18:59+00:00","articleBody":"     Quand tu r\u00e9ussis \u00e0 trouver un restaurant ouvert apr\u00e8s 20h32 au Danemark.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T13:18:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:13:52+00:00","articleBody":"     La voiture du Monde a bien pass\u00e9 sans encombre le pont du Storebaeltsbroen. On n\u2019a pas eu l\u2019occasion de s\u2019arr\u00eater pour mesurer la force du vent, mais il semblait souffler de 3\/4 face. Beau point de vue sinon.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/7024d9b_1656767406103-20220702-133507.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ici le pont","dateModified":"2022-07-02T13:13:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:07:49+00:00","articleBody":"           Photo by Marco BERTORELLO \/ AFP MARCO BERTORELLO \/ AFP                 Photo by Anne-Christine POUJOULAT \/ AFP ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                 AP Photo\/Daniel Cole DANIEL COLE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/558feda_5613175-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est beau le Tour\u00a0!","dateModified":"2022-07-02T13:07:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:04:48+00:00","articleBody":"     Avant le d\u00e9part de cette deuxi\u00e8me \u00e9tape, le Danois Magnus Cort Nielsen (EF Education - Easy Post) annon\u00e7ait son intention de batailler pour la tunique du grand prix de la montagne. \u00ab\u00a0Le maillot \u00e0 pois me fait r\u00eaver\u00a0\u00bb, disait-il.          Mission accomplie pour celui qui est pass\u00e9 en t\u00eate des trois difficult\u00e9s r\u00e9f\u00e9renc\u00e9es en quatri\u00e8me cat\u00e9gorie au classement de la montagne.          Demain, le local de l\u2019\u00e9tape d\u00e9laissera donc son maillot fuchsia (clairement pas le plus beau du peloton) pour celui \u00e0 pois. Au sommet de la c\u00f4te de Karup Strandbakke, la derni\u00e8re ascension du jour, il en a m\u00eame profit\u00e9 pour lever les bras au sommet. Le tout devant un public acquis \u00e0 sa cause.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cort Nielsen a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi sa journ\u00e9e","dateModified":"2022-07-02T13:04:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:04:33+00:00","articleBody":"     La jeune Fran\u00e7aise Harmony Tan n\u2019en finit plus de briller sur l\u2019herbe (encore) verte de Wimbledon. Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre pay\u00e9e l\u2019ex-num\u00e9ro une mondiale Serena Williams au premier tour du Grand Chelem londonien, la jeune Fran\u00e7aise a \u00e9cart\u00e9 sans m\u00e9nagement l\u2019Anglaise Katie Boulter (6-1, 6-1) au troisi\u00e8me tour du tournoi. L\u00e0 voil\u00e0 qualifi\u00e9e en huiti\u00e8me de finale\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps \u00e0 Wimbledon...","dateModified":"2022-07-02T13:04:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:04:24+00:00","articleBody":"     Directeur technique du Tour, Thierry Gouvenou est un peu le monsieur \u00ab\u00a0trac\u00e9s\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9preuve et on conna\u00eet son go\u00fbt pour les bordures. Cette \u00e9tape \u00e9tait donc un peu son \u00ab\u00a0b\u00e9b\u00e9\u00a0\u00bb. Ce matin au d\u00e9part, il conc\u00e9dait au Monde que le vent ne soufflait pas assez (et pas dans le bon sens) pour permettre ce \u00ab\u00a0championnat du monde des bordures\u00a0\u00bb dont on r\u00eavait un peu.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas le chantier attendu\u00a0?","dateModified":"2022-07-02T13:04:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T13:00:07+00:00","articleBody":"     Trois (l\u00e9g\u00e8res) difficult\u00e9s \u00e9taient r\u00e9pertori\u00e9es au grand prix de la montagne durant la premi\u00e8re partie de la course. Les 100 derniers km sont compl\u00e8tement plats jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Nyborg. La victoire est donc promise \u00e0 un sprinteur... mais encore faut-il sortir du pont de Storeb\u00e6ltsbroen en bonne position pour y pr\u00e9tendre.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil de cette deuxi\u00e8me \u00e9tape","dateModified":"2022-07-02T13:00:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T12:59:02+00:00","articleBody":"    Rolland et Barthe, degr\u00e9 z\u00e9ro de la strat\u00e9gie ?    c'est dur le Tour          Promis c\u2019est la derni\u00e8re attaque sur Pierre Rolland, mais oui, on est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce niveau de strat\u00e9gie pour le leader de la B&B aujourd\u2019hui entre Roskilde et Nyborg. Mais on n\u2019a pas fini d\u2019entendre parler du grimpeur fran\u00e7ais\u00a0:         Bonjour!\r\nOn fait un pronostic sur le \"nombre d'attaque de Pierre Rolland\" sur ce Tour?\r\nJe mise sur 15.    Ovalie               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T12:59:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T12:55:54+00:00","articleBody":"     Peu apr\u00e8s la mi-course, deux hommes sont en t\u00eate\u00a0: le Danois Magnus Cort Nielsen (EF Education - Easy Post) et le Norv\u00e9gien Sven Erik Bystrom (Intermarch\u00e9 - Wanty Gobert). Le duo compte plus de trois minutes d\u2019avance sur le peloton.          Deux Fran\u00e7ais \u00e9taient \u00e0 l\u2019avant en d\u00e9but d\u2019\u00e9tape, mais ni Pierre Rolland (B&B Hotels), ni son co\u00e9quipier Cyril Barthe, n\u2019ont su rester dans les roues de leurs compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e lors de la deuxi\u00e8me des trois (l\u00e9g\u00e8res) ascensions du jour. Les deux hommes viennent d\u2019ailleurs de se faire avaler par le peloton.          A noter qu\u2019il y aura un sprint interm\u00e9diaire \u00e0 75 km de l\u2019arriv\u00e9e, \u00e0 Kalundborg. Les pr\u00e9tendants au Maillot Vert devraient alors se montrer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore 100 km \u00e0 parcourir ","dateModified":"2022-07-02T12:56:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T12:52:32+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nRolland Barthe ce n'\u00e9tait pas un philosophe ?    Mythologies         Son duo homonyme cycliste est en train de phosphorer sur l\u2019effort inutile\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxi\u00e8me \u00e9tape au sprint, le Belge Van...","dateModified":"2022-07-02T12:52:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T12:43:32+00:00","articleBody":"               Pierre Rolland fait la preuve aujourd\u2019hui entre Roskilde et Nyborg, qu\u2019il est aussi bon chanteur hier que fin strat\u00e8ge sur son v\u00e9lo aujourd\u2019hui. Parti dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9part de la deuxi\u00e8me \u00e9tape avec son co\u00e9quipier Cyril Barthe et les coureurs danois Magnus Cort Nielsen (EF Education) et norv\u00e9gien Sven Erik Bystrom (UAE Emirates), le leader de l\u2019\u00e9quipe fran\u00e7aise B&B Hotels n\u2019a pas remport\u00e9 le moindre point au sommet des bosses du jour (4e cat\u00e9gorie), lui qui en avait pourtant fait l\u2019un de ses objectifs. Tant d\u2019effort pour rien, c\u2019est fut\u00e9\u00a0! C\u2019est Nielsen, en t\u00eate des deux premi\u00e8res c\u00f4tes, qui rev\u00eatira le maillot \u00e0 pois rouges demain pour la troisi\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape au Danemark.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pierre Rolland, mais pourquoi\u00a0?","dateModified":"2022-07-02T12:43:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T12:31:31+00:00","articleBody":"     La vedette de cette deuxi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France 2022 n\u2019est pas constitu\u00e9e de chair et d\u2019os. C\u2019est un monstre en poutre-caisson long de 18\u00a0km si l\u2019on additionne sa partie est, sa partie ouest et la portion sur une \u00eele entre les deux.          Car le Storeb\u00e6ltsbroen, un pont maritime qui relie les \u00eeles danoises de Sj\u00e6lland et Fionie, pr\u00e9c\u00e8de l\u2019arriv\u00e9e du peloton \u00e0 Nyborg cet apr\u00e8s-midi. Expos\u00e9 aux quatre vents, c\u2019est le terrain id\u00e9al aux fameuses bordures qui peuvent \u00e9parpiller le peloton. \u00ab\u00a0Normalement, il y a du vent plus de 300\u00a0jours par an\u00a0\u00bb, annonce le champion du monde 2019, Mads Pedersen, form\u00e9 \u00e0 Roskilde, ville de d\u00e9part de l\u2019\u00e9tape. \u00ab\u00a0Mais s\u2019il souffle du nord vers le sud, l\u00e0 on risque d\u2019avoir un sacr\u00e9 bazar\u00a0\u00bb, pr\u00e9dit le coureur de la Trek-Segafredo.          Par sa simple possibilit\u00e9, la bordure a le don de rendre un peloton nerveux. Et cela bien avant d\u2019attaquer le Storeb\u00e6ltsbroen, dont les pyl\u00f4nes hauts de 252 m\u00e8tres constituent le point culminant du pays. Pour en savoir plus sur le Storeb\u00e6ltsbroen et les bordures, voici cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: le\u00a0Storeb\u00e6ltsbroen, ce pont danois de tous les dangers         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pont de tous les dangers","dateModified":"2022-07-02T12:48:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T12:30:00+00:00","articleBody":"     Entre l\u2019\u00e9tape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et un \u0153il dans le r\u00e9tro, retrouvez chaque jour l\u2019actualit\u00e9 de la 109e \u00e9dition de la Grande Boucle.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: pont g\u00e9ant, attention bordures et braguette\u00a0ouverte         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gazette, demandez la gazette\u00a0!","dateModified":"2022-07-02T12:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T12:15:07+00:00","articleBody":"     Il ne faisait pas partie des favoris pour la victoire d\u2019\u00e9tape hier et, pourtant, le Belge Yves Lampaert (Quick-Step Alpha Vinyl) a r\u00e9alis\u00e9 le meilleur temps du contre-la-montre inaugural du Tour de France 2022 \u00e0 Copenhague. \u00ab Je suis fier. Je suis juste un fermier belge. Je n\u2019aurai jamais esp\u00e9r\u00e9 cela. Je ne peux pas r\u00e9aliser\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait-il, \u00e9mu, apr\u00e8s avoir boucl\u00e9 les 13,2 kilom\u00e8tres du parcours en 15 min 17 s. A 31 ans, c\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019il remporte une \u00e9tape sur la Grande Boucle.                    De son c\u00f4t\u00e9, le double tenant du titre, Tadej Pogacar (UAE Emirates), impressionne d\u00e9j\u00e0. Le Slov\u00e8ne a r\u00e9alis\u00e9 le troisi\u00e8me meilleur temps du \u00ab\u00a0chrono\u00a0\u00bb, devant le champion du monde de la sp\u00e9cialit\u00e9, l\u2019Italien Filippo Ganna (INEOS Grenadiers). Retrouvez le compte-rendu de la premi\u00e8re \u00e9tape par nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux\u00a0Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro :                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Yves Lampaert maillot jaune incr\u00e9dule, Tadej Pogacar douche d\u00e9j\u00e0 ses rivaux         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Yves Lampaert, un premier maillot jaune surprise ","dateModified":"2022-07-02T12:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html#552787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/02/tour-de-france-2022-suivez-la-deuxieme-etape-en-direct_6133087_3242.html","datePublished":"2022-07-02T12:00:04+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce live pour suivre la deuxi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France 2022. Apr\u00e8s le d\u00e9part le plus septentrional de l\u2019histoire du Tour ce vendredi, et non un samedi comme on en avait l\u2019habitude, \u00e0 Copenhague, la 109e \u00e9dition se poursuit sur les routes danoises avec une parcours plat de 202,2 km entre Roskilde et Nyborg.          Une \u00e9tape de transition du c\u00f4t\u00e9 des favoris ? Erreur. Le pont maritime de 18 km qui pr\u00e9c\u00e8de l\u2019arriv\u00e9e pourrait \u00eatre propice \u00e0 des cassures dans le peloton. Et puisque Tadej Pogacar s\u2019av\u00e8re si impressionnant en montagne, ses adversaires ne devront pas attendre les Alpes pour sortir du bois. Cette deuxi\u00e8me \u00e9tape est \u00e0 ce titre une belle occasion de tenter un coup.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Hej\u00a0\u00bb \u00a0! Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-02T12:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/e9d80ed_5613973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/02/19-6">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Un quart des adultes français présentent une déficience auditive. Un pourcentage qui croît avec l’âge. Pourtant, s’appareiller est un cap que certains seniors ont du mal à franchir, comme un signe de vieillesse mal assumée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                 L'époque       Santé         « Sourd, moi ? Répète un peu pour voir ! » : le déni de vieillesse des durs de la feuille   Par Maroussia Dubreuil   Publié aujourd’hui à 03h11    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteUn quart des adultes français présentent une déficience auditive. Un pourcentage qui croît avec l’âge. Pourtant, s’appareiller est un cap que certains seniors ont du mal à franchir, comme un signe de vieillesse mal assumée.                             Série photo « Age is a Wrinkle ». Miron #2.  NIKITA DEMBINSKI               De l’avis de ses proches, Felipe Kriegelstein, 80 ans, fait preuve de mauvaise foi. Cet ingénieur aéronautique à la retraite, sémillant président du conseil syndical de sa copropriété à Levallois-Perret, dans les Hauts-de-Seine, refuse d’admettre qu’il perd l’audition comme feu « Mamie Kriegelstein ». Quand sa femme et ses filles lui suggèrent d’aller consulter un oto-rhino-laryngologiste (ORL), il esquive le problème : « J’entends parfaitement bien la télévision. Si vous parliez aussi distinctement qu’Evelyne Dhéliat ou Louis Bodin, je ne vous ferais pas répéter ! De toute façon, on a de la chance puisqu’on a tout en double… », déclare-t-il, provocateur, en posant ses mains sur ses deux oreilles. Après son petit déjeuner, il fourre systématiquement les publicités de prothèses auditives, qu’il considère comme une « grosse arnaque », dans ses courriers indésirables : « Même les marchands de lunettes s’y mettent ! Ils se font un beurre pas possible avec ces gadgets ! »          Comme une personne sur deux de plus de 65 ans, Felipe Kriegelstein est très probablement atteint de presbyacousie, une baisse de l’audition progressive due à l’âge. Ce phénomène représente près de neuf cas de surdité sur dix en France, selon les chiffres de l’OMS. A la différence de la presbytie (la difficulté à voir de près liée au vieillissement naturel de l’œil), la presbyacousie est souvent mise de côté par les personnes touchées : le temps moyen entre la prise de conscience et l’appareillage peut atteindre dix ans (Eurotrak, 2022). Et encore, seuls 37 % des patients touchés par une déficience auditive invalidante – qui désigne une perte auditive supérieure à 35 décibels dans la meilleure oreille et affecte 4 % des Français, selon une récente étude de l’Inserm – sont équipés. « La presbyacousie est un handicap dans la relation à l’autre, c’est toute la différence avec la presbytie. Si l’entourage est stigmatisant avec des phrases comme : “Tu entends quand ça t’arrange”, la personne concernée va fuir », explique Nicolas Dauman, maître de conférences en psychopathologie clinique à l’université de Poitiers.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les vieux au volant, l’engueulade au tournant                 A tue-tête          A cela s’ajoute le souvenir rebutant du gros haricot rosacé qui sifflait derrière les oreilles de nos aînés, dans les années 1990. « Mon beau-frère disait toujours : “Allo, ici Radio Londres” quand il passait à côté de maman », raconte Simone Réveillon, 83 ans, qui a longtemps repoussé l’idée de se faire appareiller. « L’an dernier, quand ma fille m’a dit que j’allais finir toute seule dans mon coin, ça a fait tilt », avoue-t-elle. Pire, l’ombre du Professeur Tournesol, à l’ouïe défaillante, source inépuisable de quiproquos et de situations loufoques, plane sur nous… « La surdité a souvent été associée à la folie », explique Gaëlle Cointre, responsable de projet en prévention et promotion de la santé à la Fédération nationale de la Mutualité française. Ses « cafés audition » sont l’occasion de déconstruire les idées reçues pour décomplexer les gens sur le sujet : « Le terme “sourdingue”, par exemple, a longtemps été utilisé, parce que la médecine n’était pas en mesure de détecter les causes de la perte auditive. De la même manière que les sourds-muets n’étaient pas plus muets que les autres, c’est juste qu’ils n’étaient pas stimulés. »        Il vous reste 64.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/07/02/sourd-moi-repete-un-peu-pour-voir-le-deni-de-vieillesse-des-durs-de-la-feuille_6133032_4497916.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Sourd, moi\u00a0? R\u00e9p\u00e8te un peu pour voir\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: le d\u00e9ni de vieillesse des durs de la feuille","dateCreated":"2022-07-02T03:11:12+02:00","datePublished":"2022-07-02T03:11:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Sant\u00e9"],"keywords":["Psycho","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","M le mag","L'\u00e9poque"],"description":"Un quart des adultes fran\u00e7ais pr\u00e9sentent une d\u00e9ficience auditive. Un pourcentage qui cro\u00eet avec l\u2019\u00e2ge. Pourtant, s\u2019appareiller est un cap que certains seniors ont du mal \u00e0 franchir, comme un signe de vieillesse mal assum\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Maroussia Dubreuil"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/1120/0/3525/1762/1342/671/60/0/eeca320_1656601345374-final-1.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/02/19-7">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Avant même le premier col, le Tour peut se perdre dès la deuxième étape samedi 2 juillet. Le vent pourrait jouer de vilains tours à certains coureurs, alors que l’arrivée est jugée juste après la traversée d’un pont suspendu de 18 kilomètres au-dessus de la mer Baltique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : le Storebæltsbroen, ce pont danois de tous les dangers      Avant même le premier col, le Tour peut se perdre dès la deuxième étape samedi 2 juillet. Le vent pourrait jouer de vilains tours à certains coureurs, alors que l’arrivée est jugée juste après la traversée d’un pont suspendu de 18 kilomètres au-dessus de la mer Baltique.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Copenhague )         Publié aujourd’hui à 08h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le directeur général du Tour de France Christian Prudhomme lors d’une visite des pylônes du pont Storebæltsbroen, près de Korsoer, au Danemark, le 23 mars.  MADS CLAUS RASMUSSEN / AFP               Une ligne d’arrivée tracée entre une station-service et une franchise d’une célèbre chaîne de restauration rapide : le choix interpelle. Le Danemark a d’autres charmes à présenter, mais Christian Prudhomme tenait à cette voie rapide, menant à Nyborg, comme épilogue de la deuxième étape du Tour de France. « Les Danois pensaient à une arrivée à Odense, à 50 kilomètres d’ici. Mais sportivement, ça aurait perdu de son intérêt. On souhaitait une arrivée le plus prêt possible du pont. Là, on sera à même pas 3 kilomètres », confie le directeur de l’épreuve.          Le Storebæltsbroen relie les deux principales îles du Danemark depuis 1998. Ce 2 juillet, camions, cars et voitures vont laisser la place aux cyclistes pour la première fois sur le troisième plus grand pont suspendu au monde, avec ses 18 kilomètres. « Il faut être un pays avec un très grand amour du vélo pour couper son principal axe de circulation un samedi de juillet », fait d’ailleurs remarquer la maire de Copenhague, Sophie Haestorp Andersen.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tour de France 2022 : le grand départ à Copenhague, ville amie des cyclistes                 Au pays du roi Hamlet, les montagnes ne poussent pas, mais le vent souffle avec une belle générosité. La trame parfaite pour une étape tragique. En effet, certains prétendants à la victoire à Paris risquent de voir leurs illusions s’envoler au-dessus de la mer Baltique. Bordures, le mot est sur toutes les lèvres. Le spectacle annoncé de ce peloton éparpillé par petites grappes sous l’effet du vent de côté et de certaines équipes plus en communion que d’autres avec le dieu Eole est bien recherché par les organisateurs pour animer la première semaine, trop longtemps résumée à une morne plaine.          Le souvenir des polders néerlandais en 2015          Ces dernières années, Thierry Gouvenou a donc un anémomètre en tête pour dessiner le parcours de la Grande Boucle et tromper un ennui de moins en moins toléré à l’heure des courses retransmises en intégralité. « C’est une volonté marquée de notre part, assume le directeur technique de l’épreuve. On recherche ces bordures, mais ce n’est pas une science exacte. » En 2015, l’ancien coureur était très impatient de voir le chantier provoqué par l’étape normande, d’Abbeville (Somme) au Havre, dessinée le long des falaises d’Etretat, mais le vent avait décidé de prendre sa journée de repos.          Mais, d’après les locaux, les risques de pétole sont faibles samedi. « Normalement, il y a du vent plus de 300 jours par an », annonce le champion du monde 2019, Mads Pedersen, formé à Roskilde, ville de départ de l’étape. « Mais s’il souffle du nord vers le sud, là on risque d’avoir un sacré bazar », prédit le coureur de la Trek-Segafredo.        Il vous reste 55.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/02/tour-de-france-2022-le-storeb-ltsbroen-ce-pont-danois-de-tous-les-dangers_6133057_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: le\u00a0Storeb\u00e6ltsbroen, ce pont danois de tous les dangers","dateCreated":"2022-07-02T08:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-02T08:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Danemark","Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"description":"Avant m\u00eame le premier col, le Tour peut se perdre d\u00e8s la deuxi\u00e8me \u00e9tape samedi 2 juillet. Le vent pourrait jouer de vilains tours \u00e0 certains coureurs, alors que l\u2019arriv\u00e9e est jug\u00e9e juste apr\u00e8s la travers\u00e9e d\u2019un pont suspendu de 18\u00a0kilom\u00e8tres au-dessus de la mer Baltique.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Copenhague "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/668/0/5801/2900/1342/671/60/0/71b2c3c_1656601149947-000-326q4a8-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/02/19-8">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Les actifs numériques, extrêmement volatils, s’échangent dans un vide juridique. Un accord a été trouvé pour réguler ce secteur à hauts risques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Cryptomonnaies             L’Union européenne veut mettre fin au Far West des cryptomonnaies      Les actifs numériques, extrêmement volatils, s’échangent dans un vide juridique. Un accord a été trouvé pour réguler ce secteur à hauts risques.          Par Cédric Vallet(Bruxelles, correspondance)         Publié aujourd’hui à 08h46    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                C’est la promesse de la « fin du Far West » que font les négociateurs du Parlement européen et du Conseil de l’Union européenne (UE). Les deux institutions sont parvenues à un accord, jeudi 30 juin, sur le règlement européen portant sur les « cryptoactifs », du nom de ces actifs numériques créés hors de tout contrôle des autorités publiques, à l’extrême volatilité, et dont le bitcoin est le plus célèbre représentant. « Nous avons posé des règles claires pour créer un marché harmonisé. L’Europe est le premier continent à les réguler », estime Stefan Berger, eurodéputé allemand du Parti populaire européen et négociateur du Parlement sur ce texte. Le règlement, qui sera entériné à la rentrée, « a pour objectif premier de protéger les consommateurs et de rendre davantage responsables les prestataires de services », explique Maria Demertzis, directrice adjointe du think tank Bruegel.                           Lire aussi :  Cryptomonnaies : la crise ou le début de la fin ?                 Cet accord intervient dans un contexte de « crash » des cryptomonnaies, qui ont vu leur valeur dégringoler ces derniers jours. « Beaucoup de consommateurs n’ont aucune idée de ce qu’ils achètent, il n’y a aucune transparence, pas de règles, les arnaques sont monnaie courante », décrit Alexander Snyers, professeur à l’université d’Anvers, en Belgique. Il fallait donc réguler et, ainsi, éviter une fragmentation du marché européen au sein duquel les Etats édictent des règles parfois divergentes.          « Carte d’identité »          Désormais, les entités émettrices de crypoactifs devront divulguer une série d’informations de base : descriptif de l’émetteur, du projet, de l’utilisation des fonds. A cette « carte d’identité » seront adossés des détails sur les droits, les obligations et les risques associés à ces actifs numériques. Le tout sera notifié aux autorités nationales. Les exigences seront accrues pour les « prestataires de services », ceux qui conservent des actifs ou en organisent l’achat et la vente, par le biais des plates-formes numériques. Ils devront être agréés par les autorités nationales et figureront sur un registre tenu par l’Autorité européenne des marchés financiers. Ils seront contraints de disposer de capitaux propres, et des normes seront édictées pour prévenir les abus de marché ou les conflits d’intérêt.          Les cryptomonnaies dites « stables » – stablecoins – sont aussi dans le viseur. Celles-ci sont arrimées à d’autres actifs, des dépôts bancaires en dollars ou en euros, d’autres cryptomonnaies, des obligations ou des actions, et sont censées rassurer les investisseurs. « Mais quels sont réellement leurs mécanismes de stabilisation ? S’agit-il d’actifs stables ? », s’interroge Alexander Snyers. Le cas de TerraUSD, dont le cours a lâché celui du dollar, alors que leur corrélation était censée être assurée par un algorithme, amplifie le doute sur la solidité de ces produits, qui inquiètent les gouvernements, surtout lorsqu’ils sont tellement importants qu’ils pourraient menacer la souveraineté monétaire des Etats.        Il vous reste 31.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/02/l-union-europeenne-veut-mettre-fin-au-far-west-des-cryptomonnaies_6133062_3234.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0veut mettre fin au Far West des cryptomonnaies","dateCreated":"2022-07-02T08:46:10+02:00","datePublished":"2022-07-02T08:46:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Cryptomonnaies"],"keywords":["Argent & Placements","Bourse","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","Pixels","Cryptomonnaies"],"description":"Les actifs num\u00e9riques, extr\u00eamement volatils, s\u2019\u00e9changent dans un vide juridique. Un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 pour r\u00e9guler ce secteur \u00e0 hauts risques.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Vallet","description":"Bruxelles, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/266/0/3200/1600/1342/671/60/0/85487f9_fw1-fintech-crypto-weekly-0628-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cryptomonnaies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cryptomonnaies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/02/19-9">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Les ambiguïtés du clergé affilié à Moscou poussent les fidèles à se tourner vers la branche ukrainienne, qui, depuis 2014, s’affranchit petit à petit de la tutelle russe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         En Ukraine, la guerre des Eglises orthodoxes   Par Emmanuel Grynszpan (Kryvy Rih, envoyé spécial)   Publié le 30 juin 2022 à 15h00 - Mis à jour le 30 juin 2022 à 20h08     Temps de Lecture 4 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLes ambiguïtés du clergé affilié à Moscou poussent les fidèles à se tourner vers la branche ukrainienne, qui, depuis 2014, s’affranchit petit à petit de la tutelle russe.         Au terme d’un copieux déjeuner, arrosé de « samogon » (vodka maison à 50 degrés) et ponctué de toasts à la victoire de l’ Ukraine, le père Maksim se lève de table et déclare : « Il est temps de remplir ma mission. » C’est un dimanche inhabituel pour ce prêtre frêle et toujours souriant de 31 ans – « l’âge de l’Ukraine indépendante », souligne-t-il, radieux. La mission consiste à faire basculer deux paroisses des environs de Kryvy Rih de l’Eglise orthodoxe d’Ukraine affiliée au patriarcat de Moscou (EOU-PM) vers l’Eglise orthodoxe d’Ukraine (EOU) autocéphale.          Les deux clergés sont à couteaux tirés depuis l’indépendance de l’Ukraine. La première, largement dominante en nombre de paroisses (douze mille) et de moyens, se situe politiquement en eau trouble depuis l’annexion de la Crimée en 2014 et plus encore depuis l’invasion russe entamée le 24 février. La seconde, hostile à l’influence russe et longtemps marginale (mille paroisses), a fini par obtenir de haute lutte son statut autocéphale en 2019, du patriarcat œcuménique de Constantinople.                              Le père Maksim avec ses enfants, à Tchervone, en Ukraine, le 17  juin 2022. Le prêtre a fait le choix de rejoindre l’Eglise orthodoxe d’Ukraine lorsque l’un de ses fils lui a dit : « Quand les Russes vont nous tuer, je voudrais que tu sois avec moi. »  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »               La collation a ragaillardi le père Maksim, qui a déjà célébré deux messes dominicales le matin. La première, dans sa toute nouvelle église de Tchervone (mille cent habitants), a duré une heure et demie. La seconde, 15 kilomètres plus loin dans le hameau de Vilne, a été expédiée en 12 minutes devant cinq paroissiennes d’un certain âge. Ici, faute d’église, une salle de prière, ornée de copies bon marché d’icônes et d’une incongrue frise en plâtre soutenue par deux colonnes doriques, occupe l’ancienne infirmerie du hameau. « Je n’ai pas le temps, malheureusement. L’aller-retour pour Vilne prend une heure », s’était alors excusé le prêtre avant de repartir. Les routes secondaires cabossées forcent souvent à rouler au pas.          « Je n’ai trahi personne »          Toujours en costume ecclésiastique, le père Maksim se rassoit pour la seconde fois de la journée dans sa deviatka (Lada), dont on devine la couleur blanche d’autrefois. Il salue sa femme et ses quatre tout jeunes enfants d’un coup de klaxon, puis démarre sèchement pour retourner à l’église de son village de Tchervone, récupérer trois compères : Serhi, Edik et Mykola. Ces derniers, qui n’assistaient pas à la messe du dimanche un peu plus tôt, doivent l’assister lors de sa prochaine mission, à Zelene Pole. « Je leur ai demandé de venir, parce que je ne sais pas trop ce qui nous attend là-bas, confie le prêtre, anxieux. J’ai aussi prévenu la police et le SBU [services de sécurité d’Ukraine], parce que l’EOU-MP pourrait organiser une provocation. »        Il vous reste 65.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/30/en-ukraine-la-guerre-des-eglises-orthodoxes_6132753_3210.html"},"headline":"En Ukraine, la guerre des Eglises orthodoxes","dateCreated":"2022-06-30T15:00:12+02:00","datePublished":"2022-06-30T15:00:12+02:00","dateModified":"2022-06-30T20:08:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Religions","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les ambigu\u00eft\u00e9s du clerg\u00e9 affili\u00e9 \u00e0 Moscou poussent les fid\u00e8les \u00e0 se tourner vers la branche ukrainienne, qui, depuis 2014, s\u2019affranchit petit \u00e0 petit de la tutelle russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Kryvy Rih, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/347b751_1656575478062-e-glises-as-ukr-dsc01565.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/02/19-10">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Soixante-dix-neuf dissidents socialistes ont été suspendus par le Parti socialiste avant d’éventuelles exclusions. Une décision politique complexe à mettre en œuvre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale         Newsletter                                                                                          Politique       Parti socialiste             Au Parti socialiste, la direction a commencé la grande lessive      Soixante-dix-neuf dissidents socialistes ont été suspendus par le Parti socialiste avant d’éventuelles exclusions. Une décision politique complexe à mettre en œuvre.          Par Laurent Telo         Publié hier à 17h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Pierre Jouvet et Sébastien Vincini, membres de la direction du Parti socialiste,  à Paris, le 29 avril 2022.  ALAIN JOCARD / AFP               Laurent Azoulai n’est plus président de la commission nationale des conflits (CNC) du Parti socialiste (PS). Il a démissionné le 20 avril, le soir même où son parti votait l’ouverture des négociations avec la future Nouvelle Union populaire sociale et écologique (Nupes). C’est embêtant car, mardi 28 juin, c’est devant cette CNC que 79 dissidents, candidats – élus ou non et leurs suppléants – aux élections législatives hors l’accord de la Nupes, ont été renvoyés. Pour l’instant, ils sont suspendus du PS. Le début d’un processus d’exclusion qui ne sera pas une mince affaire. Laurent Azoulai n’a toujours pas été remplacé, la CNC n’est pas en état de fonctionnement.          Surtout, « entre le moment de la saisine de la CNC, la prise de connaissance du dossier, la nomination d’un rapporteur, les auditions des parties, les investigations, etc., il faut au moins deux ou trois mois pour une prise de décision…, s’inquiète Laurent Azoulai. Là, il y a 79 cas individuels à traiter ! La CNC compte trente membres, des militants qui se dévouent bénévolement à la vie interne du PS, en prenant du temps sur leur boulot… Quand j’ai quitté la CNC, la plupart n’avaient jamais eu à traiter de dossier… Cela demande une connaissance des statuts, un vrai travail d’investigation… Je ne vois pas comment instruire 70 dossiers dans un délai raisonnable.  »          « Une purge ? »          Sébastien Vincini, membre de la direction du PS, est beaucoup plus confiant : « La CNC va se doter d’outils pour agir de manière rapide. Et donner à tout le monde la capacité de se défendre. On va demander des choses écrites, c’est plus facile. La CNC auditionnera ceux qui le souhaitent. Mais il n’y aura pas 79 cas à explorer, on a déjà des fonds de dossiers. Il y en a aussi qui ont déjà quitté le PS dans leur tête. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives 2022 : les dissidents du Parti socialiste sèment la confusion                 Parmi les 79 dissidents, on compte un ancien secrétaire d’Etat aux transports de François Hollande, Frédéric Cuvillier, le premier secrétaire fédéral de l’Ardèche, Laurent Ughetto, le premier secrétaire des Côtes-d’Armor, Vincent Le Meaux, ainsi que nombre d’élus locaux de poids. « Il y a même davantage de dissidents que je ne pensais…, s’étonne Patrick Mennucci, ancien député des Bouches-du-Rhône et membre du courant minoritaire du PS. La purge lancée par la direction du PS n’a qu’un but : désespérer les militants socialistes, les pousser à partir car le congrès arrive. Hélène Geoffroy va présenter, au titre de la motion Debout les socialistes, son texte d’orientation en vue du prochain congrès. Si nous gagnons, toutes ces procédures seront annulées. »        Il vous reste 51.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/01/au-parti-socialiste-la-direction-a-commence-la-grande-lessive_6132973_823448.html"},"headline":"Au Parti socialiste, la direction a commenc\u00e9 la grande lessive","dateCreated":"2022-07-01T17:00:08+02:00","datePublished":"2022-07-01T17:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Parti socialiste"],"keywords":["\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Nupes","Parti socialiste","Politique"],"description":"Soixante-dix-neuf dissidents socialistes ont \u00e9t\u00e9 suspendus par le Parti socialiste avant d\u2019\u00e9ventuelles exclusions. Une d\u00e9cision politique complexe \u00e0 mettre en \u0153uvre.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/412/0/4950/2475/1342/671/60/0/d0ba812_1656663353801-000-32978eg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parti socialiste","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/parti-socialiste/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/02/19-11">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ L’accord commercial entre Wellington et l’Union européenne inquiète les éleveurs ovins de l’Hexagone. L’agneau de Nouvelle-Zélande se négocie à 9,90 euros le kilo, contre 23 euros pour son homologue français, observe, dans sa chronique, Laurence Girard, journaliste économique au « Monde.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Économie       Matières premières         Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Chronique            Laurence Girard        L’accord commercial entre Wellington et l’Union européenne inquiète les éleveurs ovins de l’Hexagone. L’agneau de Nouvelle-Zélande se négocie à 9,90 euros le kilo, contre 23 euros pour son homologue français, observe, dans sa chronique, Laurence Girard, journaliste économique au « Monde.   Publié aujourd’hui à 08h05, mis à jour à 08h05    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                  Dans le parc du château de Chambord (Loir-et-Cher), le 6 mai 2022.  GUILLAUME SOUVANT / AFP               L’encre de l’accord commercial entre l’Union européenne et la Nouvelle-Zélande n’avait pas encore coulé que la vague de contestation déferlait déjà. Or, qui dit vent de mécontentement dit moutons à l’horizon. Les éleveurs ovins français écument de rage. Pas question, pour eux, de se faire tondre une nouvelle fois la laine sur le dos. « La filière ovine sacrifiée au profit d’intérêts politiques de la Commission européenne ! », tonnait la Fédération nationale ovine (FNO) dans un communiqué publié mercredi 29 juin, la veille de la signature officielle.          « Je suis atterrée », réagit Michèle Boudoin, éleveuse dans le Puy-de-Dôme et présidente de la FNO. Elle a vécu le choc violent des années 1990, alors qu’elle venait de s’installer. Un premier accord de libre-échange était signé avec les Néo-Zélandais. « A la suite de cet accord, négocié avec, en toile de fond, l’affaire du Rainbow Warrior et les essais nucléaires à Mururoa, nous avons été la première filière agricole à être mondialisée. A l’époque, il y avait 9 millions de brebis en France. Aujourd’hui, il y en a 5,1 millions. Cela a anéanti notre secteur », témoigne-t-elle.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Union européenne et la Nouvelle-Zélande signent un accord de libre-échange très politique                 Depuis, le loup néo-zélandais est dans la bergerie. Les barrières douanières de l’Union européenne se sont ouvertes, prêtes à accueillir 228 000 tonnes de carcasses d’ovins. Au tournant des années 2000, nouveau coup de dent dans les mollets des éleveurs européens. Une négociation à l’Organisation mondiale du commerce (OMC) transforme le poids des carcasses en « équivalent carcasse ». Comprendre que la concurrence s’est déplacée sur les morceaux de choix, gigots ou côtes d’agneaux.          En parallèle, la part de viande congelée a fondu, passant de 90 % des volumes à 10 %, au profit de la viande fraîche. Ou presque. « Du vieux faux frais », conservé à 2 °C avec injection d’azote liquide et livré après une navigation de dix à douze semaines. Arrivé à bon port, l’agneau du bout du monde se négocie à 9,90 euros le kilo, contre 23 euros pour son homologue français, commente Mme Boudoin.          « Attaque contre la souveraineté alimentaire ! »          Après le Brexit, le pays de Shaun le mouton a pris une partie du contingent de viande néo-zélandaise. Il restait aux pays de l’Union européenne 114 184 tonnes. Le nouvel accord ajoute encore 33 000 tonnes dans la balance. Sans aucune condition. La FNO souhaiterait au moins une limitation des volumes de viande « fraîche » et l’indication de la date d’abattage pour informer le consommateur.          « La présidence française de l’Union européenne se termine sur une nouvelle attaque contre la souveraineté alimentaire ! », a réagi de son côté la Confédération paysanne. Sachant que la France importe désormais près de la moitié de la viande ovine qu’elle consomme. Et qu’il va falloir assurer le remplacement des éleveurs partant à la retraite. Au risque, pour la filière ovine, de terminer en peau de chagrin. Elle avait pourtant obtenu une enveloppe de soutien de 110 millions d’euros par an dans le cadre de l’actuelle politique agricole commune (PAC). Un montant qui devrait être raboté de 3 % dans la future PAC 2023-2027, au profit de la filière protéine végétale.        Il vous reste 7.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/02/matieres-premieres-le-loup-neo-zelandais-est-dans-la-bergerie_6133059_3234.html"},"headline":"Mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0: \u00ab\u00a0Le loup n\u00e9o-z\u00e9landais est dans la bergerie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-02T08:05:15+02:00","datePublished":"2022-07-02T08:05:15+02:00","dateModified":"2022-07-02T08:05:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"keywords":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"description":"L\u2019accord commercial entre Wellington et l\u2019Union europ\u00e9enne inqui\u00e8te les \u00e9leveurs ovins de l\u2019Hexagone. L\u2019agneau de Nouvelle-Z\u00e9lande se n\u00e9gocie \u00e0 9,90 euros le kilo, contre 23\u00a0euros pour son homologue fran\u00e7ais, observe, dans sa chronique, Laurence Girard, journaliste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/219/0/2633/1316/1342/671/60/0/284c60c_1656698373030-000-329l4qj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/matieres-premieres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/02/19-12">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Afin de sortir d’une « zone de non-droit », la députée (EELV) de Paris propose, dans une tribune au « Monde », d’appliquer aux partis les règles en vigueur au sein des entreprises, mais également de créer une instance indépendante pour examiner les témoignages.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Violences sexuelles         Sandrine Rousseau : « Trouver une ligne directrice pour lutter contre les violences sexuelles en politique est un impératif »   Tribune        Sandrine Rousseau  député EELV de Paris        Afin de sortir d’une « zone de non-droit », la députée (EELV) de Paris propose, dans une tribune au « Monde », d’appliquer aux partis les règles en vigueur au sein des entreprises, mais également de créer une instance indépendante pour examiner les témoignages.   Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Les affaires d’accusations de violences sexuelles se succèdent et les tâtonnements dans leur gestion demeurent. Ce texte a pour vocation de clarifier ce que pourrait être une ligne directrice de lutte contre les violences sexuelles en politique. C’est du moins celle à laquelle je m’astreins depuis l’affaire Baupin. Déjà, levons deux ambiguïtés : la première est que la lutte contre les violences sexuelles serait purement un combat des femmes contre les hommes. C’est bien plus que cela. C’est un enjeu de santé publique, de société, une lutte contre les dominations.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives : Taha Bouhafs mis en cause pour violences sexuelles                 En effet, des hommes sont victimes. Ils sont minoritaires dans les statistiques, mais ils existent. Ensuite des femmes sont autrices de violences sexuelles, elles sont très minoritaires, mais elles existent aussi. La seconde ambiguïté à lever consiste à distinguer l’opprobre d’un côté et la lutte contre les violences de l’autre. Cette dernière nécessite de la rigueur et un débouché politique (une traduction sous forme de lois, de politiques publiques) mais pas de jeux politiques (entendez « politicards »).          Ces deux ambiguïtés levées, voici ici les lignes à poser pour construire les bases d’une lutte efficace et juste contre les violences sexuelles en politique.                           Lire aussi :  Damien Abad, ministre des solidarités, visé par une enquête pour tentative de viol                 D’abord, il nous faut une justice dotée de moyens conséquents. Nous ne pouvons pas continuer à en appeler systématiquement à la seule justice pour régler ces violences quand celle-ci est, à ce point, sous-dotée et que les procédures y sont si longues. Lorsque les victimes subissent viol ou violences, elles souhaitent avant tout passer à autre chose. Imaginer que la moindre procédure puisse durer des années et qu’elles devront répéter et donc revivre les faits de multiples fois est un véritable obstacle au dépôt de plainte. Des procédures rapides, dotées de moyens et de personnels formés, sont indispensables pour pouvoir en appeler plus systématiquement à la justice.          La discipline de la rigueur          Mais même si, par fortune, la justice était notablement plus dotée qu’aujourd’hui, cela ne réglerait pas tout et, en particulier, pas l’éthique ni la réactivité indispensables en politique. L’idée directrice serait d’appliquer au monde politique ce qui est obligatoire au sein des entreprises, administrations, universités etc. et ce depuis plusieurs années. Ces organisations ont en effet déjà des procédures et instances instaurées par les lois, comme celles dites « de modernisation de la fonction publique ».          La discipline à laquelle nous devrions nous astreindre pour sortir la politique d’une zone de non-droit en la matière est de remettre la rigueur au centre des décisions prises. Ce n’est qu’à ces conditions que nous nous éviterons des débats délétères, parce que stériles, sur la présomption d’innocence, l’instrumentalisation politique ou l’hallali.        Il vous reste 50% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/02/sandrine-rousseau-trouver-une-ligne-directrice-pour-lutter-contre-les-violences-sexuelles-en-politique-est-un-imperatif_6133042_3232.html"},"headline":"Sandrine Rousseau\u00a0: \u00ab\u00a0Trouver une ligne directrice pour lutter contre les violences sexuelles en politique est un imp\u00e9ratif\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-02T06:00:15+02:00","datePublished":"2022-07-02T06:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Violences sexuelles"],"keywords":["Egalit\u00e9 femmes-hommes","Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles","Politique","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Afin de sortir d\u2019une \u00ab\u00a0zone de non-droit\u00a0\u00bb, la d\u00e9put\u00e9e (EELV) de Paris propose, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, d\u2019appliquer aux partis les r\u00e8gles en vigueur au sein des entreprises, mais \u00e9galement de cr\u00e9er une instance ind\u00e9pendante pour examiner les t\u00e9moignages.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Rousseau","description":"d\u00e9put\u00e9 EELV de Paris"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/467/2406/4396/2198/1342/671/60/0/08c35bb_751576520-e6a7696.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/02/19-13">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Tandis que la France ferme ses emprises militaires au Mali, elle se redéploie à Niamey pour « un partenariat de combat » avec l’armée nigérienne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Niger             Le Niger, « laboratoire » de « Barkhane »      Tandis que la France ferme ses emprises militaires au Mali, elle se redéploie à Niamey pour « un partenariat de combat » avec l’armée nigérienne.          Par Christophe Châtelot(Niamey, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 09h42, mis à jour à 10h16    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             L’armée française reçoit des conteneurs à la base aérienne de Niamey, au Niger, le 29 juin 2022.  COLIN DELFOSSE POUR « LE MONDE »                 A Niamey, la capitale du Niger, sur le site logistique de la base aérienne projetée (BAP) de l’opération française « Barkhane », les conteneurs s’empilent. Ils arrivent du Mali voisin, où, depuis le début de l’année, la France ferme ses emprises militaires les unes après les autres. Les bases de Kidal, Tombouctou, Tessalit, Ménaka ont déjà été rendues aux forces armées maliennes. Il ne reste plus que la principale, la plus grande, celle de Gao, située à 450 kilomètres au nord de la capitale nigérienne.              Au moins 5 000 conteneurs, selon un logisticien, devraient avoir été transférés au Niger d’ici à la fin du mois d’août, au moyen de convois routiers géants. Des colonnes protégées par des éléments aériens – six drones armés de fabrication américaine Reaper, dix-sept hélicoptères et six chasseurs bombardiers Mirage 2000-D – stationnés à Niamey, ou N’Djamena, au Tchad.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Sahel, Paris échoue à contrer la propagande russe                   Ce déménagement scellera la fin de l’opération « Barkhane » telle qu’on la connaissait. Une opération extérieure classique – « opex », disent les militaires – baptisée, le 1er août 2014, dans le sillage de l’intervention « Serval », lancée en 2014 par François Hollande pour stopper l’avancée d’une coalition opportuniste de groupes djihadistes liés à Al-Qaida et d’indépendantistes touareg qui avaient entrepris de tailler en pièces le Mali – une œuvre toujours en cours. Conformément à la décision annoncée le 16 février par le président de la République et chef suprême des armées françaises, Emmanuel Macron, « Barkhane » est morte. Le nom de la nouvelle opération n’est pas encore connu.            « Réarticulation des forces »            Face aux insurrections maliennes, qui nécessitent des réponses politiques, Paris avait depuis longtemps pris conscience de la nécessité d’adapter son dispositif au Sahel, taillé pour la lutte antiterroriste. Le premier coup d’Etat au Mali, en août 2020, confirmé quelques mois plus tard par un autre putsch de la même junte, a accéléré le tempo.              « Le cadre politique et les conditions nécessaires pour poursuivre l’engagement militaire français face aux groupes armés terroristes, aux côtés des forces maliennes, ne sont plus remplis. La France (…) a donc décidé de débuter la réarticulation de ses forces hors du territoire malien », peut-on lire sur le site du ministère des armées. Les autorités maliennes, désormais alliées à la société de sécurité privée russe Wagner, liée au Kremlin, veulent voir les forces françaises déguerpir au plus vite.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Mali, l’avenir en pointillé des casques bleus                   Effet collatéral de la fin de « Barkhane », l’acte de décès de la « Task Force Takuba » a été signé, vendredi 1er juillet, comme l’a annoncé l’état-major des armées. Celle-ci était née de la volonté de la France d’européaniser son intervention au Sahel. A Bruxelles, Paris avait eu du mal à convaincre ses partenaires d’envoyer certaines de leurs forces spéciales former des unités d’élite maliennes.            Avant son « détricotage », selon le mot d’un officier supérieur, « Takuba », placée sous le commandement de « Barkhane », rassemblait des soldats originaires de Belgique, de République tchèque, du Danemark, d’Estonie, de France, d’Hongrie, d’Italie, des Pays-Bas, du Portugal et de Suède. Sa montée en puissance, avortée, était planifiée jusqu’en 2024.              C’est tout le dispositif militaire français qu’il faut donc réorganiser. Huit ans après « Serval », il n’y aura bientôt plus un soldat français sur le sol malien. Resteront quelque 13 000 casques bleus de la Mission des Nations unies pour la stabilisation au Mali (Minusma) – l’ONU vient de renouveler son mandat annuel –, qui n’affrontent les groupes djihadistes que lorsqu’ils sont attaqués.            « Niamey ne sera pas un nouveau Gao »            Paris refuse de parler d’échec militaire au Mali. Mais des leçons ont été tirées. La « Barkhane » « new look » du Niger, « réarticulé[e] », ne ressemble en rien à ce qu’elle était. Le mouvement de conteneurs sur la BAP ne signifie pas une translation à l’identique de la base de l’autre côté la frontière nigéro-malienne. Tous ces équipements, ou presque, prendront la direction de la France. « Niamey ne sera pas un nouveau Gao », insiste le commandant en chef adjoint de « Barkhane », Hervé Pierre, qui dirige la BAP pour quelques jours encore et arbore, depuis peu, deux étoiles de général sur son treillis camouflage.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Burkina Faso, l’étau djihadiste se resserre autour de la junte                   Les caractéristiques du déploiement au Niger du 2e régiment étranger de parachutistes (REP), qui vient de prendre la relève du 3e régiment de parachutistes d’infanterie de marine (RPIMa), illustre les changements tactiques concoctés par l’état-major français. A peine atterris à Niamey, les légionnaires partiront immédiatement vers la frontière malienne. Là, d’ouest en est, sur 300 kilomètres, de Labbezenga, sur les rives du fleuve Niger, jusqu’aux sables d’Ekrafane, les Nigériens, aidés de partenaires étrangers, bâtissent une ligne de défense contre les incursions djihadistes.              Des postes militaires de reconnaissance renforcés (PMR) ont été construits – ou sont en cours de construction – à Ayorou, Inates, Tiloa et Chinégodar. Le commandement nigérien pilotant l’opération militaire, nommée Almahou, est établi à Ouallam, dans la région de Tillabéri (ouest). Il y a trois ans, Niamey avait déjà tenté pareille entreprise de renforcement et de surveillance de la frontière. Mais les postes avancés, insuffisamment renforcés, avaient été submergés par les combattants de l’Etat islamique au grand Sahara (EIGS).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Mali, massacres en série perpétrés par des djihadistes dans le centre du pays                   Aujourd’hui, l’armée nigérienne peut compter sur l’appui de la France. Sur la BAP de Niamey, le colonel Tugdual Barbarin, du 3e RPIMa de Carcassonne, chef du groupement tactique du désert (GTD) « Bruno », décrit le changement d’approche : « On ne fait rien tout seuls, nous intervenons sous commandement nigérien. C’est du partenariat de combat », explique le colonel. Ce que son supérieur, le général Pierre, appelle « une inversion partenariale », décrivant le Niger comme un « laboratoire ». A l’en croire, « ce partenariat fonctionne très bien au niveau tactique, d’où la volonté de le porter au niveau supérieur ». « Cette approche est plus naturelle, efficace et vertueuse », ajoute l’officier.            Parallèlement, la volonté est d’enclencher un volet « développement » au service des populations, dès que la sécurité sera renforcée. L’Agence française de développement vient d’augmenter son enveloppe annuelle d’interventions de 100 à 150 millions d’euros. Cette aide sera mise en œuvre de manière aussi discrète que possible, une des leçons tirées du fiasco malien. A Bamako, l’opinion publique avait pris des accents de plus en plus antifrançais. Les rues nigériennes bruissent déjà des mêmes accusations de néocolonialisme.                 Christophe Châtelot(Niamey, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Lénine, un roman russe  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/02/le-niger-laboratoire-de-barkhane_6133067_3212.html"},"headline":"Le Niger, \u00ab\u00a0laboratoire\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0Barkhane\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-02T09:42:12+02:00","datePublished":"2022-07-02T09:42:12+02:00","dateModified":"2022-07-02T10:16:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Niger"],"keywords":["Mali","Niger","Le Monde Afrique"],"description":"Tandis que la France ferme ses emprises militaires au Mali, elle se red\u00e9ploie \u00e0 Niamey pour \u00ab\u00a0un partenariat de combat\u00a0\u00bb avec l\u2019arm\u00e9e nig\u00e9rienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ch\u00e2telot","description":"Niamey, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/336/0/6706/3353/1342/671/60/0/a3771b1_1656739789897-barkhane-6.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Niger","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/niger/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/02/19-14">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le Parlement européen a approuvé la fin de la vente des véhicules thermiques neufs, à l’exception des voitures de luxe telles Lamborghini, Maserati, Bugatti. Le message qu’il adresse aux classes moyennes et défavorisées est des plus catastrophiques, estime l’avocat Sébastien Mabile dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Planète         Sébastien Mabile : « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Tribune        Sébastien Mabile  Avocat au barreau de Paris        Le Parlement européen a approuvé la fin de la vente des véhicules thermiques neufs, à l’exception des voitures de luxe telles Lamborghini, Maserati, Bugatti. Le message qu’il adresse aux classes moyennes et défavorisées est des plus catastrophiques, estime l’avocat Sébastien Mabile dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h36    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Le mercredi 8 juin, par un vote qualifié « d’historique », le Parlement européen a approuvé la fin de la vente des véhicules thermiques neufs (essence, hybrides et diesel) et le basculement vers l’électrique dès 2035. Le texte adopté vise en outre à réduire les émissions de CO2 du secteur automobile européen de 55 % d’ici à 2030.          A partir de 2035, toutes les voitures neuves vendues en Europe devront donc être dotées d’une motorisation 100 % électrique. Toutes ? Pas vraiment, puisque le texte comporte des dérogations au profit des seules voitures de luxe : les constructeurs vendant moins de 10 000 véhicules par an peuvent demander des dérogations à leurs objectifs de réduction de CO2  jusqu’au 1er janvier 2036, et les plus petits constructeurs, qui vendent moins de 1 000 voitures par an, sont exemptés de toute contribution à l’effort collectif.           Les 1 % les plus riches sont responsables de 17 % des émissions de CO2, et les 10 % les plus riches de 48 % des émissions          En pratique, ces dérogations bénéficient à des marques telles que Lamborghini, Maserati, Bugatti ou encore Aston Martin dont les modèles sont parmi les moins accessibles et les plus polluants. La Lamborghini Aventador S, qui selon l’Agence de l’environnement et de la maîtrise de l’énergie  [Ademe] émet 460 grammes équivalent CO2/km, pourra continuer à être vendue après 2035. En revanche, la Citroën C1, qui n’émet que 116 grammes équivalent CO2/km, sera interdite à la vente.          Le message envoyé par le Parlement européen est des plus catastrophiques et démobilisant. Aux pauvres et à la classe moyenne de supporter l’effort de changement de motorisation – loin d’être négligeable –, tandis que les plus riches pourront continuer à polluer allègrement. Cela alors qu’à l’échelle mondiale, et selon le rapport sur les inégalités mondiales 2022, les 1 % les plus riches sont responsables de 17 % des émissions de CO2, et les 10 % les plus riches de 48 % des émissions.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La fin des véhicules essence et diesel ne saurait se traduire par le remplacement d’un monopole énergétique par un autre »                 Un être humain émet en moyenne 6,6 tonnes d’équivalent dioxyde de carbone (CO2) par tête et par an. Un Français, près de 9,9 tonnes. L’empreinte carbone des 10 % les plus riches en Europe est de près de 30 tonnes par an, et monte jusqu’à 73 tonnes en Amérique du Nord.          Tant que le législateur ne sanctionnera pas la captation égoïste par une minorité de la population du budget carbone qu’il nous reste pour limiter la catastrophe, tout effort collectif sera jugé, à juste titre, disproportionné, et attisera les braises des « gilets jaunes » et autres « bonnets rouges ».        Il vous reste 64.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/02/sebastien-mabile-il-est-temps-de-penser-comment-repartir-equitablement-le-fardeau-de-la-transition-energetique_6133095_3232.html"},"headline":"S\u00e9bastien Mabile\u00a0: \u00ab\u00a0Il est temps de penser comment r\u00e9partir \u00e9quitablement le fardeau de la transition \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-02T15:00:16+02:00","datePublished":"2022-07-02T15:00:16+02:00","dateModified":"2022-07-02T15:36:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["Entreprises","Industrie","Industrie automobile","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Pollutions","\u00c9conomie","Climat","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le Parlement europ\u00e9en a approuv\u00e9 la fin de la vente des v\u00e9hicules thermiques neufs, \u00e0 l\u2019exception des voitures de luxe telles Lamborghini, Maserati, Bugatti. Le message qu\u2019il adresse aux classes moyennes et d\u00e9favoris\u00e9es est\u00a0des plus catastrophiques, estime l\u2019avocat S\u00e9bastien Mabile\u00a0dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"S\u00e9bastien Mabile","description":"Avocat au barreau de Paris"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/6911212_bd741d692a954fd5a30690b2ad187140-bd741d692a954fd5a30690b2ad187140-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/02/19-15">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ « Carnets d’exil », épisode 11. Avec la guerre, ils ont quitté Lviv, Odessa ou Tcherkassy, et ont posé leurs valises à Courbevoie, Toulon ou Cossé-le-Vivien, en Mayenne. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                    style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
                     Société       Guerre en Ukraine         Exilés russes et ukrainiens en France : « La nostalgie me pèse tellement qu’il faut rentrer à Odessa »   Par Jordan Pouille ( Correspondant régional), Chloé Hecketsweiler, Margherita Nasi et Solène Cordier   Publié aujourd’hui à 06h00    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Témoignages« Carnets d’exil », épisode 11. Avec la guerre, ils ont quitté Lviv, Odessa ou Tcherkassy, et ont posé leurs valises à Courbevoie, Toulon ou Cossé-le-Vivien, en Mayenne. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Veronika a quitté le centre de vacances qui l’hébergeait avec ses filles depuis deux mois pour s’installer dans une maison à Cossé-le-Vivien, en Mayenne. Tamara réfléchit à rentrer en Ukraine en août, sauf si la situation se dégrade. Khrystyna, qui travaille, souhaiterait trouver un studio à Paris et quitter sa famille d’accueil de Courbevoie. La petite Emilie, la fille de Nataliia, a participé à la kermesse de son école, en robe traditionnelle ukrainienne.          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.          Près de 95 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon l’Office français de l’immigration et de l’intégration, à la date du 29 juin.                    


Veronika, à Cossé-le-Vivien
	

«&nbspJe crois qu’il n’y a pas d’autres Ukrainiens dans cette nouvelle ville »
	


	


			Veronika et ses filles, Daria et Anastasia, ont quitté Ambrières-les-Vallées, en Mayenne, où elles étaient logées dans un centre de vacances depuis deux mois. Installées dans une maison à Cossé-le-Vivien, elles renouent avec un quotidien qui leur a beaucoup manqué. « Nous pouvons enfin cuisiner : je vais faire un borchtch ! », s’enthousiasme Veronika, qui a fêté, début juin, ses 40 ans. « C’était le jour de la fête du village, avec un concert de rock. Mon cadeau ? Les filles ont été sages ce jour-là ! », plaisante-t-elle. Au téléphone, elle nous raconte cette nouvelle étape de leur vie en France.
 

<article-nb="2022/07/02/19-16">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le sociologue ausculte, dans une tribune au « Monde », les conséquences de la pandémie de Covid-19 sur l’écosystème du secteur du tourisme, notamment en France, l’un des rares pays à accueillir plus de visiteurs qu’il ne compte d’habitants.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tourisme         Jean Viard : « Avec la pandémie, on a pu voir ce que serait une société sans tourisme ni loisirs »   Tribune        Jean Viard  Sociologue        Le sociologue ausculte, dans une tribune au « Monde », les conséquences de la pandémie de Covid-19 sur l’écosystème du secteur du tourisme, notamment en France, l’un des rares pays à accueillir plus de visiteurs qu’il ne compte d’habitants.   Publié hier à 14h46, mis à jour hier à 19h36    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   La Grande Pandémie, en confinant chez eux cinq milliards d’humains, a mis en scène le premier combat mondial d’une humanité réunifiée. Il y a là un événement-monde que nous allons mettre des années à mesurer, à penser et à comprendre, un événement-monde qui ouvre le combat que nous allons chaque jour davantage mener pour tenter de sauver les humains. Car la Terre, elle, peut bien continuer son aventure sans nous.          Mais cette lanceuse d’alerte que fut la Grande Pandémie nous a aussi montré que si on cesse de sortir pour le plaisir, de dîner dehors, de voyager, de prendre des vacances, alors la ville est vide, la culture somnolente, l’amour prévisible, la citoyenneté absente. Car toutes ces pratiques sociales inventées en deux siècles sont devenues comme la double peau du monde. Des sociétés peu à peu urbanisées et industrialisées ont quitté les rythmes agraires des temps et des lieux pour inventer un nouvel espace-temps, celui des voyages et des vacances, des loisirs urbains et des rencontres multiples. En chemin, ce nouvel ordre du vivre a incorporé les anciennes fêtes, processions et pèlerinages. Il y a aujourd’hui plus de monde sur une plage ou à un festival que dans les églises ou à Billancourt. Les grands rassemblements de nos sociétés, en Chine comme en France ou ailleurs, ont lieu dorénavant sur des autoroutes, éternellement saturées quand Bison futé pointe le nez.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Paris, le retour du tourisme du monde d’avant-Covid                 Mais cette nouvelle civilisation du lien, ce double d’une planète salariale, n’a jamais été un projet en soi. Le projet était la production, l’éducation, le progrès, la puissance. Seulement, les anciennes élites aristocratiques, peu douées pour le travail, ont continué à faire cour après la mort du roi, les nouvelles élites cultivées ont voulu voir les lieux magiques de leurs livres d’histoire et les peuples ont voulu diminuer la pression du travail et de l’exploitation. C’est ainsi que, peu à peu, on inventa les plaisirs de la mer et de la neige, l’amour de la campagne et les voyages en ville, les festivals et les parcs de loisirs. La ville elle-même se transforma en immense centre de loisirs où habitants et voyageurs se mirent à voisiner, à aller au Louvre ou à Paris Plages, dans les brasseries, les théâtres, les cinémas, les kebabs et les McDo. Alors les adultes devinrent de grands enfants équipés de jouets multiples : jardins – pour les deux tiers des Français –, piscines – pour trois millions d’entre eux –, voitures, motos, vélos, écrans plats, résidences secondaires – quatre millions…          Nouvelle religion        Il vous reste 61.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/01/jean-viard-avec-la-pandemie-on-a-pu-voir-ce-que-serait-une-societe-sans-tourisme-ni-loisirs_6132927_3232.html"},"headline":"Jean Viard\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Avec la pand\u00e9mie, on a pu voir ce que serait une soci\u00e9t\u00e9 sans tourisme ni loisirs\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-01T14:46:24+02:00","datePublished":"2022-07-01T14:46:24+02:00","dateModified":"2022-07-01T19:36:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tourisme"],"keywords":["Voyage","Tourisme durable","Tourisme","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le sociologue ausculte, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les cons\u00e9quences de la pand\u00e9mie de Covid-19 sur l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me du secteur du tourisme, notamment en France, l\u2019un des rares pays \u00e0 accueillir plus de visiteurs qu\u2019il ne compte d\u2019habitants.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean Viard","description":"Sociologue"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tourisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tourisme/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/02/19-17">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le Ace Hotel, avec son décor chic et cool, fait honneur aux œuvres d’artistes locaux. Une base idéale pour rayonner dans ce « borough » de New York en pleine mutation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    Photos Seth Caplan pour M Le magazine du Monde                        Styles       Voyage         A Brooklyn, gastronomie ashkénaze, club littéraire et boutique responsable   Par Delphine Paillard   Publié hier à 18h00, mis à jour à 16h09    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       SélectionLe Ace Hotel, avec son décor chic et cool, fait honneur aux œuvres d’artistes locaux. Une base idéale pour rayonner dans ce « borough » de New York en pleine mutation.         Le New York de l’après-pandémie consacre la suprématie de Brooklyn. Dynamique, moderne, pratiquant un subtil mélange entre les différentes communautés culturelles, les habitants de toujours, les artistes et les bobos, le borough est une destination à lui tout seul. On peut donc ­définitivement se passer de Manhattan.                           Reportage : New York, année zéro,  Article réservé à nos abonnés  « Ici, tout est possible. Ce n’est pas une pandémie minable qui va changer ça » : New York, année zéro                 Situé à dix-sept minutes à pied du spectaculaire pont de Brooklyn, le Ace Hotel, dans le quartier de Boerum Hill, est l’endroit idéal pour se poser, à mi-chemin entre Atlantic Avenue et ses charmantes boutiques et le Barclays Center, siège de l’équipe de basket des Brooklyn Nets. Les deux endroits racontent l’histoire et les mutations du quartier. Le Ace aussi, chef-d’œuvre d’esprit cool 1970 imaginé par Roman et Williams, un duo de décorateurs très en vue à New York. Il fait partie de cette communauté (un mot tellement plus chic que chaîne) d’hôtels de caractère qui soignent ambiance et décor sans faire grimper les prix.                              La chambre 818 du Ace Hotel, à Brooklyn.  PHOTOS SETH CAPLAN POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Ici, on se projette dans un « refuge » d’artiste tout en béton ciré, brique rouge, lumière du jour et bois blond avec une large place accordée à l’art textile, notamment dans les chambres où l’on donne à voir des pièces de créateurs locaux.                            Lire aussi   Sur la Côte d’Azur, le carré parfait de Le Corbusier                 Les chambres à partir du 7e étage (sur 13), sont les meilleures, et celles situées sur le versant sud, comme la 818, au 8e étage, permettent en plus d’apercevoir au loin le pont de Williamsburg. Toutes citent le cabanon du Corbusier sur la côte d’Azur comme inspiration. Dans le hall, où l’on peut travailler sur une grande table, l’installation lumineuse rend hommage au mythique Hôtel Okura de Tokyo. Le tout donne l’agréable sensation d’être dans un lieu cultivé.             Ace Hotel, 252 Schermerhorn Street. A partir de 285 € la nuit.             A 482 mètres : savourer de la cuisine juive          Les delis, temples de la gastronomie ashkénaze, proposent chicken schnitzel et matzo ball soup dans toute la ville. Avec une qualité variable. Mile End, dont le nom est inspiré d’un quartier juif de Montréal, est clairement le haut du panier. On peut emporter ou déguster sur des bancs ombragés. Il faut essayer les ­aubergines frites au tahini et la salade de poulet grillé au zaatar inspirées de la révolution impulsée par le chef Yotam Ottolenghi. Délicieux et abordable.             Mile End Deli, 97 Hoyt Street.             A 640 mètres : craquer pour des romans en VO                              La librairie du The Center for fiction.  PHOTOS SETH CAPLAN POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Ce club littéraire vieux de deux cents ans, installé à Brooklyn depuis quelques années, voit se croiser ­écrivains confirmés et aspirants qui peuvent louer des studios d’écriture ou assister à des ateliers ou des conférences. Mais, surtout, la merveilleuse librairie et le café sont ouverts au public. Cela incite à lire en anglais tant le secteur de l’édition rivalise de créativité pour offrir des couvertures attrayantes. Tout fait envie comme dans une confiserie. A défaut de VO, on peut se rabattre sur des cadeaux aussi chics que le puzzle 1 000 pièces autour de James Joyce.        Il vous reste 41.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2022/07/01/a-brooklyn-gastronomie-ashkenaze-club-litteraire-et-boutique-responsable_6132997_4497319.html"},"headline":"A Brooklyn, gastronomie ashk\u00e9naze, club litt\u00e9raire et boutique responsable","dateCreated":"2022-07-01T18:00:24+02:00","datePublished":"2022-07-01T18:00:24+02:00","dateModified":"2022-07-02T16:09:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Styles","Voyage"],"keywords":["M le mag","Styles","Voyage","Voyager dans le monde"],"description":"Le Ace Hotel, avec son d\u00e9cor chic et cool, fait honneur aux \u0153uvres d\u2019artistes locaux. Une base id\u00e9ale pour rayonner dans ce \u00ab\u00a0borough\u00a0\u00bb de New\u00a0York en pleine mutation.","author":[{"@type":"Person","name":"Delphine Paillard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/226/0/1500/750/1342/671/60/0/333918f_204529-3272374.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Styles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Voyage","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-voyage/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/02/19-18">
<filnamedate="20220702"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220702"><AAMMJJHH="2022070219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Les salariés du Groupe ADP réclament des augmentations de salaire de 6 %, rétroactives au 1er janvier, tandis que la direction propose 4 % au 1er juillet, selon les syndicats.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Procès des attentats du 13-Novembre    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Coronavirus et pandémie de Covid-19    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fin du moteur thermique : l’« amendement Ferrari », un combat d’arrière-garde en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Partenariats Google-Thales, Microsoft-Orange-Capgemini : les premiers pas du « cloud de confiance »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le loup néo-zélandais est dans la bergerie »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Des techniques de pêche néfastes d’un point de vue environnemental restent autorisées au sein des aires marines protégées »   Romain Grancher Chargé de recherche au CNRS, Laboratoire Framespa              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:53    Le Monde Afrique Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                    03:32    Société « La réponse au terrorisme, c’est la justice et la démocratie » : les victimes du 13-Novembre saluent le verdict                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La France et l’UE : présidence réussie mais leadership fragile                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En France, l’agressivité au volant est d’autant plus inquiétante qu’elle fait l’objet d’un non-dit »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Sur la guerre en Ukraine, les pays du Sud refusent de s’aligner sur la position occidentale                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de penser comment répartir équitablement le fardeau de la transition énergétique »   Sébastien Mabile Avocat au barreau de Paris              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Park Chan-wook, cinéaste : « J’aime les personnages qui luttent pour survivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Le monde à l’état brut de l’écrivain portugais Antonio Lobo Antunes                   Culture Le « Jamel Comedy Club », trente jeunes pousses du stand-up pour une onzième saison sur Canal+                   Culture  Article réservé à nos abonnés La nouvelle vague de Covid-19 provoque une série d’annulations dans les festivals et les spectacles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag A Toulon, une immersion dans les coulisses de la fête                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Économie              Grève : un vol sur cinq annulé samedi matin à Roissy - Charles-de-Gaulle, un nouveau préavis déposé pour le premier week-end des vacances scolaires      Les salariés du Groupe ADP réclament des augmentations de salaire de 6 %, rétroactives au 1er janvier, tandis que la direction propose 4 % au 1er juillet, selon les syndicats.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h57, mis à jour à 14h31    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Manifestation à l’aéroport Roissy - Charles-de-Gaulle, le 1er juillet 2022.  THOMAS PADILLA / AP                 Les compagnies aériennes ont dû annuler des dizaines de vols samedi 2 juillet au matin, à l’aéroport de Roissy - Charles-de-Gaulle, en raison de la poursuite d’une grève des pompiers, a annoncé la direction générale de l’aviation civile (DGAC).            Ces annulations ont touché un vol sur cinq entre 7 heures et 14 heures samedi au départ ou à l’arrivée de Roissy, contre un vol sur six jeudi et vendredi. Soit 150 vols supprimés sur 1 300, selon un porte-parole du Groupe ADP. La situation sur place samedi matin était « conforme à ce qui a été annoncé », selon un porte-parole du Groupe ADP, le gestionnaire des aéroports de Paris. Il a ajouté que la situation devrait s’améliorer dans l’après-midi, même si des annulations liées à des problèmes d’exploitation sont toujours possibles. L’autre grand aéroport de la région parisienne, Orly, n’est pas affecté.              Les pompiers ont levé leur préavis pour le reste du week-end. La DGAC et ADP prévoient désormais un dimanche sans perturbation.                             Lire aussi :  Environ 10 % des vols annulés jeudi à Paris-Charles de Gaulle en raison d’une grève                   Nouveau préavis pour le premier week-end des vacances            Selon Daniel Bertone, le secrétaire général de la CGT du Groupe ADP, de nouveaux préavis ont cependant été déposés pour le week-end prochain, le premier des vacances scolaires d’été, au cours duquel est traditionnellement observé un pic de fréquentation.            Selon le syndicaliste, les salariés réclament 6 % de revalorisation avec effet rétroactif au 1er janvier pour compenser l’inflation. La direction, qui n’a pas confirmé les chiffres, a proposé 4 % au 1er juillet, a-t-il affirmé.              Le mouvement de grève a déjà perturbé le trafic aérien vendredi. La DGAC avait demandé aux compagnies d’annuler préventivement 17 % des vols à l’arrivée ou au départ de Roissy - Charles-de-Gaulle vendredi matin. Ce jour-là, les soldats du feu ont été rejoints par d’autres salariés d’ADP et de sous-traitants dans le cadre d’un mouvement intersyndical et interprofessionnel.            « Depuis la crise du Covid, il y a pas mal de collègues qui ont été licenciés. On se retrouve à faire le travail de trois personnes », a témoigné vendredi Anissa Belabbas, régulatrice, salariée d’Alyzia (Groupe 3S) et représentante CGT. « On demande une revalorisation salariale et de meilleures conditions de travail. Il nous faut des gens qui connaissent le métier. Sinon on vous demande des cadences plus importantes », a-t-elle ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La pagaille à venir dans les aéroports d’Europe                   « On est déjà à 6 % d’inflation, à la fin de l’année, ça sera combien ? La bataille ne fait que commencer (…). La seule garantie qu’on peut avoir, c’est indexer les salaires sur les prix », a lancé un délégué syndical CGT d’ADP avant le début d’une manifestation de quelque 300 personnes entre les terminaux.            Restructuration            A l’appel d’une intersyndicale FO-CGT-CFE-CGC, un préavis de grève a également été déposé de vendredi à lundi à l’aéroport Marseille-Provence, mais sa direction ne prévoyait ni annulation ni retard, des personnels ayant été réquisitionnés par arrêté préfectoral.              Les grévistes dénoncent une restructuration visant, selon le délégué syndical FO Olivier Traniello, à « diminuer drastiquement le personnel (…) alors qu’on revient à un trafic de 2019, voire supérieur, avec des équipes qui ne sont plus prêtes et armées pour y faire face ». Ils protestent aussi contre des diminutions de primes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les aéroports de Paris en manque de bras                   Le Groupe ADP, touché, comme l’ensemble du secteur aérien, par la pandémie, a lancé un plan de départs volontaires et de réductions de salaires, assorties de la promesse d’un retour au même niveau de traitement une fois le trafic revenu au niveau d’avant la crise, ce qui est partiellement le cas.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/01/le-trafic-aerien-perturbe-par-un-mouvement-de-greve-dans-plusieurs-aeroports-dont-roissy-charles-de-gaulle_6132932_3234.html"},"headline":"Gr\u00e8ve\u00a0: un vol sur cinq annul\u00e9 samedi matin \u00e0 Roissy - Charles-de-Gaulle, un nouveau pr\u00e9avis d\u00e9pos\u00e9 pour le premier week-end des vacances scolaires","dateCreated":"2022-07-01T14:57:52+02:00","datePublished":"2022-07-01T14:57:52+02:00","dateModified":"2022-07-02T14:31:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["Emploi","Conditions de travail","\u00c9conomie","Entreprises","Transports"],"description":"Les salari\u00e9s du Groupe ADP r\u00e9clament des augmentations de salaire de 6\u00a0%, r\u00e9troactives au 1er\u00a0janvier, tandis que la direction propose 4\u00a0% au 1er\u00a0juillet, selon les syndicats.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/296/0/3541/1770/1342/671/60/0/7f003f1_994339e3026446be8c30eda9bfa1ad03-994339e3026446be8c30eda9bfa1ad03-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

        
  
