<FILE-date="2022/01/20/19">

<article-nb="2022/01/20/19-1">
<filnamedate="20220120"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220120"><AAMMJJHH="2022012019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Les Fennecs ont été dominés par la Côte d’Ivoire (3-1), jeudi, lors du troisième et dernier match de la phase de poules. Ils finissent derniers de leur groupe.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les recrutements d’Eric Zemmour, les regrets de Carole Delga… Le récap politique du jour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen veut consacrer 20 milliards d’euros à la santé                   Chronique Emmanuel Macron’s European Card   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les raisons de la défection de l’eurodéputé RN Jérôme Rivière au profit d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Etudes de pollution accablantes, manifestations citoyennes, Covid-19… Les croisiéristes dans la tempête                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’argent facile est utile, mais rarement bon conseiller »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Non, la BCE n’est pas laxiste face à l’inflation »   Melvyn B. Krauss Professeur émérite d’économie à l’Université de New-York/NYU              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir repartir pour un nouveau round nucléaire engage très lourdement notre avenir »   Corinne Lepage Ancienne ministre de l’environnement, avocate                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne combat pas des dérives en faisant la guerre à l’intelligence »   Elisabeth Roudinesco Historienne                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Emmanuel Macron, un fil rouge demeure : celui de la politique de l’offre »   Audrey Tonnelier               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Hommages à Gaspard Ulliel sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Nétanyahou », de Joshua Cohen : catch burlesque entre sionisme et diaspora                   Culture « The Grand Budapest Hotel », sur Ciné+ Club : un tourbillon fictionnel d’une fraîcheur totale et d’une élégance absolue                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Carré des indigents », « Les Nétanyahou », « Les Idées noires »… Nos lectures de la semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’artisanat d’art fait sa révolution techno             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                         Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    CAN 2022 : l’Algérie, tenante du titre, éliminée dès le premier tour Les Fennecs ont été dominés par la Côte d’Ivoire (3-1), jeudi, lors du troisième et dernier match de la phase de poules. Ils finissent derniers de leur groupe.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     19:14   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut retenir de cette rencontre :        C’est un coup de tonnerre qui s’est abattu ce jeudi après-midi sur le stade de Japoma de Douala, sur cette Coupe d’Afrique des nations 2022 mais aussi et surtout sur la sélection algérienne. Tenante du titre, l’Algérie n’est pas parvenue à passer le premier tour de cette CAN après sa nouvelle défaite face à la Côte d’Ivoire (1-3).          Déjà battus par la Guinée équatoriale dimanche dernier (0-1), les Fennecs ont été dépassés par les Ivoiriens ce jeudi. À la mi-temps, les buts de Franck Kessié (23e) et Ibrahim Sangaré (39e) ont poussé le sélectionneur algérien Djamel Belmadi à réagir. Ses choix offensifs au retour des vestiaires, pour tenter d’aller chercher une victoire, seule option pour rallier les huitièmes de finale, ont considérablement déséquilibré son équipe.          Nicolas Pépé en a profité pour inscrire un troisième but pour les Elephants (54e). La réduction du score de Sofiane Bendebka en fin de match (73e) n’a rien changé pour des Fennecs qui ont totalement failli, à l’image de leur capitaine Riyad Mahrez. Ce dernier a raté un penalty qui aurait pu relancer son équipe (60e).          Avec cette élimination précoce, dès le premier tour de la compétition, l’Algérie redescend sur terre après une série de 35 matchs sans défaite, une victoire à la CAN 2019 et une victoire récente à la Coupe arabe des nations en décembre dernier au Qatar. Les résultats plus que médiocres des Fennecs lors de cette Coupe d’Afrique ne vont pas manquer de faire jaser dans les prochains jours. Et le « ministre du Bonheur », Djamel Belmadi, déjà visé après les deux premiers matchs, pourrait se retrouver au centre des critiques.           L’Algérie termine dernière du groupe E, derrière la Sierra Leone. La Guinée équatoriale, 2e, accompagne la Côte d’Ivoire en huitièmes de finale. Les Elephants affronteront l’Egypte lors du tour suivant, pour ce qui s’annonce comme un immense choc. Avec la victoire de la Guinée équatoriale dans l’autre match face à la Sierra Leone (1-0), les Comores réalisent l’exploit de se qualifier pour les huitièmes de finale pour leur toute première participation à la CAN.                    19:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de Patrice Beaumelle, le sélectionneur français de la Côte d’Ivoire        « Je pense qu’on a gagné avec la manière. Sur le premier match, on avait déjà gagné avec la manière. Le deuxième, on met les ingrédients mais on ne gagne pas. Et ce soir, c’est une soirée pleine. Le but de l’algérie va nous permettre de ne pas nous endormir. Bravo, ce n’était pas un match facile. Le résultat peut-être, mais ce n’était pas un match facile. Bravo dans l’état d’espirt, dans la manière, dans beaucoup de choses. Je vais m’en servir comme match référence. »                    19:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 J'étais à Ibiza.    Drésienne         C’était donc ça !                    19:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La déception de Djamel Belmadi            Djamel Belmadi, le sélectionneur des Fennecs, après la défaite de l’Algérie face à la Côte d’Ivoire au stade de Japoma de Douala, le 20 janvier 2022. CHARLY TRIBALLEAU / AFP                               18:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Mon Papy et ma Mamy vous embrassent.    Drésienne         Aaaaah, mieux vaut tard que jamais. On se demandait où vous étiez.                    18:59   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le calme est rapidement revenu dans le stade                   Les supporters algériens qui sont entrés sur la pelouse sont retournés dans les tribunes.                               18:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kessié, homme du match        « C’était important pour nous. C’est un grand match. On avait envie de prendre notre revanche contre l’Algérie parce qu’on s’était fait sortir lors de l’édition précédente. Je suis content et heureux parce que toute l’équipe a fait des efforts. »                    18:56   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des dizaines de supporters algériens entrent sur la pelouse !        Mustapha Kessous et Pierre Lepidi nous précisent que des dizaines de supporters algériens ont fait irruption sur la pelouse du stade de Japoma de Douala après le coup de sifflet final.                    18:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              À noter que le but de Haller a été annulé !        L’attaquant ivoirien a été signalé hors-jeu sur le centre de Maïga. Donc c’est bel et bien 3-1 pour la Côte d’Ivoire.                    18:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quel match des Ivoiriens !        On va forcément se concentrer sur l’élimination des Fennecs. Mais il faudra également soulever sur le match de la Côte d’Ivoire, qui termine première du groupe E. Les Elephants ont démontré qu’ils étaient des prétendants à la victoire finale.                    18:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              QUEL COUP DE TONNERRE !        Sensation énorme dans cette Coupe d’Afrique des nations. Le tenant du titre de la dernière CAN est éliminé ! Les joueurs algériens sont sonnés, après deux défaites en trois matchs et ce lourd revers face à la Côte d’Ivoire.                    18:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’EST FINI, L’ALGERIE EST ELIMINEE DE LA CAN 2022 !                                 18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le calice jusqu’à la lie pour l’Algérie        Il ne restait que quelques secondes à jouer dans ce match et sur un dernier centre de Maïga, Sébastien Haller est venu placer sa tête pour inscrire son deuxième but dans cette CAN !                    18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              HALLER PORTE LE COUP DE GRACE ! 4-1 POUR LA COTE D’IVOIRE !                                 18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Zaha pour une nouvelle frappe cadrée             Le nouvel entrant tente sa chance de loin, mais trouve les gants de M’Bolhi.                    18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Ivoiriens conservent le ballon dans cette fin de match        Techniquement, il n’y aura pas eu photo : les Elephants ont été bien meilleurs que les Fennecs.                    18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 L'Algérie canne, mais ne ricane pas    Jerry         Bien vu, Jerry.                    18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 One, twon three, c'est quasi-fini ?    Toutouche         Plus que one, two, three minutes dans ce match.                    18:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 au revoir la can pour l algerie    algeria         Fin d’aventure prématurée pour les Fennecs.                    18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sortie de Nicolas Pépé, homme du match             Troisième buteur ivoirien et passeur décisif sur le premier but de Kessié, Nicolas Pépé sort sous les ovations des supporters des Elephants. Il est remplacé par Wilfried Zaha.                         Le programme       Live  animé par Denis Ménétrier                   Bienvenue dans ce direct consacré au troisième et dernier match de groupes du groupe E de la Coupe d’Afrique des nations, entre la Côte d’Ivoire et l’Algérie.         Quoi ? Jeudi 20 janvier, l’Algérie joue sa qualification pour les huitièmes de finale de la Coupe d’Afrique des nations face à la Côte d’Ivoire, à l’occasion de la troisième et dernière journée de la phase de groupes.         Qui ? L’Algérie, qui a remporté la dernière CAN, en 2019 en Egypte, occupe la dernière place du groupe E avec un point pris en deux matchs. La Côte d’Ivoire, avec une victoire et un nul, est leader de ce groupe E avec 4 points.         Où ? Au stade Japoma de Douala, au Cameroun, pays hôte de la compétition.         Quand ? A 17 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 2.         Qui live ? Denis Ménétrier, du « Chaudron » d’Austerlitz. Mustapha Kessous et Pierre Lepidi au stade, à Douala.         Qui arbitre ? M. Victor Gomes.         Ce dont on ne parlera pas ?         Pour soigner les blessures, un protocole « Peace and love »         A lire en attendant :         CAN 2022 : « Le football me fait oublier durant quelques heures les attaques de Boko Haram »         CAN 2022 : « L’erreur est humaine, sauf en Afrique »         CAN 2022 : Aboubakar Vincent, le capitaine « sauveur » de l’équipe nationale du Camerou         Coup de tonnerre à la CAN 2022 : la Guinée équatoriale surprend l’Algérie         CAN 2022 : les équipes africaines de football privilégient de plus en plus les sélectionneurs locaux                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","coverageStartTime":"2022-01-20T17:59:18+00:00","coverageEndTime":"2022-01-21T05:59:18+00:00","headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","description":"Les Fennecs ont \u00e9t\u00e9 domin\u00e9s par la C\u00f4te d\u2019Ivoire (3-1), jeudi, lors du troisi\u00e8me et dernier match de la phase de poules. Ils finissent derniers de leur groupe.","articleSection":["Le Monde Afrique","CAN 2022"],"keywords":["Sport","Football","Le Monde Afrique","CAN 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Denis Ménétrier"},"about":{"@type":"Event","name":"CAN 2022 : l’Algérie, tenante du titre, éliminée dès le premier tour","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Fennecs ont \u00e9t\u00e9 domin\u00e9s par la C\u00f4te d\u2019Ivoire (3-1), jeudi, lors du troisi\u00e8me et dernier match de la phase de poules. Ils finissent derniers de leur groupe.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/0/0/5156/3438/1342/696/3/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Denis Ménétrier"
,"startDate":"2022-01-20T17:59:18+00:00"
,"endDate":"2022-01-21T05:59:18+00:00"
  C\u2019est un coup de tonnerre qui s\u2019est abattu ce jeudi apr\u00e8s-midi sur le stade de Japoma de Douala, sur cette Coupe d\u2019Afrique des nations 2022 mais aussi et surtout sur la s\u00e9lection alg\u00e9rienne. Tenante du titre, l\u2019Alg\u00e9rie n\u2019est pas parvenue \u00e0 passer le premier tour de cette CAN apr\u00e8s sa nouvelle d\u00e9faite face \u00e0 la C\u00f4te d\u2019Ivoire (1-3).          D\u00e9j\u00e0 battus par la Guin\u00e9e \u00e9quatoriale dimanche dernier (0-1), les Fennecs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9s par les Ivoiriens ce jeudi. \u00c0 la mi-temps, les buts de Franck Kessi\u00e9 (23e) et Ibrahim Sangar\u00e9 (39e) ont pouss\u00e9 le s\u00e9lectionneur alg\u00e9rien Djamel Belmadi \u00e0 r\u00e9agir. Ses choix offensifs au retour des vestiaires, pour tenter d\u2019aller chercher une victoire, seule option pour rallier les huiti\u00e8mes de finale, ont consid\u00e9rablement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 son \u00e9quipe.          Nicolas P\u00e9p\u00e9 en a profit\u00e9 pour inscrire un troisi\u00e8me but pour les Elephants (54e). La r\u00e9duction du score de Sofiane Bendebka en fin de match (73e) n\u2019a rien chang\u00e9 pour des Fennecs qui ont totalement failli, \u00e0 l\u2019image de leur capitaine Riyad Mahrez. Ce dernier a rat\u00e9 un penalty qui aurait pu relancer son \u00e9quipe (60e).          Avec cette \u00e9limination pr\u00e9coce, d\u00e8s le premier tour de la comp\u00e9tition, l\u2019Alg\u00e9rie redescend sur terre apr\u00e8s une s\u00e9rie de 35 matchs sans d\u00e9faite, une victoire \u00e0 la CAN 2019 et une victoire r\u00e9cente \u00e0 la Coupe arabe des nations en d\u00e9cembre dernier au Qatar. Les r\u00e9sultats plus que m\u00e9diocres des Fennecs lors de cette Coupe d\u2019Afrique ne vont pas manquer de faire jaser dans les prochains jours. Et le \u00ab\u202fministre du Bonheur\u202f\u00bb, Djamel Belmadi, d\u00e9j\u00e0 vis\u00e9 apr\u00e8s les deux premiers matchs, pourrait se retrouver au centre des critiques.           L\u2019Alg\u00e9rie termine derni\u00e8re du groupe E, derri\u00e8re la Sierra Leone. La Guin\u00e9e \u00e9quatoriale, 2e, accompagne la C\u00f4te d\u2019Ivoire en huiti\u00e8mes de finale. Les Elephants affronteront l\u2019Egypte lors du tour suivant, pour ce qui s\u2019annonce comme un immense choc. Avec la victoire de la Guin\u00e9e \u00e9quatoriale dans l\u2019autre match face \u00e0 la Sierra Leone (1-0), les Comores r\u00e9alisent l\u2019exploit de se qualifier pour les huiti\u00e8mes de finale pour leur toute premi\u00e8re participation \u00e0 la CAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir de cette rencontre\u00a0:","dateModified":"2022-01-20T18:14:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T18:11:15+00:00","articleBody":"     \u00ab\u202fJe pense qu\u2019on a gagn\u00e9 avec la mani\u00e8re. Sur le premier match, on avait d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 avec la mani\u00e8re. Le deuxi\u00e8me, on met les ingr\u00e9dients mais on ne gagne pas. Et ce soir, c\u2019est une soir\u00e9e pleine. Le but de l\u2019alg\u00e9rie va nous permettre de ne pas nous endormir. Bravo, ce n\u2019\u00e9tait pas un match facile. Le r\u00e9sultat peut-\u00eatre, mais ce n\u2019\u00e9tait pas un match facile. Bravo dans l\u2019\u00e9tat d\u2019espirt, dans la mani\u00e8re, dans beaucoup de choses. Je vais m\u2019en servir comme match r\u00e9f\u00e9rence.\u202f\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Patrice Beaumelle, le s\u00e9lectionneur fran\u00e7ais de la C\u00f4te d\u2019Ivoire","dateModified":"2022-01-20T18:11:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T18:09:59+00:00","articleBody":"    J'\u00e9tais \u00e0 Ibiza.    Dr\u00e9sienne         C\u2019\u00e9tait donc \u00e7a\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T18:09:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T18:01:50+00:00","articleBody":"         Djamel Belmadi, le s\u00e9lectionneur des Fennecs, apr\u00e8s la d\u00e9faite de l\u2019Alg\u00e9rie face \u00e0 la C\u00f4te d\u2019Ivoire au stade de Japoma de Douala, le 20 janvier 2022. CHARLY TRIBALLEAU \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/99aa2b8_5369836-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9ception de Djamel Belmadi","dateModified":"2022-01-20T18:01:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:59:55+00:00","articleBody":"    Mon Papy et ma Mamy vous embrassent.    Dr\u00e9sienne         Aaaaah, mieux vaut tard que jamais. On se demandait o\u00f9 vous \u00e9tiez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:59:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:59:31+00:00","articleBody":"                Les supporters alg\u00e9riens qui sont entr\u00e9s sur la pelouse sont retourn\u00e9s dans les tribunes.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le calme est rapidement revenu dans le stade","dateModified":"2022-01-20T17:59:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:58:28+00:00","articleBody":"     \u00ab\u202fC\u2019\u00e9tait important pour nous. C\u2019est un grand match. On avait envie de prendre notre revanche contre l\u2019Alg\u00e9rie parce qu\u2019on s\u2019\u00e9tait fait sortir lors de l\u2019\u00e9dition pr\u00e9c\u00e9dente. Je suis content et heureux parce que toute l\u2019\u00e9quipe a fait des efforts.\u202f\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kessi\u00e9, homme du match","dateModified":"2022-01-20T17:58:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:56:31+00:00","articleBody":"     Mustapha Kessous et Pierre Lepidi nous pr\u00e9cisent que des dizaines de supporters alg\u00e9riens ont fait irruption sur la pelouse du stade de Japoma de Douala apr\u00e8s le coup de sifflet final.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des dizaines de supporters alg\u00e9riens entrent sur la pelouse\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:56:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:55:59+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant ivoirien a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 hors-jeu sur le centre de Ma\u00efga. Donc c\u2019est bel et bien 3-1 pour la C\u00f4te d\u2019Ivoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c0 noter que le but de Haller a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:55:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:55:21+00:00","articleBody":"     On va forc\u00e9ment se concentrer sur l\u2019\u00e9limination des Fennecs. Mais il faudra \u00e9galement soulever sur le match de la C\u00f4te d\u2019Ivoire, qui termine premi\u00e8re du groupe E. Les Elephants ont d\u00e9montr\u00e9 qu\u2019ils \u00e9taient des pr\u00e9tendants \u00e0 la victoire finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel match des Ivoiriens\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:55:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:53:23+00:00","articleBody":"     Sensation \u00e9norme dans cette Coupe d\u2019Afrique des nations. Le tenant du titre de la derni\u00e8re CAN est \u00e9limin\u00e9\u202f! Les joueurs alg\u00e9riens sont sonn\u00e9s, apr\u00e8s deux d\u00e9faites en trois matchs et ce lourd revers face \u00e0 la C\u00f4te d\u2019Ivoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"QUEL COUP DE TONNERRE\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:53:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:52:32+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST FINI, L\u2019ALGERIE EST ELIMINEE DE LA CAN 2022\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:52:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:51:57+00:00","articleBody":"     Il ne restait que quelques secondes \u00e0 jouer dans ce match et sur un dernier centre de Ma\u00efga, S\u00e9bastien Haller est venu placer sa t\u00eate pour inscrire son deuxi\u00e8me but dans cette CAN\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le calice jusqu\u2019\u00e0 la lie pour l\u2019Alg\u00e9rie","dateModified":"2022-01-20T17:51:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:51:13+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"HALLER PORTE LE COUP DE GRACE\u202f! 4-1 POUR LA COTE D\u2019IVOIRE\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:51:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:50:45+00:00","articleBody":"          Le nouvel entrant tente sa chance de loin, mais trouve les gants de M\u2019Bolhi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zaha pour une nouvelle frappe cadr\u00e9e","dateModified":"2022-01-20T17:50:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:47:51+00:00","articleBody":"     Techniquement, il n\u2019y aura pas eu photo\u00a0: les Elephants ont \u00e9t\u00e9 bien meilleurs que les Fennecs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ivoiriens conservent le ballon dans cette fin de match","dateModified":"2022-01-20T17:47:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:46:56+00:00","articleBody":"    L'Alg\u00e9rie canne, mais ne ricane pas    Jerry         Bien vu, Jerry.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:46:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:46:38+00:00","articleBody":"    One, twon three, c'est quasi-fini ?    Toutouche         Plus que one, two, three minutes dans ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:46:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:44:45+00:00","articleBody":"    au revoir la can pour l algerie    algeria         Fin d\u2019aventure pr\u00e9matur\u00e9e pour les Fennecs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:44:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:43:51+00:00","articleBody":"          Troisi\u00e8me buteur ivoirien et passeur d\u00e9cisif sur le premier but de Kessi\u00e9, Nicolas P\u00e9p\u00e9 sort sous les ovations des supporters des Elephants. Il est remplac\u00e9 par Wilfried Zaha.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sortie de Nicolas P\u00e9p\u00e9, homme du match","dateModified":"2022-01-20T17:43:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:42:30+00:00","articleBody":"          La frappe de l\u2019attaquant ivoirien est trop axiale et pas assez puissante pour inqui\u00e9ter le gardien alg\u00e9rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"M\u2019Bolhi capte la frappe de Gradel","dateModified":"2022-01-20T17:42:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:41:41+00:00","articleBody":"     Les Bleus m\u00e8nent \u00e0 la mi-temps 15 \u00e0 12 face aux Pays-Bas \u00e0 l\u2019occasion de leur premier match dans le tour principal de l\u2019Euro 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Petit message de handball\u00a0: tout se passe bien pour la France","dateModified":"2022-01-20T17:41:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:40:17+00:00","articleBody":"          Brahimi tente sa chance sur un coup-franc excentr\u00e9, mais bel arr\u00eat \u00e0 nouveau du gardien ivoirien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sangar\u00e9 sauve encore la C\u00f4te d\u2019Ivoire","dateModified":"2022-01-20T17:40:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:39:38+00:00","articleBody":"     Nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Pierre Lepidi et Mustapha Kessous nous indiquent que le stade de Japoma se remplit de supporters maliens venus assister au match suivant qui va d\u00e9buter \u00e0 20 heures. Un derby entre la Mauritanie et le Mali\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le stade de Japoma se remplit","dateModified":"2022-01-20T17:39:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:38:05+00:00","articleBody":"          \u202f...contr\u00e9e par Slimani, qui part largement au-dessus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappe lointaine de Zerrouki...","dateModified":"2022-01-20T17:38:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:35:29+00:00","articleBody":"    Au tour suivant, ils pourront toujours soutenir les Ivoriens  contre \u2026 leurs meilleurs ennemis \u00c9gyptiens.    G\u00e9opolitique         On se dirige en effet vers un \u00e9norme choc entre l\u2019Egypte et la C\u00f4te d\u2019Ivoire en huiti\u00e8mes de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:35:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:35:05+00:00","articleBody":"     Les Elephants pensaient avoir inscrit un quatri\u00e8me but par Kessi\u00e9, mais l\u2019arbitre assistant a lev\u00e9 son drapeau sur une position de hors-jeu de P\u00e9p\u00e9 au d\u00e9but de l\u2019action.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kessi\u00e9 pas loin du doubl\u00e9, mais hors-jeu\u202fde P\u00e9p\u00e9\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:35:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:34:05+00:00","articleBody":"          Sangar\u00e9 \u00e9vite le deuxi\u00e8me but alg\u00e9rien, alors que le meilleur buteur de l\u2019histoire des Fennecs avait plac\u00e9 sa t\u00eate sur un coup-franc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OUUUUH SLIMANI PAS LOIN DE MARQUER","dateModified":"2022-01-20T17:34:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:32:20+00:00","articleBody":"     Sur un corner, Sofiane Bendebka est \u00e0 l\u2019aff\u00fbt et conclut de la t\u00eate dans le but vide. Il reste vingt minutes aux Alg\u00e9riens pour inscrire trois buts de plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Fennecs reprennent espoir","dateModified":"2022-01-20T17:32:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:31:40+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"BENDEBKA REDUIT LE SCORE POUR L\u2019ALGERIE\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:31:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:30:45+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bela\u00efli tire dans le mur","dateModified":"2022-01-20T17:30:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:30:16+00:00","articleBody":"     Carton jaune pour Ma\u00efga et occasion pour les Fennecs de r\u00e9duire le score.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bon coup-franc pour l\u2019Alg\u00e9rie maintenant","dateModified":"2022-01-20T17:30:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:29:47+00:00","articleBody":"    Et les Comores dans Tout \u00e7a ?     Un fan des Comores         Eh bien \u00e7a sent la qualification historique pour les Comores. Avec les d\u00e9faites de l\u2019Alg\u00e9rie et de la Sierra Leone, les Coelacanthes sont pour le moment qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:29:08+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est largement au-dessus pour P\u00e9p\u00e9\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:29:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:28:38+00:00","articleBody":"     Faute de Zerrouki sur Seri \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface alg\u00e9rienne. \u00c7a va offrir un bon coup-franc \u00e0 P\u00e9p\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bon coup-franc pour la C\u00f4te d\u2019Ivoire","dateModified":"2022-01-20T17:28:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:28:04+00:00","articleBody":"         Riyad Mahrez apr\u00e8s le but de Nicolas P\u00e9p\u00e9 lors du match entre l\u2019Alg\u00e9rie et la C\u00f4te d\u2019Ivoire au stade de Japoma de Douala, le 20 janvier 2022. CHARLY TRIBALLEAU \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/47f9ca9_5369730-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9ception sur le visage du capitaine Mahrez","dateModified":"2022-01-20T17:28:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:26:49+00:00","articleBody":"    C\u2019est quand le but alg\u00e9rien     Hililj          C\u2019est la question que l\u2019on se pose depuis maintenant 249 minutes et le d\u00e9but du match contre la Sierra Leone.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:26:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:25:28+00:00","articleBody":"    meme un peno on le met pas ,inutile de voir plus loin     algeria         Djamel Belmadi a l\u2019air tout aussi d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 que vous au bord de la pelouse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:25:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:24:42+00:00","articleBody":"    L'Alg\u00e9rie goal pas, les \u00c9l\u00e9phants faronnent...    Ivoitout         Elle est belle\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:24:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:24:24+00:00","articleBody":"                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les Ivoiriens forc\u00e9ment heureux apr\u00e8s le penalty rat\u00e9 de Mahrez\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:24:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:22:56+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambiance au stade de Japoma apr\u00e8s le troisi\u00e8me but ivoirien","dateModified":"2022-01-20T17:22:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:21:15+00:00","articleBody":"    poisse quand tu nous tiens ...mdrrr    algeria         Quand \u00e7a veut pas...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:21:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:20:51+00:00","articleBody":"    Pas de question, juste une remarque. Je suis en train de suivre le match \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 comment\u00e9 par un journaliste alg\u00e9rien. Il dit que le plus important n'est pas de marquer des buts ou de se qualifier, mais de montrer qu'on fait des efforts. Path\u00e9tique.    T\u00e9l\u00e9vision         Pas s\u00fbr que les kilom\u00e8tres parcourus viendront consoler les joueurs alg\u00e9riens \u00e0 l\u2019issue de la rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:20:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:18:44+00:00","articleBody":"     Mahrez r\u00e9ussit son contre-pied mais trouve le poteau. Les Fennecs ne vont pas y arriver\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Alg\u00e9rie est maudite","dateModified":"2022-01-20T17:18:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:18:17+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"MAHREZ RATE LE PENALTY ET TROUVE LE POTEAU\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:18:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:15:50+00:00","articleBody":"          Bela\u00efli est bouscul\u00e9 par Deli. Le penalty de l\u2019espoir pour l\u2019Alg\u00e9rie\u202f?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Penalty pour l\u2019Alg\u00e9rie\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:15:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:14:32+00:00","articleBody":"    One two three...    Pls         Toute trouv\u00e9e celle-ci.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:14:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:13:53+00:00","articleBody":"     Belmadi a tout donn\u00e9 pour l\u2019attaque en ce d\u00e9but de deuxi\u00e8me p\u00e9riode, mais forc\u00e9ment la d\u00e9fense s\u2019est retrouv\u00e9e largement expos\u00e9e. P\u00e9p\u00e9 en a rapidement profit\u00e9 pour inscrire ce troisi\u00e8me but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Alg\u00e9riens d\u00e9fendaient \u00e0 trois depuis cinq minutes","dateModified":"2022-01-20T17:13:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:13:13+00:00","articleBody":"     \u00c7a pendait au nez des Alg\u00e9riens\u202f! Servi par Haller, P\u00e9p\u00e9 revient sur son pied gauche et enroule sur la droite de M\u2019Bolhi. Le gardien alg\u00e9rien ne peut rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9p\u00e9 va marquer tout seul\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:13:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:12:24+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA CORRECTIONNNNNN\u202f! LE TROISIEME BUT DE LA COTE D\u2019IVOIRE\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:12:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:11:42+00:00","articleBody":"    non les algeriens n y sont pas ,il seront elimin\u00e9  bravo la cote d ivoire a mon il vont mettre un 3 but    algeria         On est vraiment pas pass\u00e9 loin du 3e l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:11:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:10:44+00:00","articleBody":"    J'attends une faute de main depuis tout \u00e0 l'heure pour caser \"le gardien... ivoirien\" , un jeu de mot tr\u00e8s spirituel qui m'est venu tout \u00e0 l'heure, mais je crois que je vais devoir trouver un autre trait d'esprit.    Postruff         Vu la performance des Alg\u00e9riens, il va plut\u00f4t falloir aller chercher de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:10:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:10:04+00:00","articleBody":"          Contre-attaque ivoirienne hyper-rapide, P\u00e9p\u00e9 se retrouve seul dans la surface et tente sa chance. Le gardien alg\u00e9rien sauve son \u00e9quipe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"M\u2019Bolhi sauve l\u2019Alg\u00e9rie\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:10:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:08:44+00:00","articleBody":"          L\u2019ancien parisien tente sa chance de loin avec une frappe SUR-PUI-SSANTE, qui passe juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts de M\u2019Bolhi. Les Alg\u00e9riens tremblent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe \u00e9norme d\u2019Aurier, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:08:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:07:33+00:00","articleBody":"     Bon centre ivoirien venu de la droite, S\u00e9bastien Haller est trop court. Mais les Elephants ont clairement mieux d\u00e9but\u00e9 la deuxi\u00e8me p\u00e9riode que les Alg\u00e9riens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Haller pas loin d\u2019inscrire le troisi\u00e8me but","dateModified":"2022-01-20T17:07:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:06:25+00:00","articleBody":"    Il faudrait vraiment songer \u00e0 changer la composition de l '\u00e9quipe les joueurs sont beaucoup trop espac\u00e9 ce qui cause des difficult\u00e9s devant les cages et une d\u00e9fense \u00e0 d\u00e9sirer    Jiji         Belmadi a d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 pas mal de choses depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition et rien ne semble fonctionner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:06:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:05:58+00:00","articleBody":"    faut deja en mettre un     algeria         Et c\u2019est pas gagn\u00e9...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:05:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:05:12+00:00","articleBody":"    On a l'impression que les Ivoriens jouent contre des minimes. Quelle facilit\u00e9 ! De vrais futurs pr\u00e9tendants au titre.    GERONIMO         Avec le potentiel offensif qu\u2019ils ont et un tr\u00e8s bon milieu de terrain, il y a de quoi faire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:05:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:04:35+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c0 niter que Slimani remplace Benrahma","dateModified":"2022-01-20T17:04:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:04:05+00:00","articleBody":"     Konan tente un centre qui se transforme en frappe cadr\u00e9e, bien capt\u00e9e par M\u2019Bolhi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re frappe pour la C\u00f4te d\u2019Ivoire","dateModified":"2022-01-20T17:04:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:03:24+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coup d\u2019envoi de la deuxi\u00e8me p\u00e9riode\u202f! L\u2019Alg\u00e9rie doit marquer trois buts pour se qualifier\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:03:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:59:52+00:00","articleBody":"     Avec la victoire de la C\u00f4te d\u2019Ivoire face \u00e0 l\u2019Alg\u00e9rie et le succ\u00e8s de la Guin\u00e9e \u00e9quatoriale contre la Sierra Leone, les Comores seraient qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale en tant que meilleur troisi\u00e8me. Mais il faut que les choses ne bougent plus d\u2019ici \u00e0 la 90e minute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce sc\u00e9nario fait que les Comores sont pour l\u2019instant qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale\u202f!","dateModified":"2022-01-20T16:59:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:58:26+00:00","articleBody":"    Il doit y avoir une grosse pression dans les vestiaires....les Fennecs vont ils r\u00e9ussir \u00e0 revenir?    Edgar         C\u2019est l\u2019immense interrogation avant le d\u00e9but de cette deuxi\u00e8me p\u00e9riode. Mais dos au mur depuis la fin du premier match, les Fennecs n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9agir. Difficile pour le moment de les imaginer remonter deux buts et s\u2019imposer face \u00e0 une bonne C\u00f4te d\u2019Ivoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:58:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:57:33+00:00","articleBody":"    Si on profitait de la mi-temps pour faire un petit r\u00e9cap des \u00e9quipes d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9es ?    Yop         On peut\u00a0: on a d\u00e9j\u00e0 le Burkina Faso, le Gabon, le Cameroun, S\u00e9n\u00e9gal, le Nigeria, le Cap-Vert, la Guin\u00e9e, l\u2019Egypte, le Maroc, le Malawi et la C\u00f4te d\u2019Ivoire.          Et d\u00e9j\u00e0 quelques affiches de ces huiti\u00e8mes de finale \u00e0 venir\u00a0: Burkina Faso-Gabon, S\u00e9n\u00e9gal-Cap Vert et Maroc-Malawi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:57:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:56:09+00:00","articleBody":"     Ganet a offert le premier but de la rencontre face \u00e0 la Sierra Leone. La Guin\u00e9e \u00e9quatoriale est pour l\u2019instant 2e, derri\u00e8re la C\u00f4te d\u2019Ivoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019autre rencontre du groupe, la Guin\u00e9e \u00e9quatoriale est devant","dateModified":"2022-01-20T16:56:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:55:30+00:00","articleBody":"    Cette CAN ne va cesser de nous surprendre.\nLe tenant du titre \u00e9limin\u00e9 au 1er tour avec une \u00e9quipe et un jeu m\u00e9connaissables.    Paulin Bernard         Et la C\u00f4te d\u2019Ivoire qui fait office de tr\u00e8s belle surprise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:55:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:55:14+00:00","articleBody":"    La CAN \u00e0 t-elle une incidence sur les qualificarions pour la coupe du monde 2022 ? L'Alg\u00e9rie ne semble d\u00e9finitivement pas au niveau de la comp\u00e9tition.    Math B.         Non, aucune incidence. D\u2019ailleurs, la C\u00f4te d\u2019Ivoire a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e des qualifications et ne participera pas \u00e0 la prochaine Coupe du monde, alors qu\u2019elle verra les huiti\u00e8mes de finale de cette CAN 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:55:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:52:23+00:00","articleBody":"    Italie 2010 Espagne 2014, Espagne 2016, Allemagne 2018, Portugal 2021, Alg\u00e9rie 2022 (je compte les \u00e9limin\u00e9s en 8\u00e8me de l'euro vu la simplicit\u00e9 pour y acc\u00e9der) Ca commence \u00e0 ressembler \u00e0 la mal\u00e9diction du champion en titre ce truc    One Two three, byebye l'Alg\u00e9rie         Il va bient\u00f4t falloir ne plus gagner de comp\u00e9titions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:52:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:51:48+00:00","articleBody":"    \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9, mais \u00e7a ressemble tellement \u00e0 France 2002 tout \u00e7a...    legarsquirestetroptardauboulot         Je pense qu\u2019on va souvent voir passer la comparaison dans les prochains jours si \u00e7a se termine comme \u00e7a pour les Fennecs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:51:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:51:28+00:00","articleBody":"    Pourra-t-on esp\u00e9rer \u00e0 un changement de visage c\u00f4t\u00e9 fennecs apr\u00e8s la mi-temps?    Moustapha         On l\u2019esp\u00e8re, histoire de redonner un peu d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e0 cette rencontre. Mais il est certain que les Alg\u00e9riens vont revenir avec d\u2019autres intentions sur la pelouse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:50:57+00:00","articleBody":"    Feghouli ou Brahimi ainsi que Slimani \u00e0 la relance en d\u00e9but de seconde p\u00e9riode pour un dernier espoir    Pls         Le tout pour l\u2019attaque\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:50:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:49:22+00:00","articleBody":"    C\u2019est fou c\u2019est le jour et la nuit quand on voit leur parcours depuis 2 ans j\u2019esp\u00e9rais beaucoup de cette \u00e9quipe. J\u2019ai l\u2019impression de voir l\u2019\u00e9quipe des ann\u00e9es 2000, compl\u00e8tement \u00e0 la ramasse.    Dz_seum         Difficile de comprendre ces derni\u00e8res performances. Mais c\u2019est comme si la victoire en Coupe arabe le mois dernier avait fait oublier les difficult\u00e9s des Fennecs depuis un an. Ce n\u2019est finalement que le r\u00e9sultat de plusieurs mois de t\u00e2tonnements...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:49:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:48:16+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la pause\u202f! Les Alg\u00e9riens sont pour le moment \u00e9limin\u00e9s de cette CAN 2022\u202f!","dateModified":"2022-01-20T16:48:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:46:38+00:00","articleBody":"    gros chantier a venir pour les fennecs ,trouver un bon 9 et un bon gardien aussi     algeria         \u00c7a commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 tirer des conclusions de la comp\u00e9tition, alors que ce n\u2019est pas termin\u00e9. Il reste encore 45 minutes pour renverser la situation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:46:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:46:05+00:00","articleBody":"    Pourquoi l'Alg\u00e9rie est le favori    Oups!         Parce que tenante du titre de la derni\u00e8re CAN jou\u00e9e en 2019, parce qu\u2019un effectif de tr\u00e8s grande qualit\u00e9, parce que superbe dynamique avant le d\u00e9but de la comp\u00e9tition. Mais parfois, \u00eatre favori ne suffit pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:46:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:45:30+00:00","articleBody":"    A\u00efe, la douche froide\u2026    Miamimike86         Et pourtant, il fait 38 degr\u00e9s \u00e0 Douala.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:45:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:45:18+00:00","articleBody":"     Le milieu offensif alg\u00e9rien tente le pointu, mais sa frappe termine dans les gants de Sangar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe de Bela\u00efli trop axiale","dateModified":"2022-01-20T16:45:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:44:28+00:00","articleBody":"    Bravo mon pays \ud83c\udde8\ud83c\uddee continuez les \u00e9l\u00e9phants \ud83d\udc18\ud83d\udc18\ud83d\udc18\ud83d\udc18\ud83d\udc18\ud83d\udc18\ud83d\udc18\ud83d\udc18\ud83d\udc18\ud83d\udc18\ud83d\udc18\ud83d\udc18\ud83c\udde8\ud83c\uddee\ud83c\udde8\ud83c\uddee\ud83c\udde8\ud83c\uddee\ud83c\udde8\ud83c\uddee\ud83c\udde8\ud83c\uddee    Kwsi         Comme au stade de Japoma, les supporters ivoiriens sont en surnombre dans ce live. Ou alors, ce sont les supporters alg\u00e9riens qui se font discrets.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:44:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:43:44+00:00","articleBody":"    que de potentiel g\u00e2ch\u00e9, mauvais coaching \u00e0 mon sens    momo         Djamel Belmadi risque d\u2019en prendre pour son grade d\u00e8s demain si \u00e7a continue comme \u00e7a. Le \u00ab\u202fministre du Bonheur\u202f\u00bb est en train de faillir \u00e0 sa t\u00e2che.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:43:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:42:54+00:00","articleBody":"    et voila la c est fini moi les miracles ...,,,,,,,,    algeria         Reste encore plus d\u2019une mi-temps \u00e0 jouer, tout peut arriver. Mais pour cela, il va falloir marquer et ce n\u2019est pas le point fort des Fennecs depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:42:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:40:59+00:00","articleBody":"    allez les fennecs il faut marquer rap\u00eedement plus attendre ..allez    algeria         Il va falloir marquer tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, avant la mi-temps, pour esp\u00e9rer se relancer en deuxi\u00e8me p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:40:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:40:44+00:00","articleBody":"    Les fennecs seront \u00e9liminer je pense    Jules         \u00c7a y ressemble l\u00e0.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:40:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:40:23+00:00","articleBody":"     Coup-franc rapidement jou\u00e9 par les Elephants pour Ibrahim Sangar\u00e9, seul au deuxi\u00e8me poteau. Sa t\u00eate ne laisse aucune chance \u00e0 M\u2019Bolhi. \u00c7a sent tr\u00e8s mauvais pour les Fennecs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sangar\u00e9 pour le coup de gr\u00e2ce","dateModified":"2022-01-20T16:40:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:39:27+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE DEUXIEME BUUUUUUUUT POUR LA COTE D\u2019IVOIRE","dateModified":"2022-01-20T16:39:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:39:09+00:00","articleBody":"    Et pour les comores, quel est le sc\u00e9nario pour la qualification ?!    Comoriendu13         On suit \u00e9videmment avec attention le destin des Coelacanthes. Mais tout va d\u00e9pendre des matchs de ce soir et des r\u00e9sultats dans le groupe F.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:39:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:37:31+00:00","articleBody":"    il manque vraiment un bon buteur aux fennecs    algeria         Pourtant, le meilleur buteur de l\u2019histoire des Fennecs, Islam Slimani, est sur le banc de touche...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:37:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:37:14+00:00","articleBody":"    les \u00e9l\u00e9phants \u00e9crasent les fennecs m\u00eame on peut dire ...    momo         Je n\u2019ai pas os\u00e9, il reste encore du temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:37:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:37:06+00:00","articleBody":"     Nouveau corner pour les Alg\u00e9riens qui ne donnent rien. Djamel Belmadi commence \u00e0 s\u2019impatienter sur son banc de touche.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Toujours pas d\u2019occasion pour les Fennecs","dateModified":"2022-01-20T16:37:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:36:29+00:00","articleBody":"    Un petit air de France 2002 ...    Pls         Compl\u00e8tement. L\u2019impression que les Alg\u00e9riens pourraient jouer des heures et des heures sans jamais trouver le chemin des filets.          Apr\u00e8s, de l\u00e0 \u00e0 dire que les Alg\u00e9riens ont le m\u00eame boulard que les Bleus en 2002...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:36:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:35:34+00:00","articleBody":"    Mais comment il fait - une DZ-  pour mettre des ic\u00f4nes dans son message !??    coco'rico         Tr\u00e8s bonne question. Une DZ, vous changeriez la vie de ce live en y r\u00e9pondant.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:35:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:34:53+00:00","articleBody":"     Superbe ouverture de Mandi pour Bela\u00efli, qui manque son contr\u00f4le dans la surface de r\u00e9paration ivoirienne. Les Elephants sont toujours devant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ouuuuh Bela\u00efli pas loin de se procurer une belle occasion","dateModified":"2022-01-20T16:34:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:34:12+00:00","articleBody":"         Franck Kessi\u00e9 c\u00e9l\u00e8bre son but face \u00e0 l\u2019Alg\u00e9rie avec ses co\u00e9quipiers au stade de Japoma de Douala, le 20 janvier 2022. CHARLY TRIBALLEAU \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/cb24e3d_5369317-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La rage des Ivoiriens apr\u00e8s le but de Kessi\u00e9","dateModified":"2022-01-20T16:34:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:32:49+00:00","articleBody":"     Les Fennecs ont encore le temps de revenir et de se qualifier pour les huiti\u00e8mes de finale, mais quel coup de tonnerre ce serait de voir l\u2019Alg\u00e9rie \u00eatre \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour\u202f!          Tenante du titre, la s\u00e9lection alg\u00e9rienne \u00e9tait l\u2019immense favorite pour remporter une nouvelle fois la comp\u00e9tition...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel sc\u00e9nario inattendu pour l\u2019Alg\u00e9rie...","dateModified":"2022-01-20T16:32:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:31:04+00:00","articleBody":"    ALLEZ LES FENNECSS !!!!\ud83c\udde9\ud83c\uddff\ud83c\udde9\ud83c\uddff\ud83c\udde9\ud83c\uddff\ud83c\udde9\ud83c\uddff\ud83c\udde9\ud83c\uddff\u2764\ufe0f\u2764\ufe0f\u2764\ufe0f\u2764\ufe0f\u2764\ufe0f    une dz         Continuer d\u2019y croire, voil\u00e0 le bon \u00e9tat d\u2019esprit c\u00f4t\u00e9 alg\u00e9rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:31:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:29:49+00:00","articleBody":"    LES ELEPHANTS !!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!^^    coco'rico         Pour l\u2019instant, les Elephants marchent sur les Fennecs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:29:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:27:23+00:00","articleBody":"     Un corner, suivi d\u2019un nouveau centre, qui ne donnent rien. Les Fennecs poussent mais pour l\u2019instant, c\u2019est vraiment poussif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Fennecs tentent de r\u00e9agir","dateModified":"2022-01-20T16:27:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:26:51+00:00","articleBody":"                                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambiance au stade de Japoma apr\u00e8s le but des Ivoiriens","dateModified":"2022-01-20T16:26:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:25:48+00:00","articleBody":"    Le stade se rempli.?...les spectateurs n'arrivent pas avant le coup d'envoi l\u00e0-bas...?? ^^    Coco'ricopaindel'Afrique...         Questions de contr\u00f4le autour du stade, selon Pierre Lepidi et Mustapha Kessous, pr\u00e9sents sur place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:25:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:25:14+00:00","articleBody":"    Qui va gagn\u00e9 pour vous\r\n    Tonix         Le message est arriv\u00e9 avant le but de Kessi\u00e9. Mais pour le moment, les Alg\u00e9riens sont tr\u00e8s mal partis...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:25:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:23:32+00:00","articleBody":"     Intenable depuis le d\u00e9but de la rencontre, P\u00e9p\u00e9 d\u00e9borde sur son c\u00f4t\u00e9 droit, centre parfaitement en retrait pour Kessi\u00e9, qui conclut du pied gauche. M\u2019Bolhi ne peut rien, l\u2019\u00e9limination de l\u2019Alg\u00e9rie se rapproche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kessi\u00e9 conclut une superbe action","dateModified":"2022-01-20T16:23:32+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/0/0/5156/3438/1342/696/3/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/01/20/19-2">
<filnamedate="20220120"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220120"><AAMMJJHH="2022012019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Les Fennecs, tenants du titre, devront produire face aux Eléphants un jeu plus efficace que lors de leurs deux premiers matches s’ils veulent se qualifier pour les huitièmes de finale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les recrutements d’Eric Zemmour, les regrets de Carole Delga… Le récap politique du jour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen veut consacrer 20 milliards d’euros à la santé                   Chronique Emmanuel Macron’s European Card   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les raisons de la défection de l’eurodéputé RN Jérôme Rivière au profit d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Etudes de pollution accablantes, manifestations citoyennes, Covid-19… Les croisiéristes dans la tempête                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’argent facile est utile, mais rarement bon conseiller »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Non, la BCE n’est pas laxiste face à l’inflation »   Melvyn B. Krauss Professeur émérite d’économie à l’Université de New-York/NYU              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir repartir pour un nouveau round nucléaire engage très lourdement notre avenir »   Corinne Lepage Ancienne ministre de l’environnement, avocate                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne combat pas des dérives en faisant la guerre à l’intelligence »   Elisabeth Roudinesco Historienne                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Emmanuel Macron, un fil rouge demeure : celui de la politique de l’offre »   Audrey Tonnelier               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Hommages à Gaspard Ulliel sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Nétanyahou », de Joshua Cohen : catch burlesque entre sionisme et diaspora                   Culture « The Grand Budapest Hotel », sur Ciné+ Club : un tourbillon fictionnel d’une fraîcheur totale et d’une élégance absolue                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Carré des indigents », « Les Nétanyahou », « Les Idées noires »… Nos lectures de la semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’artisanat d’art fait sa révolution techno             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                 Le Monde Afrique        CAN 2022             CAN 2022 : Côte d’Ivoire-Algérie, attention, champion d’Afrique en danger !      Les Fennecs, tenants du titre, devront produire face aux Eléphants un jeu plus efficace que lors de leurs deux premiers matches s’ils veulent se qualifier pour les huitièmes de finale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h09, mis à jour à 10h22    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Dans le stade de Japoma, à Douala, le coach Djamel Belmadi et le défenseur de l’équipe algérienne lors du match qui a opposé les Fennecs à la Guinée équatoriale, le 16 janvier 2022 lors de la CAN qui se déroule au Cameroun.  CHARLY TRIBALLEAU / AFP                 Incapable de marquer le moindre but, l’Algérie rentrera à la maison si elle ne bat pas la Côte d’Ivoire, jeudi 20 janvier, à Douala, dans le plus gros choc du premier tour de la CAN 2022 entre mastodontes continentaux.            « Situation d’urgence », admet Djamel Belmadi, le sélectionneur algérien. « C’est un match qu’on doit absolument gagner. » Avec un seul point et aucun but marqué, le tenant du titre connaît le contrat. Le péril est moins grand pour les Eléphants, qui comptent déjà 4 points après leurs deux premiers matches du groupe E.              « Le pire scénario serait de ne pas être qualifié avec 4 points », lance le sélectionneur Patrice Beaumelle. Même, en cas de défaite, sa Côte d’Ivoire devrait terminer au pire parmi les quatre meilleurs troisièmes.                             Avec « Le Monde Afrique »,  suivez la CAN 2022 sur WhatsApp                   L’équipe des Comores, troisième du groupe C avec 3 points, est déjà moins bien classée. Mais l’enjeu reste énorme, et « ce sera un match électrique », insiste Beaumelle.            Les Fennecs, eux, sont donc vraiment en danger, après un triste 0-0 contre la Sierra Leone et une défaite surprise contre la modeste équipe de Guinée équatoriale (1-0).              Cette dernière (3 points) affrontera les Leone Stars de Sierra Leone (2 points) à Limbé, sur la côte camerounaise, pour accrocher une deuxième place du groupe pendant que les géants en décousent.            Grand classique de la CAN, l’affiche Algérie-Côte d’Ivoire « aurait pu être une finale de la compétition, estime Belmadi, comme en 2019 contre le Sénégal, en phase de groupe, qui s’était d’ailleurs terminé en finale ». L’Algérie avait d’ailleurs gagné les deux.            Mahrez « optimiste »            Le coach balaie aussi les critiques. « Aucun complexe » de supériorité des champions d’Afrique, assure-t-il. Fidèle à sa réputation, Belmadi a aussi répliqué sèchement à une question des médias. « Sur les deux rencontres, vous me parlez d’une Algérie “méconnaissable”, “désorganisée”, je ne suis pas du tout d’accord, je ne sais pas d’où vous sortez ça, ni si vous avez bien vu. C’est plutôt une Algérie inefficace, qui a manqué d’adresse, a-t-il riposté. On a pris un seul but, sur coup de pied arrêté. On va montrer nos qualités morales, Inch’Allah ! »              Le capitaine des Fennecs, Riyad Mahrez, est aussi « optimiste ». « On fait de bonnes choses, on se crée beaucoup d’occasions, mais on manque d’efficacité », constate le joueur de Manchester City. « La pression, on vit avec, un peu plus de pression peut-être, vu la situation, il faut absolument gagner, ajoute Mahrez. Mais parfois on est obligés d’en passer par là, ça forge le groupe, l’équipe, ça nous pousse. »                             Lire notre reportage  Article réservé à nos abonnés  CAN 2022 : « Le football me fait oublier durant quelques heures les attaques de Boko Haram »                   Champion d’Afrique 2019, huitième finaliste de la Coupe du monde 2018, les « Verts » ont montré qu’ils savaient jouer avec la pression, insiste Mahrez, qui « ne pense pas à la défaite ni au retour à la maison ». « Je crois vraiment que nous allons passer, et je peux vous assurer que nous allons tout donner, je suis optimiste, j’espère que nous allons rester encore longtemps au Cameroun », conclut le leader technique et star de l’Algérie.            Moins sous pression, Patrice Beaumelle fait « des mathématiques. On est obligé d’arriver au calcul » entre les potentiels troisièmes de groupe. Mais « je m’occupe de la Côte d’Ivoire. On fera le point après les matches du jour ». Le coach français des Eléphants de Côte d’Ivoire devrait retrouver son gardien, Badra Ali Sangaré, auteur d’une terrible bévue qui a provoqué, mardi, l’égalisation de la Sierra Leone (2-2) à la dernière seconde.              Blessé sur l’action mais à nouveau disponible, Sangaré « s’est senti responsable. Nous l’avons entouré. Je lui ai dit cela arrive aux grands joueurs », a assuré Beaumelle. Il peut se racheter dans un match de gala.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du vendredi 21 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jeux vidéo, try again  Testez gratuitement                                                           Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jeux vidéo, try again  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/01/20/can-2022-cote-d-ivoire-algerie-attention-champion-d-afrique-en-danger_6110218_3212.html"},"headline":"CAN 2022\u00a0: C\u00f4te d\u2019Ivoire-Alg\u00e9rie, attention, champion d\u2019Afrique en danger\u00a0!","dateCreated":"2022-01-20T10:09:47+01:00","datePublished":"2022-01-20T10:09:47+01:00","dateModified":"2022-01-20T10:22:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","CAN 2022"],"keywords":["Sport","Football","Sport","CAN 2022","C\u00f4te d'Ivoire","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"Les Fennecs, tenants du titre, devront produire face aux El\u00e9phants un jeu plus efficace que lors de leurs deux premiers matches s\u2019ils veulent se qualifier pour les huiti\u00e8mes de finale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/283/0/3400/1700/1342/696/60/0/61d4900_994110651-000-9wb7m4.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"CAN 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/can-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/20/19-3">
<filnamedate="20220120"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220120"><AAMMJJHH="2022012019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ A 37 ans, la star du PSG met son expérience au service des jeunes de l’équipe de France de handball, qui affronte les Pays-Bas, jeudi 20 janvier, pour son premier match du tour principal.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les recrutements d’Eric Zemmour, les regrets de Carole Delga… Le récap politique du jour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen veut consacrer 20 milliards d’euros à la santé                   Chronique Emmanuel Macron’s European Card   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les raisons de la défection de l’eurodéputé RN Jérôme Rivière au profit d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Etudes de pollution accablantes, manifestations citoyennes, Covid-19… Les croisiéristes dans la tempête                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’argent facile est utile, mais rarement bon conseiller »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Non, la BCE n’est pas laxiste face à l’inflation »   Melvyn B. Krauss Professeur émérite d’économie à l’Université de New-York/NYU              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir repartir pour un nouveau round nucléaire engage très lourdement notre avenir »   Corinne Lepage Ancienne ministre de l’environnement, avocate                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne combat pas des dérives en faisant la guerre à l’intelligence »   Elisabeth Roudinesco Historienne                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Emmanuel Macron, un fil rouge demeure : celui de la politique de l’offre »   Audrey Tonnelier               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Hommages à Gaspard Ulliel sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Nétanyahou », de Joshua Cohen : catch burlesque entre sionisme et diaspora                   Culture « The Grand Budapest Hotel », sur Ciné+ Club : un tourbillon fictionnel d’une fraîcheur totale et d’une élégance absolue                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Carré des indigents », « Les Nétanyahou », « Les Idées noires »… Nos lectures de la semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’artisanat d’art fait sa révolution techno             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Sport       Handball             Euro de handball : Nikola Karabatic, le grand frère des Bleus      A 37 ans, la star du PSG met son expérience au service des jeunes de l’équipe de France de handball, qui affronte les Pays-Bas, jeudi 20 janvier, pour son premier match du tour principal.          Par Jérôme Porier         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Nikola Karabatic à l’échauffement avant la rencontre France-Serbie, dernier match du tour préliminaire de la France à l’Euro 2022 de handball.  ATTILA KISBENEDEK / AFP               Entre Nikola Karabatic, le doyen de l’équipe de France de handball, et Thibaud Briet, le plus jeune du groupe, il y a quinze ans d’écart. En 2002, quand l’arrière gauche du Paris-Saint-Germain (PSG) faisait ses débuts en bleu, à 18 ans, celui du HBC Nantes n’avait pas 2 ans. En deux décennies, ce joueur hors norme s’est bâti le plus beau palmarès du handball français, à égalité avec celui de Thierry Omeyer, le gardien des Experts (surnom donné aux Bleus de la période 2008-2017), qui a pris sa retraite en 2019 : dix médailles d’or, dont trois aux Jeux olympiques, quatre en championnat du monde et trois en championnat d’Europe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Euro de handball : trois matchs, trois victoires, les Bleus se qualifient pour le tour principal.                 Un tel joueur inspire forcément le respect. En particulier aux jeunes Bleus qui participent à leur premier grand rendez-vous international. Dans le groupe présent à l’Euro 2022, qui s’apprête à affronter les Pays-Bas jeudi 20 janvier à Budapest (Hongrie), ils sont sept dans ce cas. Le Nantais Aymeric Minne, 24 ans, en fait partie. « Vivre une telle compétition avec Nikola, c’est super. Je le voyais à la télévision quand j’étais tout jeune. C’est quelqu’un de simple, qui parle peu, mais il possède une aura particulière. Quand j’ai débuté, il est venu me dire de ne pas m’inquiéter, qu’il était sûr que j’allais faire un bon match, ça m’a galvanisé ! », raconte le demi-centre.          Evoluer au côté d’une légende peut toutefois être source de stress. « J’essaie de ne pas trop y penser parce que ça pourrait m’inhiber », confie Thibaud Briet, qui a marqué contre l’Ukraine ses deux premiers buts en bleu. L’arrière gauche de Nantes n’est pas près d’oublier leur première rencontre : « C’était il y a deux ans lors d’un Nantes-PSG, j’avais tellement la boule au ventre que je suis passé complètement à côté de mon match. »          Pour l’ailier Dylan Nahi (22 ans), qui a côtoyé Nikola Karabatic pendant quatre ans au PSG avant de rejoindre le club polonais de Kielce, c’est « un plaisir d’évoluer à ses côtés ». « Je le regarde avec beaucoup de respect, c’est un modèle », insiste-t-il. « Quand il est revenu de sa blessure, il nous a dit qu’il ne voulait pas prendre la place d’un autre. Il a travaillé dur pour revenir, plus dur que les autres. Cela en dit long sur son humilité », complète le pivot Nicolas Tournat (27 ans).           Si depuis une rupture des ligaments croisés, en octobre 2020, Nikola Karabatic fait un peu moins peur aux défenses adverses et n’est plus aussi décisif, celui qui a été élu meilleur joueur du monde à trois reprises (2007, 2014 et 2016) reste un rouage essentiel des Bleus. « Sa présence amène de la sérénité, constate Jérôme Fernandez, l’ex-capitaine des Experts. Tant que Nikola est là, les jeunes ont moins de pression, ils doivent en profiter pour se libérer. »        Il vous reste 48.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                         Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/20/euro-de-handball-nikola-karabatic-le-grand-frere-des-bleus_6110194_3242.html"},"headline":"Euro de handball\u00a0: Nikola Karabatic, le grand fr\u00e8re des Bleus","dateCreated":"2022-01-20T06:00:08+01:00","datePublished":"2022-01-20T06:00:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Handball"],"keywords":["Sport","Handball"],"description":"A 37\u00a0ans, la star du PSG met son exp\u00e9rience au service des jeunes de l\u2019\u00e9quipe de France de handball, qui affronte les Pays-Bas, jeudi 20\u00a0janvier, pour son premier match du tour principal.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/18/277/0/3500/1750/1342/696/60/0/988ef29_590158551-337253.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Handball","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/handball/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/20/19-4">
<filnamedate="20220120"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220120"><AAMMJJHH="2022012019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Demandée par la Ligue de football professionnelle, elle doit permettre de renflouer les clubs, mis en difficulté par la défaillance de Mediapro et la crise sanitaire.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les recrutements d’Eric Zemmour, les regrets de Carole Delga… Le récap politique du jour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen veut consacrer 20 milliards d’euros à la santé                   Chronique Emmanuel Macron’s European Card   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les raisons de la défection de l’eurodéputé RN Jérôme Rivière au profit d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Etudes de pollution accablantes, manifestations citoyennes, Covid-19… Les croisiéristes dans la tempête                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’argent facile est utile, mais rarement bon conseiller »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Non, la BCE n’est pas laxiste face à l’inflation »   Melvyn B. Krauss Professeur émérite d’économie à l’Université de New-York/NYU              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir repartir pour un nouveau round nucléaire engage très lourdement notre avenir »   Corinne Lepage Ancienne ministre de l’environnement, avocate                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne combat pas des dérives en faisant la guerre à l’intelligence »   Elisabeth Roudinesco Historienne                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Emmanuel Macron, un fil rouge demeure : celui de la politique de l’offre »   Audrey Tonnelier               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Hommages à Gaspard Ulliel sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Nétanyahou », de Joshua Cohen : catch burlesque entre sionisme et diaspora                   Culture « The Grand Budapest Hotel », sur Ciné+ Club : un tourbillon fictionnel d’une fraîcheur totale et d’une élégance absolue                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Carré des indigents », « Les Nétanyahou », « Les Idées noires »… Nos lectures de la semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’artisanat d’art fait sa révolution techno             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Sport       Médias             Football : le Sénat vote la création d’une société chargée de mieux vendre les droits télévisuels      Demandée par la Ligue de football professionnelle, elle doit permettre de renflouer les clubs, mis en difficulté par la défaillance de Mediapro et la crise sanitaire.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h43, mis à jour à 07h52    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le projet était attendu par le football français. Le Sénat a voté, mercredi 19 janvier, une proposition de loi La République en marche (LRM) sur le sport, qui prévoit la création d’une société commerciale chargée de mieux vendre les droits télévisuels.            « Il y a urgence, il faut appeler un chat un chat », a plaidé le rapporteur du texte, Michel Savin (Les Républicains, LR), insistant sur l’urgence à donner au football français une nouvelle possibilité de dégager de l’argent frais et de valoriser les droits télés à l’étranger.            Selon la Ligue de football professionnel (LFP), qui appelle de ses vœux depuis des mois la création d’une telle société, les clubs français accusent entre 600 millions et 800 millions d’euros de pertes.              Plombé financièrement par la défaillance de l’ancien détenteur des droits télés Mediapro et la crise sanitaire, le foot français a déjà commencé à sélectionner des actionnaires potentiels pour cette future société, qui serait adossée à un fonds d’investissement. « On débat pour pas grand-chose, car le tour de table est déjà en cours », a raillé le sénateur écologiste Thomas Dossus.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coup de poker de Canal+, le foot français sous le choc                   Arrivée par voie d’amendement à l’Assemblée nationale à la fin de mars 2021, cette société, qui serait une filiale de la LFP, a été accueillie avec prudence par les sénateurs en commission, la semaine dernière. Ils ont revu leur copie en séance mercredi soir et ont finalement fixé à 15 %, contre 10 % en commission, la part cessible à un investisseur privé extérieur. Mais cela reste en deçà des 20 % votés par l’Assemblée et voulus par le gouvernement, qui considère qu’en dessous cela ne sera pas attractif.            En cédant jusqu’à 20 % du capital, la LFP pourrait espérer lever entre 1,8 milliard et 2,5 milliards d’euros, selon les chiffres de valorisation de la société, compris entre 9 milliards et 12,5 milliards d’euros.            Faire « rentrer un peu d’argent frais »            Le temps presse, a prévenu le président de la LFP, Vincent Labrune, lors d’une audition au Sénat au début de décembre 2021 : « Si, à court terme, on n’est pas capable de rentrer un peu d’argent frais dans les caisses pour nous sauver et rebondir, le championnat de France deviendra le championnat de Slovénie. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Après l’affaire Mediapro, le mode de commercialisation de la Ligue 1 doit être repensé »                   Le Sénat a aussi retoqué un droit de veto de la Fédération française de football (FFF) dans la future entité, dont la LFP ne voulait pas. La FFF aura « une voix consultative ». Par ailleurs, les statuts de cette future société devront être avalisés par la FFF et le ministère des sports.              Les contours de cette nouvelle société peuvent encore bouger, car, pour être adoptée avant la fin du quinquennat, députés et sénateurs devront se mettre d’accord le 16 février sur ce texte en commission mixte paritaire (CMP).            A cette occasion, la ministre chargée des sports, Roxana Maracineanu, espère revenir à la version votée par l’Assemblée au sujet de la parité intégrale dans les fédérations, mécanisme dont le Sénat a ralenti le calendrier de mise en place. « Le monde du sport est un système ancien, assez conservateur, c’est une question de démocratie, de renouvellement », a plaidé Mme Maracineanu mardi soir.            Une amende forfaitaire face aux violences dans les stades            Le Sénat a voté un amendement du gouvernement sur l’amende forfaitaire délictuelle annoncée dans l’éventail de mesures contre les violences dans les stades après une série noire depuis la fin de l’été 2021.              « L’introduction, la détention ou l’usage de fusées ou artifices de toute nature (fumigènes) ou l’introduction, sans motif légitime, d’objets susceptibles de constituer une arme dans une enceinte sportive » pourra être puni d’une amende forfaitaire « d’un montant de 800 euros », au lieu des trois ans de prison et 15 000 euros d’amende actuels.            Les sénateurs ont aussi voté la possibilité pour le président de l’Autorité nationale des jeux (ANJ), sous le contrôle du juge administratif, d’intervenir pour bloquer des sites de paris sportifs illégaux, pour plus d’efficacité, au lieu d’un blocage judiciaire, qui prend de « quatre à six mois ».            Promise au début du quinquennat comme une grande loi sport destinée à encourager la pratique sportive, l’ambition de ce texte a été revue à la baisse, comme l’ont souligné tous les parlementaires, tant à l’Assemblée, en mars 2021, qu’au Sénat. Le texte a été voté par 227 voix pour, 0 contre et 115 abstentions.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Football et droits télé : « L’affaire Mediapro est due à la cupidité des clubs professionnels »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                               Édition du jour Daté du vendredi 21 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles                                                                  Services                    Codes promo avec Savings United        Codes Promo i-run       Codes Promo Nutrimuscle       Codes Promo Courir       Codes Promo Nike       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Go Sport       Codes Promo MyProtein      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jeux vidéo, try again  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/20/football-le-senat-vote-pour-la-creation-d-une-societe-chargee-de-mieux-vendre-les-droits-televises_6110175_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: le S\u00e9nat vote la cr\u00e9ation d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 charg\u00e9e de mieux vendre les droits t\u00e9l\u00e9visuels","dateCreated":"2022-01-20T01:43:58+01:00","datePublished":"2022-01-20T01:43:58+01:00","dateModified":"2022-01-20T07:52:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","Politique","Sport","Football"],"description":"Demand\u00e9e par la Ligue de football professionnelle, elle doit permettre de renflouer les clubs, mis en difficult\u00e9 par la d\u00e9faillance de Mediapro et la crise sanitaire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/52/0/4428/2212/1342/696/60/0/f193030_5345939-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/20/19-5">
<filnamedate="20220120"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220120"><AAMMJJHH="2022012019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Dans de nombreux villages camerounais, les fans du ballon rond parcourent parfois des dizaines de kilomètres à pied pour voir un match.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les recrutements d’Eric Zemmour, les regrets de Carole Delga… Le récap politique du jour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen veut consacrer 20 milliards d’euros à la santé                   Chronique Emmanuel Macron’s European Card   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les raisons de la défection de l’eurodéputé RN Jérôme Rivière au profit d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Etudes de pollution accablantes, manifestations citoyennes, Covid-19… Les croisiéristes dans la tempête                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’argent facile est utile, mais rarement bon conseiller »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Non, la BCE n’est pas laxiste face à l’inflation »   Melvyn B. Krauss Professeur émérite d’économie à l’Université de New-York/NYU              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir repartir pour un nouveau round nucléaire engage très lourdement notre avenir »   Corinne Lepage Ancienne ministre de l’environnement, avocate                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne combat pas des dérives en faisant la guerre à l’intelligence »   Elisabeth Roudinesco Historienne                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Emmanuel Macron, un fil rouge demeure : celui de la politique de l’offre »   Audrey Tonnelier               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Hommages à Gaspard Ulliel sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Nétanyahou », de Joshua Cohen : catch burlesque entre sionisme et diaspora                   Culture « The Grand Budapest Hotel », sur Ciné+ Club : un tourbillon fictionnel d’une fraîcheur totale et d’une élégance absolue                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Carré des indigents », « Les Nétanyahou », « Les Idées noires »… Nos lectures de la semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’artisanat d’art fait sa révolution techno             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                      Le Monde Afrique        CAN 2022             CAN 2022 : « Le football me fait oublier durant quelques heures les attaques de Boko Haram »      Dans de nombreux villages camerounais, les fans du ballon rond parcourent parfois des dizaines de kilomètres à pied pour voir un match.          Par Josiane Kouagheu(Cameroun, envoyée spéciale)         Publié hier à 13h00, mis à jour à 07h48    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                          Des supporteurs regardent un match de la CAN à Mora, localité située dans la région de l’Extrême-Nord du Cameroun, en janvier 2022.  JOSIANE KOUAGHEU               Gouma Mtha n’a pas dormi de la nuit. Comme c’est le cas depuis plus de quatre ans, lorsque 17 heures ont sonné à sa montre, il a abandonné sa maison pour aller se réfugier sur les montagnes de KassaI, ce village situé dans la région de l’Extrême-Nord du Cameroun. Il a passé la nuit « en partie éveillé », guettant comme les autres habitants les torches de ceux que l’on appelle ici ces « gens-là », des combattants de la secte islamiste Boko Haram qui mène depuis 2014 des attaques dans cette région frontalière avec le Nigeria.          « Dès qu’on voit leurs éclairages, on s’enfonce dans les cailloux des collines. On y a construit des abris, précise cet homme né vers 1963 coiffé d’un chapeau en cuir. Mais pour vous dire vrai, cette nuit, j’ai surtout pensé au match du jour. »                           Avec « Le Monde Afrique »,  suivez la CAN 2022 sur WhatsApp                 Dès 7 heures du matin, ce jeudi 13 janvier, Gouma Mtha a pris la route pour se rendre à Mora, une localité qui accueille des milliers de personnes déplacées à cause de la menace du groupe islamiste. Plus de deux heures de marche rapide qui l’ont fait traverser des bourgs vidés de leurs populations.          Ce jour-là, le Cameroun affronte l’Ethiopie dans le cadre de son deuxième match de la Coupe d’Afrique des nations (CAN) de football. « J’aime trop le football. Ça me fait oublier durant quelques heures les attaques de Boko Haram, dit en souriant ce cultivateur de mil. Quand les Lions indomptables jouent, je n’aime pas manquer. Quand ils gagnent, ça me fait chaud au cœur. »          « Ça remonte le moral »          Il est 17 heures, l’heure du coup d’envoi de la rencontre. Gouma Mtha s’est assis sur les bancs installés face à l’écran sous la véranda d’une boutique. Ils sont plus d’une dizaine de spectateurs. Faute de places, certains sont debout.          Comme tout bon fan, ils crient lorsque les joueurs camerounais possèdent la balle, s’énervent quand l’adversaire la reprend et encouragent à grand bruit leur équipe. A l’ouverture du score par les Ethiopiens, les sourires s’effacent, jusqu’à l’égalisation et une explosion de joie. « Je suis heureux, heureux, heureux », chante Gouma Mtha.                        La localité de Salak dans la région de l’Extreme-Nord du Cameroun, en janvier 2022.  JOSIANE KOUAGHEU               Ibrahim Barnabas ne perd pas une miette du spectacle. C’est lui qui assure la projection devant sa petite épicerie, grâce à son vidéoprojecteur. Durant tout le mois de la CAN, du 9 janvier au 6 février, ce commerçant, par ailleurs président de Casablanca, un petit club de football du canton Pokodo-Centre, compte diffuser plusieurs matchs, en tout cas toutes les rencontres du Cameroun et du Nigeria voisin.        Il vous reste 54.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/01/19/can-2022-le-football-me-fait-oublier-durant-quelques-heures-les-attaques-de-boko-haram_6110113_3212.html"},"headline":"CAN 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le football me fait oublier durant quelques heures les attaques de Boko Haram\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-19T13:00:14+01:00","datePublished":"2022-01-19T13:00:14+01:00","dateModified":"2022-01-20T07:48:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","CAN 2022"],"keywords":["International","Sport","Football","Le Monde Afrique","Cameroun","CAN 2022"],"description":"Dans de nombreux villages camerounais, les fans du ballon rond parcourent parfois des dizaines de kilom\u00e8tres \u00e0 pied pour voir un match.","author":[{"@type":"Person","name":"Josiane Kouagheu","description":"Cameroun, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/19/795/0/4032/2010/1342/696/60/0/130a275_846327957-img-8326.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"CAN 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/can-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/20/19-6">
<filnamedate="20220120"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220120"><AAMMJJHH="2022012019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Une vaste opération « mains propres » vise des dirigeants de club parmi les plus huppés du pays.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les recrutements d’Eric Zemmour, les regrets de Carole Delga… Le récap politique du jour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen veut consacrer 20 milliards d’euros à la santé                   Chronique Emmanuel Macron’s European Card   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les raisons de la défection de l’eurodéputé RN Jérôme Rivière au profit d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Etudes de pollution accablantes, manifestations citoyennes, Covid-19… Les croisiéristes dans la tempête                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’argent facile est utile, mais rarement bon conseiller »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Non, la BCE n’est pas laxiste face à l’inflation »   Melvyn B. Krauss Professeur émérite d’économie à l’Université de New-York/NYU              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir repartir pour un nouveau round nucléaire engage très lourdement notre avenir »   Corinne Lepage Ancienne ministre de l’environnement, avocate                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne combat pas des dérives en faisant la guerre à l’intelligence »   Elisabeth Roudinesco Historienne                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Emmanuel Macron, un fil rouge demeure : celui de la politique de l’offre »   Audrey Tonnelier               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Hommages à Gaspard Ulliel sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Nétanyahou », de Joshua Cohen : catch burlesque entre sionisme et diaspora                   Culture « The Grand Budapest Hotel », sur Ciné+ Club : un tourbillon fictionnel d’une fraîcheur totale et d’une élégance absolue                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Carré des indigents », « Les Nétanyahou », « Les Idées noires »… Nos lectures de la semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’artisanat d’art fait sa révolution techno             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Sport       Football             L’argent noir du football belge devant les juges      Une vaste opération « mains propres » vise des dirigeants de club parmi les plus huppés du pays.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié hier à 12h44    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un match du championnat belge de belge, en décembre 2021, entre Bruges et  Anderlecht.  BRUNO FAHY / AFP               Les portraits de ces personnalités appartenant au gratin du football belge ornaient, jusqu’ici, les pages sportives des quotidiens. Depuis vendredi 14 janvier, ils ont migré vers la rubrique faits divers. Ce jour-là, le parquet fédéral, chargé de la lutte contre la grande criminalité, la fraude et le terrorisme, a frappé un grand coup : il a demandé le renvoi des 56 personnes – dirigeants, joueurs, agents, entraîneurs et arbitres – devant la justice. Une société et quelque 200 autres acteurs sont dans le collimateur des services de l’inspection fiscale.          Commencée en 2018, cette opération « mains propres » – ou « Footbelgate » – a entraîné un véritable séisme. Elle met en cause onze des dix-huit clubs de la Pro League et des dirigeants de premier plan, anciens ou actuels, des clubs de Bruges, d’Anderlecht, du Standard Liège, de Genk, de Charleroi, de Gand. Le top 6 belge, rejoint par des équipes plus modestes apparemment impliquées, elles aussi, dans un scandale d’argent noir, de fausses factures, de matchs truqués ou de pots-de-vin.          Ironie, ou symbole : l’actuel leader du championnat, le petit club bruxellois de l’Union Saint-Gilloise, n’est pas touché par le scandale, pas plus que les trois derniers du classement, Zulte Waregem, Seraing et Beerschot.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Football : l’Union Saint-Gilloise, le club qui sauve l’honneur du championnat belge                 Les juges doivent décider prochainement du renvoi de tout ou partie des gros bonnets qui, des années durant, ont participé à un système perverti dont le parquet fédéral dit qu’il a été mis sur pied par une « organisation criminelle ». Compte tenu des recours qui seront introduits et des manœuvres de retardement auxquelles vont se livrer certains prévenus, le procès, prévu à Anvers, ne se déroulera sans doute pas avant 2023.          Certains espèrent au moins que, d’ici là, une nouvelle génération de dirigeants redressera l’image d’une nation footballistique qui, autre ironie, trône depuis 2018 à la première place du classement mondial de la FIFA, devant le Brésil et la France.          Des dizaines d’interrogatoires pendant deux ans          Rien de cette gigantesque affaire n’aurait été connu sans l’opiniâtreté du parquet et les révélations d’un homme-clé, l’agent de joueurs Dejan Veljkovic. Cet ancien attaquant serbe du club d’Alost était devenu, au fil du temps, un acteur central du championnat belge.          A la tête d’une société basée à Chypre, nanti d’un réseau relationnel incomparable et doté d’une imagination débordante, Dejan Veljkovic a monté une organisation qui lui a permis de devenir millionnaire et de faire en sorte que des dirigeants, des entraîneurs ou des joueurs puissent dissimuler une partie de leurs revenus ou bénéficier de commissions occultes. De 30 à 40 millions d’euros d’argent noir auraient ainsi transité par le compte de l’agent, qui affirme en avoir redistribué 25.        Il vous reste 58.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                         Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/19/l-argent-noir-du-football-belge-devant-les-juges_6110110_3242.html"},"headline":"L\u2019argent noir du football belge devant les juges","dateCreated":"2022-01-19T12:44:22+01:00","datePublished":"2022-01-19T12:44:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Une vaste op\u00e9ration \u00ab\u00a0mains propres\u00a0\u00bb vise des dirigeants de club parmi les plus hupp\u00e9s du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/19/292/0/3505/1752/1342/696/60/0/4a69dd1_864824628-000-9ux9br.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/20/19-7">
<filnamedate="20220120"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220120"><AAMMJJHH="2022012019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Imaginé par des Canadiens, l’acronyme « Peace and love » définit les règles de prise en charge des entorses, atteintes musculaires et autres traumatismes des sportifs.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les recrutements d’Eric Zemmour, les regrets de Carole Delga… Le récap politique du jour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen veut consacrer 20 milliards d’euros à la santé                   Chronique Emmanuel Macron’s European Card   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les raisons de la défection de l’eurodéputé RN Jérôme Rivière au profit d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Etudes de pollution accablantes, manifestations citoyennes, Covid-19… Les croisiéristes dans la tempête                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’argent facile est utile, mais rarement bon conseiller »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Non, la BCE n’est pas laxiste face à l’inflation »   Melvyn B. Krauss Professeur émérite d’économie à l’Université de New-York/NYU              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir repartir pour un nouveau round nucléaire engage très lourdement notre avenir »   Corinne Lepage Ancienne ministre de l’environnement, avocate                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne combat pas des dérives en faisant la guerre à l’intelligence »   Elisabeth Roudinesco Historienne                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Emmanuel Macron, un fil rouge demeure : celui de la politique de l’offre »   Audrey Tonnelier               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Hommages à Gaspard Ulliel sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Nétanyahou », de Joshua Cohen : catch burlesque entre sionisme et diaspora                   Culture « The Grand Budapest Hotel », sur Ciné+ Club : un tourbillon fictionnel d’une fraîcheur totale et d’une élégance absolue                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Carré des indigents », « Les Nétanyahou », « Les Idées noires »… Nos lectures de la semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’artisanat d’art fait sa révolution techno             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                 Sciences       Médecine         Pour soigner les blessures, un protocole « Peace and love »   Chronique        Sandrine Cabut        Imaginé par des Canadiens, l’acronyme « Peace and love » définit les règles de prise en charge des entorses, atteintes musculaires et autres traumatismes des sportifs.   Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 10h25    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Dix mille pas et plus. Et si cette première chronique de l’année était placée sous le signe de la paix et de l’amour ? Rassurez-vous, ce n’est pas juste un contre-pied à l’ambiance générale mais bien un sujet de sport santé. « Peace and love » est un acronyme inventé par deux physiothérapeutes canadiens, Blaise Dubois et Jean-François Esculier (Clinique du coureur, Québec), pour guider la prise en charge des blessures : entorses, atteintes musculaires, mais aussi lésions des tendons, voire du cartilage ou des os. Cette stratégie en deux temps a été exposée dans un court article du British Journal of Sports Medicine en janvier 2020.          Traumatismes aigus liés à une contrainte violente (choc, contraction, torsion), mais aussi atteintes plus chroniques, par contraintes mécaniques répétées, les pathologies musculo-squelettiques sont très fréquentes chez les sportifs. « En athlétisme, 70 % des pratiquants ont au moins une blessure dans l’année, quel que soit leur niveau, et cela est peut-être valable dans d’autres sports », souligne le professeur Pascal Edouard, médecin du sport au CHU de Saint-Etienne et chercheur à l’université Jean-Monnet de Saint-Etienne.          L’acronyme « Peace » correspond à la prise en charge immédiate des lésions aiguës. Le « P », pour « protection », consiste à cesser dans un premier temps (généralement deux à trois jours) toutes les activités provoquant des douleurs. L’objectif est de minimiser les saignements, prévenir la distension des fibres endommagées et prévenir les risques d’aggravation des lésions. L’« élévation » (« E ») du membre blessé au-dessus du niveau du cœur vise, elle, à réduire la stagnation des fluides. « A » renvoie à l’« abstention » d’anti-inflammatoires, ces médicaments pouvant affecter négativement la cicatrisation à long terme des tissus, justifient les deux Canadiens. Ils déconseillent aussi l’application de glace, faute de preuve de haut niveau sur son efficacité. Même si les effets sont surtout antalgiques, la glace pourrait perturber l’inflammation et la revascularisation, et au bout du compte altérer la réparation tissulaire, justifient-ils. Pour réduire l’œdème, ils préconisent une « compression » (« C ») par des bandes élastiques ou de taping. Enfin le « E » est l’« éducation » du patient aux bénéfices d’une approche active, et en prévenant la surmédicalisation. « Les modalités passives, telles que l’électrothérapie, les thérapies manuelles ou l’acupuncture, pratiquées précocement après la blessure, ont des effets insignifiants sur la douleur et la fonction par rapport à une approche active, et peuvent même être contre-productives à long terme », écrivent-ils.        Il vous reste 41.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/01/19/pour-soigner-les-blessures-un-protocole-de-paix-et-d-amour_6110054_1650684.html"},"headline":"Pour soigner les blessures, un protocole \u00ab\u00a0Peace and love\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-19T06:00:18+01:00","datePublished":"2022-01-19T06:00:18+01:00","dateModified":"2022-01-19T10:25:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","M\u00e9decine"],"keywords":["Sport","M\u00e9decine","Sciences"],"description":"Imagin\u00e9 par des Canadiens, l\u2019acronyme \u00ab\u00a0Peace and love\u00a0\u00bb d\u00e9finit les r\u00e8gles de prise en charge des entorses, atteintes musculaires et autres traumatismes des sportifs.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cabut"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/963/0/5760/2876/1342/696/60/0/d3938f7_774595798-pns-6477835.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9decine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/medecine/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/20/19-8">
<filnamedate="20220120"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220120"><AAMMJJHH="2022012019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Les élus ont voté mardi un amendement à la proposition de loi sur le sport. Ils avaient déjà adopté une telle disposition lors du projet de loi sur le séparatisme, mais elle avait été retoquée à l’Assemblée.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les recrutements d’Eric Zemmour, les regrets de Carole Delga… Le récap politique du jour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen veut consacrer 20 milliards d’euros à la santé                   Chronique Emmanuel Macron’s European Card   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les raisons de la défection de l’eurodéputé RN Jérôme Rivière au profit d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Etudes de pollution accablantes, manifestations citoyennes, Covid-19… Les croisiéristes dans la tempête                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’argent facile est utile, mais rarement bon conseiller »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Non, la BCE n’est pas laxiste face à l’inflation »   Melvyn B. Krauss Professeur émérite d’économie à l’Université de New-York/NYU              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir repartir pour un nouveau round nucléaire engage très lourdement notre avenir »   Corinne Lepage Ancienne ministre de l’environnement, avocate                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne combat pas des dérives en faisant la guerre à l’intelligence »   Elisabeth Roudinesco Historienne                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Emmanuel Macron, un fil rouge demeure : celui de la politique de l’offre »   Audrey Tonnelier               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Hommages à Gaspard Ulliel sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Nétanyahou », de Joshua Cohen : catch burlesque entre sionisme et diaspora                   Culture « The Grand Budapest Hotel », sur Ciné+ Club : un tourbillon fictionnel d’une fraîcheur totale et d’une élégance absolue                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Carré des indigents », « Les Nétanyahou », « Les Idées noires »… Nos lectures de la semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’artisanat d’art fait sa révolution techno             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Politique       Sport             Le port du voile lors d’une compétition sportive interdit de nouveau par les sénateurs      Les élus ont voté mardi un amendement à la proposition de loi sur le sport. Ils avaient déjà adopté une telle disposition lors du projet de loi sur le séparatisme, mais elle avait été retoquée à l’Assemblée.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 05h12, mis à jour hier à 07h12    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Ils insistent. Les sénateurs ont de nouveau voté, mardi 18 janvier, un amendement interdisant le port du voile lors d’une compétition sportive. Ils l’avaient déjà fait lors du projet de loi controversé sur le séparatisme, ce qui avait été ensuite gommé par l’Assemblée.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Loi « séparatisme » : au Sénat, la droite et l’actualité bousculent un texte déjà controversé                   Ce vote est survenu dans le cadre de l’examen de la proposition de loi sur le sport mardi et mercredi au Sénat. Le texte comprend par ailleurs des mesures sur la gouvernance des fédérations et sur la possibilité voulue par le foot français de créer une société commerciale pour gérer les droits télé.              L’amendement Les Républicains (LR) a été adopté par 160 voix pour et 143 contre. Il interdit « le port de signes religieux ostensibles » lors d’« événements sportifs et compétitions sportives organisés par les fédérations sportives et les associations affiliées ». Les sénateurs LR avaient déposé en décembre une proposition de loi sur le sujet.            Opposition de la ministre des sports            La ministre chargée des sports, Roxana Maracinenau, a donné un avis défavorable à cet amendement et mis en avant le contrat d’engagement républicain, issu de la loi séparatisme précisément, que doivent désormais signer les fédérations et les associations sportives.            Les sénateurs ont aussi voté un amendement LR visant à éviter « les certificats de complaisance » qui permettent d’être dispensé d’EPS (éducation physique et sportive) pour des motifs autres que médicaux.              Par ailleurs, le gouvernement a demandé aux sénateurs de revenir sur une mesure votée en commission au Sénat visant à imposer l’instauration de douches et de vestiaires dans de futurs locaux de bureaux, car « prématurée » et mettant en avant la nécessité d’en parler avant « aux acteurs ».            Les sénateurs n’ont pas adopté l’amendement du gouvernement, mais ont retouché la mesure, en la limitant à la douche et en retirant les vestiaires.            Ils ont aussi rejeté un autre amendement du gouvernement qui visait à étendre l’activité physique adaptée aux personnes en perte d’autonomie. Le rapporteur du texte, Michel Savin (LR), a plaidé pour que le sport sur ordonnance, qui n’est pas pris en charge par la Sécurité sociale, le soit. « Avant d’étendre, il faudrait passer l’étape du remboursement en premier lieu », a-t-il plaidé. A la fin de mars, lors de l’adoption de cette proposition La République en marche (LRM), l’Assemblée avait élargi aux maladies chroniques, en plus des affections de longue durée (ALD), la possibilité de prescrire du sport. Le débat se poursuit mardi soir et mercredi.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Jeux olympiques : de Tokyo à Paris, la gageure du sport français                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du vendredi 21 janvier   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/19/le-port-du-voile-lors-d-une-competition-sportive-interdit-de-nouveau-par-les-senateurs_6110043_823448.html"},"headline":"Le port du voile lors d\u2019une comp\u00e9tition sportive interdit de nouveau par les s\u00e9nateurs","dateCreated":"2022-01-19T05:12:37+01:00","datePublished":"2022-01-19T05:12:37+01:00","dateModified":"2022-01-19T07:12:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Sport"],"keywords":["Politique","Sport"],"description":"Les \u00e9lus ont vot\u00e9 mardi un amendement \u00e0 la proposition de loi sur le sport. Ils avaient d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 une telle disposition lors du projet de loi sur le s\u00e9paratisme, mais elle avait \u00e9t\u00e9 retoqu\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/04/12/184/0/6048/3021/1342/696/60/0/b018f5b_629182771-senat.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/20/19-9">
<filnamedate="20220120"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220120"><AAMMJJHH="2022012019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Le retour du numéro 1 du tennis mondial à Belgrade, dans la nuit de dimanche à lundi, après son expulsion d’Australie, ravive la rhétorique nationaliste dans ce pays des Balkans.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                                                         International       Lettres de             « Nole » Djokovic, « fierté de la Serbie »      Le retour du numéro 1 du tennis mondial à Belgrade, dans la nuit de dimanche à lundi, après son expulsion d’Australie, ravive la rhétorique nationaliste dans ce pays des Balkans.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié hier à 00h30, mis à jour hier à 06h01    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                    LETTRE D’EUROPE CENTRALE                        Novak Djokovic arrive à l’aéroport Nikola-Tesla de Belgrade, le 17 janvier 2022.  CHRISTOPHER PIKE / REUTERS               C’est peu dire qu’il était attendu au pays comme un héros. Dans la nuit du dimanche 16 au lundi 17 janvier, le message a brillé sur la façade d’un des gratte-ciel qui domine la Save, en plein cœur de Belgrade. « “Nole” [le surnom de Novak Djokovic], tu es la fierté de la Serbie » était écrit sur fond rouge-bleu-blanc, les couleurs du drapeau national. Après douze jours d’un feuilleton rocambolesque mondial sur les conditions de son entrée sur le territoire australien, la star du tennis a pourtant opéré un retour discret, lundi midi.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Affaire Djokovic : douze jours de bras de fer avec l’Australie et un immense gâchis                 Alors qu’il était attendu par toute une cohorte de journalistes, ainsi que par des supporteurs brandissant, à nouveau, le drapeau serbe, M. Djokovic s’est discrètement échappé de l’aéroport de Belgrade par une porte de service. Sa mère, Dijana Djokovic, qui avait pris la parole dans les médias du monde entier pour dénoncer « le traitement sans précédent » réservé à son fils, a expliqué qu’il ne parlerait pas avant plusieurs jours. La casquette involontaire de leader du mouvement antivax mondial est-elle trop lourde à porter ?          Cela est probable, alors même que la très provocatrice presse tabloïd serbe, qui avait pris la défense du sportif, a fini par rappeler, mardi 18 janvier, l’évidence. Entre « sa carrière ou le vaccin », « Novak va devoir choisir », a par exemple titré en « une » Informer, en citant les nouvelles venues de France sur les conditions de participation à Roland-Garros. Celles-ci ont jeté un froid dans la folie « Nole » qui a secoué la Serbie ces derniers jours, et en a dit long sur l’état d’esprit qui règne dans ce pays des Balkans. Beaucoup de ses 7 millions d’habitants, toujours traumatisés par la disparition de la Yougoslavie, restent obnubilés par le prétendu rôle de « l’Occident » dans tous les problèmes de leur pays.          « Vous lui avez rendu service »          « Vous – l’Ouest et l’Australie – avez offert une opportunité à notre président d’apparaître comme le protecteur de Novak et un combattant du monde libre », estime ainsi Zoran Radovanovic, en dénonçant « les arguments idiots et inconsistants » du ministre de l’immigration australien, Alex Hawke, pour révoquer le visa du champion. Parmi les épidémiologistes les plus réputés de Serbie, ce farouche défenseur de la vaccination ne porte pourtant pas particulièrement dans son cœur le message antivax du champion, ni le président serbe, Aleksandar Vucic, qui a pris fait et cause pour le tennisman. « Mais vous lui avez rendu service », regrette-t-il.          Ancien ministre de l’information de Slobodan Milosevic, M. Vucic est en effet un maître pour réveiller la fibre nationaliste, tout en assurant vouloir mener son pays dans l’Union européenne. Notoirement proche de la famille Djokovic, il a vivement attaqué l’Australie et dénoncé une « chasse aux sorcières », présentant l’ensemble de la Serbie comme une victime. L’opposition s’est alignée sur la même rhétorique. « Djokovic est le Mohamed Ali de notre temps », a par exemple salué l’ancien ministre des affaires étrangères Vuk Jeremic, en référence à l’ancien boxeur américain connu pour ses prises de position politiques. « Maintenant, le monde entier a remarqué comment l’Australie traite les réfugiés et les demandeurs d’asile », a-t-il souligné, en faisant presque du richissime tennisman un lanceur d’alerte.        Il vous reste 43.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/19/nole-djokovic-fierte-de-la-serbie_6110029_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nole\u00a0\u00bb Djokovic, \u00ab\u00a0fiert\u00e9 de la Serbie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-19T00:30:52+01:00","datePublished":"2022-01-19T00:30:52+01:00","dateModified":"2022-01-19T06:01:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Sport","Tennis","Europe","Serbie","International","Lettres de"],"description":"Le retour du num\u00e9ro\u00a01 du tennis mondial \u00e0 Belgrade, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, apr\u00e8s son expulsion d\u2019Australie, ravive la rh\u00e9torique nationaliste dans ce pays des Balkans.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/18/536/0/6489/3244/1342/696/60/0/d5c2fa3_730297985-2022-01-17t120320z-1784400979-rc2z0s9fxecc-rtrmadp-3-tennis-australia-djokovic.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/20/19-10">
<filnamedate="20220120"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220120"><AAMMJJHH="2022012019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Au terme d’un match à sens unique, l’équipe de France de handball a dominé, lundi soir, la Serbie (29-25). Elle jouera son premier match du tour principal à Budapest, le jeudi 20 janvier.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les recrutements d’Eric Zemmour, les regrets de Carole Delga… Le récap politique du jour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen veut consacrer 20 milliards d’euros à la santé                   Chronique Emmanuel Macron’s European Card   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les raisons de la défection de l’eurodéputé RN Jérôme Rivière au profit d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Etudes de pollution accablantes, manifestations citoyennes, Covid-19… Les croisiéristes dans la tempête                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’argent facile est utile, mais rarement bon conseiller »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Non, la BCE n’est pas laxiste face à l’inflation »   Melvyn B. Krauss Professeur émérite d’économie à l’Université de New-York/NYU              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir repartir pour un nouveau round nucléaire engage très lourdement notre avenir »   Corinne Lepage Ancienne ministre de l’environnement, avocate                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne combat pas des dérives en faisant la guerre à l’intelligence »   Elisabeth Roudinesco Historienne                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Emmanuel Macron, un fil rouge demeure : celui de la politique de l’offre »   Audrey Tonnelier               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Hommages à Gaspard Ulliel sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Nétanyahou », de Joshua Cohen : catch burlesque entre sionisme et diaspora                   Culture « The Grand Budapest Hotel », sur Ciné+ Club : un tourbillon fictionnel d’une fraîcheur totale et d’une élégance absolue                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Carré des indigents », « Les Nétanyahou », « Les Idées noires »… Nos lectures de la semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’artisanat d’art fait sa révolution techno             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Sport       Handball             Euro de handball : trois matchs, trois victoires, les Bleus se qualifient pour le tour principal      Au terme d’un match à sens unique, l’équipe de France de handball a dominé, lundi soir, la Serbie (29-25). Elle jouera son premier match du tour principal à Budapest, le jeudi 20 janvier.          Par Jérôme Porier         Publié le 17 janvier 2022 à 23h46 - Mis à jour le 18 janvier 2022 à 07h42    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Avec six buts, Kentin Mahé a terminé meilleur marqueur du match France-Serbie, remporté 29 à 25 par l’équipe de France le 17 janvier, à Szeged, en Hongrie.  ATTILA KISBENEDEK / AFP               Mission accomplie. Il y a eu peu de suspense, lundi 17 janvier, dans la Pick Arena de Szeged, en Hongrie, où l’équipe de France a battu facilement la Serbie pour son dernier match du tour préliminaire de l’Euro. Au terme d’un match abouti, les Français se sont imposés 29 buts à 25, après une démonstration de force en première période. Ils accèdent ainsi au tour principal avec trois victoires en autant de matchs.          « On a pris le match par le bon bout. On a mis beaucoup de rythme, ce qui a gêné les Serbes, notamment dans le grand espace. Notre gardien, Vincent Gérard, a fait un gros match. Ces points sont précieux dans la perspective du tour principal », a déclaré, après la rencontre, Guillaume Gille, le sélectionneur des Bleus, au micro de BeIN.          « Nous avons rempli notre contrat et nous nous sommes qualifiés avec la manière, a complété Kentin Mahé, le meneur de jeu des Tricolores. Nous avons pris du plaisir à remonter vite les ballons. C’est plus facile de prendre des risques quand on a un gardien comme Vincent Gérard, derrière, dans les buts. »                            Lire aussi   Euro 2022 de handball : les Bleus battent largement l’Ukraine                 Une impression de facilité d’entrée de match          Si le public de la Pick Aréna soutenait bruyamment la Serbie – la ville de Szeged n’étant qu’à une dizaine de kilomètres de la frontière serbe –, il en aurait fallu beaucoup plus pour déstabiliser une équipe de France sûre de son fait, qui pouvait se qualifier même en perdant, à condition de ne pas concéder plus de six buts d’écart. Mais les Français avaient à cœur d’effacer leur défaite (24-27) face aux Orlovi (« les aigles ») il y a un an, à Zrenjanin, en Serbie, en qualifications pour cet Euro.          Principaux changements par rapport au match précédent contre l’Ukraine, l’équipe de France enregistrait le retour de Nikola Karabatic au poste d’arrière gauche, tandis que Kentin Mahé démarrait la rencontre comme meneur de jeu. Battue par la Croatie deux jours plus tôt (23-20) au terme d’un match sous haute tension, l’équipe serbe jouait sa survie dans la compétition et devait absolument gagner pour espérer poursuivre l’aventure.                            Lire aussi   Euro de handball : la France se rassure en battant nettement la Croatie                 Dès le début du match, en attaque comme en défense, les Bleus multipliaient les enchaînements et dégageaient une impression de facilité. Si Dika Mem a été moins en réussite qu’au cours des matchs précédents, Kentin Mahé a pris le relais pour allumer les premières mèches. Auteur de six buts, le meneur de jeu tricolore a régulièrement pris le dessus sur Vladimir Cupara, un gardien qu’il connaît bien puisqu’ils jouent dans le même club de Veszprém, en Hongrie. Il termine meilleur marqueur de la rencontre côté bleu, devant Dika Mem et Yanis Lenne.        Il vous reste 50.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                         Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/17/euro-de-handball-les-bleus-battent-facilement-les-serbes-et-se-qualifient-pour-le-prochain-tour_6109860_3242.html"},"headline":"Euro de handball\u00a0: trois matchs, trois victoires, les Bleus se qualifient pour le tour principal","dateCreated":"2022-01-17T23:46:55+01:00","datePublished":"2022-01-17T23:46:55+01:00","dateModified":"2022-01-18T07:42:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Handball"],"keywords":["Sport","Handball"],"description":"Au terme d\u2019un match \u00e0 sens unique, l\u2019\u00e9quipe de France de handball a domin\u00e9, lundi soir, la Serbie (29-25). Elle jouera son premier match du tour principal \u00e0 Budapest, le jeudi 20\u00a0janvier.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/320/0/3840/1920/1342/696/60/0/0fb9237_5350869-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Handball","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/handball/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/20/19-11">
<filnamedate="20220120"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220120"><AAMMJJHH="2022012019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Le jury a été séduit par la saison 2020-2021 stratosphérique de Lewandowski, auteur de 48 buts, toutes compétitions confondues. La capitaine du FC Barcelone avait reçu le Ballon d’or en novembre.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les recrutements d’Eric Zemmour, les regrets de Carole Delga… Le récap politique du jour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen veut consacrer 20 milliards d’euros à la santé                   Chronique Emmanuel Macron’s European Card   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les raisons de la défection de l’eurodéputé RN Jérôme Rivière au profit d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Etudes de pollution accablantes, manifestations citoyennes, Covid-19… Les croisiéristes dans la tempête                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’argent facile est utile, mais rarement bon conseiller »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Non, la BCE n’est pas laxiste face à l’inflation »   Melvyn B. Krauss Professeur émérite d’économie à l’Université de New-York/NYU              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir repartir pour un nouveau round nucléaire engage très lourdement notre avenir »   Corinne Lepage Ancienne ministre de l’environnement, avocate                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne combat pas des dérives en faisant la guerre à l’intelligence »   Elisabeth Roudinesco Historienne                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Emmanuel Macron, un fil rouge demeure : celui de la politique de l’offre »   Audrey Tonnelier               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Hommages à Gaspard Ulliel sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Nétanyahou », de Joshua Cohen : catch burlesque entre sionisme et diaspora                   Culture « The Grand Budapest Hotel », sur Ciné+ Club : un tourbillon fictionnel d’une fraîcheur totale et d’une élégance absolue                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Carré des indigents », « Les Nétanyahou », « Les Idées noires »… Nos lectures de la semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’artisanat d’art fait sa révolution techno             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Sport       Football             Prix FIFA : Robert Lewandowski et Alexia Putellas élus respectivement joueur et joueuse de l’année      Le jury a été séduit par la saison 2020-2021 stratosphérique de Lewandowski, auteur de 48 buts, toutes compétitions confondues. La capitaine du FC Barcelone avait reçu le Ballon d’or en novembre.       Le Monde avec AFP     Publié le 17 janvier 2022 à 21h56 - Mis à jour le 18 janvier 2022 à 07h24    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Les lauréats de de la cérémonie The Best sont sélectionnés par un jury international composé de sélectionneurs, capitaines, journalistes, ainsi que des supporteurs et supportrices du monde entier en ligne.  HAROLD CUNNINGHAM / AFP                 Robert Lewandowski, buteur en série du Bayern Munich et tenant du trophée, a conservé le titre de meilleur joueur FIFA de l’année, lundi 17 janvier, lors de la cérémonie The Best 2021, à Zurich.            L’avant-centre de 33 ans a remporté une deuxième fois le trophée après 2020, à l’issue d’une année faste sur le plan personnel. Il s’impose devant les deux autres finalistes : l’Argentin Messi (Paris-SG, ex-FC Barcelone), sacré septuple Ballon d’Or fin novembre, et l’Egyptien Mohamed Salah (Liverpool). Cristiano Ronaldo, devenu en 2021 le recordman de buts inscrits en sélection, a été honoré par un prix spécial. « C’est un rêve, je dois remercier mes équipiers, en particulier en équipe nationale, avec qui j’ai joué pendant ces presque vingt années », a commenté l’attaquant, auteur de 115 buts avec le Portugal.              Le jury composé de sélectionneurs, capitaines, journalistes ainsi que des supporteurs et supportrices du monde entier, a été séduit par la saison 2020-2021 stratosphérique de Lewandowski, auteur de 48 buts, toutes compétitions confondues.            « Je suis heureux et très honoré de remporter ce trophée. Je me sens fier », a commenté Lewandowski, qui a reçu le prix en duplex. « Ce trophée appartient aussi à mes partenaires, mes entraîneurs, nous travaillons tous dur pour gagner des matchs et des trophées. »            Le grand attaquant, nonuple champion d’Allemagne, a surtout marché sur la Bundesliga avec 41 buts en 29 matchs, soit une unité de plus que Gerd Müller, qui a détenu ce record pendant un demi-siècle (depuis la saison 1971-1972) et auquel un hommage a été rendu, lundi, lors de ce gala en ligne organisé à Zurich.                              Lire aussi   Ligue des champions : Robert Lewandowski, l’arme fatale du Bayern Munich                   Consécration pour Alexia Putellas            Après son Ballon d’or reçu en novembre, l’Espagnole Alexia Putellas, capitaine du FC Barcelone, a remporté le titre de meilleure joueuse FIFA de l’année lors de la cérémonie The Best 2021, signant un doublé.              Le trophée remis à la milieu de terrain de 27 ans récompense par ricochet l’ensemble du Barça féminin, couronné à la fois en championnat, en Coupe d’Espagne et surtout en Ligue des champions à l’issue d’une saison 2020-2021 exceptionnelle. Putellas succède à l’Anglaise Lucy Bronze, joueuse de Manchester City.                          La joueuse du FC Barcelone Alexia Putellas tient le trophée qui lui a été remis à la cérémonie du Ballon d'or au Théâtre du Chaâtelet, à Paris, la 29 novembre 2021.  CHRISTOPHE ENA / AP                 « Je tiens à remercier toutes mes coéquipières parce que ce trophée est pour nous toutes », a-t-elle réagi. « Ce trophée sera une motivation pour cette année et j’espère que nous aurons beaucoup de succès », a-t-elle ajouté. « En Espagne, nous avons beaucoup de talents, nous devions travailler davantage et nous avions besoin de temps également. Ce n’est pas le résultat de quelques mois, c’est le résultat de plusieurs années », a poursuivi la lauréate.            Putellas devient la deuxième joueuse à réussir le doublé Ballon d’or-trophée The Best dans la même année, deux ans après la championne du monde américaine Megan Rapinoe. En l’occurrence, il s’agit même d’un triplé pour l’internationale espagnole, désignée joueuse européenne de l’année 2021 par l’UEFA. « Alexia », comme il est écrit au dos de son maillot, a remporté le titre de meilleure joueuse, lundi, devant la star australienne de Chelsea, Sam Kerr, et sa compatriote Jennifer Hermoso, attaquante du FC Barcelone.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                               Édition du jour Daté du vendredi 21 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo MyProtein       Codes Promo Nutrimuscle       Codes Promo Nike       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Courir       Codes Promo i-run      Tous les codes promo                         Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jeux vidéo, try again  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/17/prix-fifa-robert-lewandowski-et-alexia-putellas-elus-respectivement-joueur-et-joueuse-de-l-annee_6109859_3242.html"},"headline":"Prix FIFA\u00a0: Robert Lewandowski et Alexia Putellas \u00e9lus respectivement joueur et joueuse de l\u2019ann\u00e9e","dateCreated":"2022-01-17T21:56:11+01:00","datePublished":"2022-01-17T21:56:11+01:00","dateModified":"2022-01-18T07:24:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Le jury a \u00e9t\u00e9 s\u00e9duit par la saison 2020-2021 stratosph\u00e9rique de Lewandowski, auteur de 48\u00a0buts, toutes comp\u00e9titions confondues. La capitaine du FC Barcelone avait re\u00e7u le Ballon d\u2019or en novembre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/11/29/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/14a6eaf_dc93f08e7cca462c931e8a3b21fa83cf-dc93f08e7cca462c931e8a3b21fa83cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/20/19-12">
<filnamedate="20220120"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220120"><AAMMJJHH="2022012019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ L’attaquant de 22 ans est de nouveau à la disposition de sa sélection pour la Coupe d’Afrique des nations. Sur le fond, la juridiction sise à Lausanne n’a pas encore statué sur la décision de la FIFA.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les recrutements d’Eric Zemmour, les regrets de Carole Delga… Le récap politique du jour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen veut consacrer 20 milliards d’euros à la santé                   Chronique Emmanuel Macron’s European Card   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les raisons de la défection de l’eurodéputé RN Jérôme Rivière au profit d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Etudes de pollution accablantes, manifestations citoyennes, Covid-19… Les croisiéristes dans la tempête                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’argent facile est utile, mais rarement bon conseiller »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Non, la BCE n’est pas laxiste face à l’inflation »   Melvyn B. Krauss Professeur émérite d’économie à l’Université de New-York/NYU              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir repartir pour un nouveau round nucléaire engage très lourdement notre avenir »   Corinne Lepage Ancienne ministre de l’environnement, avocate                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne combat pas des dérives en faisant la guerre à l’intelligence »   Elisabeth Roudinesco Historienne                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Emmanuel Macron, un fil rouge demeure : celui de la politique de l’offre »   Audrey Tonnelier               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Hommages à Gaspard Ulliel sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Nétanyahou », de Joshua Cohen : catch burlesque entre sionisme et diaspora                   Culture « The Grand Budapest Hotel », sur Ciné+ Club : un tourbillon fictionnel d’une fraîcheur totale et d’une élégance absolue                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Carré des indigents », « Les Nétanyahou », « Les Idées noires »… Nos lectures de la semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’artisanat d’art fait sa révolution techno             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                 Le Monde Afrique        CAN 2022             Transfert de Pape Gueye : le Tribunal arbitral du sport suspend la sanction visant le joueur      L’attaquant de 22 ans est de nouveau à la disposition de sa sélection pour la Coupe d’Afrique des nations. Sur le fond, la juridiction sise à Lausanne n’a pas encore statué sur la décision de la FIFA.       Le Monde avec AFP     Publié le 17 janvier 2022 à 19h22    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Pape Gueye face au milieu de terrain du Galatasaray Alexandru Cicaldau, le 25 novembre 2021, à Istanbul (Turquie).  OZAN KOSE / AFP                 Le Tribunal arbitral du sport (TAS) a suspendu, lundi 17 janvier, la sanction prise par la Fédération internationale de football association (FIFA) contre l’international sénégalais Pape Gueye. Agé de 22 ans, l’attaquant de l’Olympique de Marseille (OM) est actuellement présent à la Coupe d’Afrique des nations (CAN), au Cameroun, avec les Lions du Sénégal. Selon la juridiction internationale, le joueur est de nouveau à la disposition de sa sélection pour la compétition africaine.            Sanctionné la semaine dernière en raison d’un conflit sur son transfert entre l’OM et le club anglais de Watford (Premier League), Pape Gueye « n’est donc plus suspendu pour le moment », a précisé un porte-parole du TAS à l’Agence France Presse.              Sur le fond, la juridiction établie à Lausanne n’a pas encore statué sur la décision de la FIFA, qui privait l’attaquant de toutes compétitions officielles pendant quatre mois pour avoir signé un précontrat avec Watford avant de se dédire pour rejoindre Marseille.            Le jeune international, qui a commencé sa carrière professionnelle au Havre en 2017, a simplement « obtenu un effet suspensif » de cette sanction, le temps d’examiner son recours, a précisé le porte-parole du TAS.            Pape Gueye reste donc sous la menace d’une suspension ultérieure, alors que l’OM a fait l’objet de sanctions distinctes dans le même dossier : une interdiction de recrutement de douze mois ainsi qu’une amende d’un peu plus de 2 millions d’euros. Le club marseillais a annoncé, samedi, son intention de faire appel.            Match à venir, mardi            Le Sénégal jouera, mardi, son dernier match de poule face au Malawi lors de la troisième journée. Les Lions et le Syli national de Guinée sont presque qualifiés pour les huitièmes de finale.              Le Sénégal, bien que diminué par des absences notables, n’a pas encore assumé le statut de favori que lui prêtent nombre d’observateurs. La sélection sénégalaise, qui a atteint la finale lors des éditions de 2002 et de 2019, n’a jamais remporté la CAN.            Né en France, Pape Gueye a joué avec l’équipe de France des moins de 18 ans et celle des moins de 19 ans avant d’opter pour le Sénégal, pays d’origine de ses parents, en octobre 2021.                              Lire aussi   Transfert de Pape Gueye : l’OM interdit de recrutement pour un an                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du vendredi 21 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jeux vidéo, try again  Testez gratuitement                                                           Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jeux vidéo, try again  Testez gratuitement                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/01/17/transfert-de-pape-gueye-le-tribunal-arbitral-du-sport-suspend-la-sanction-visant-le-joueur_6109851_3212.html"},"headline":"Transfert de Pape Gueye\u00a0: le Tribunal arbitral du sport suspend la sanction visant le joueur","dateCreated":"2022-01-17T19:22:32+01:00","datePublished":"2022-01-17T19:22:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","CAN 2022"],"keywords":["Sport","Football","FIFA","Le Monde Afrique","CAN 2022"],"description":"L\u2019attaquant de 22\u00a0ans est de nouveau \u00e0 la disposition de sa s\u00e9lection pour la Coupe d\u2019Afrique des nations. Sur le fond, la juridiction sise \u00e0 Lausanne n\u2019a pas encore statu\u00e9 sur la d\u00e9cision de la FIFA.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/375/0/4499/2249/1342/696/60/0/0cf9797_5333520-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"CAN 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/can-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/20/19-13">
<filnamedate="20220120"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220120"><AAMMJJHH="2022012019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Pour l’écrivain franco-algérien Mabrouck Rachedi, les couacs qui se sont multipliés dans les stades au Cameroun sont loin d’être l’apanage de la compétition continentale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les recrutements d’Eric Zemmour, les regrets de Carole Delga… Le récap politique du jour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen veut consacrer 20 milliards d’euros à la santé                   Chronique Emmanuel Macron’s European Card   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les raisons de la défection de l’eurodéputé RN Jérôme Rivière au profit d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Etudes de pollution accablantes, manifestations citoyennes, Covid-19… Les croisiéristes dans la tempête                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’argent facile est utile, mais rarement bon conseiller »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Non, la BCE n’est pas laxiste face à l’inflation »   Melvyn B. Krauss Professeur émérite d’économie à l’Université de New-York/NYU              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir repartir pour un nouveau round nucléaire engage très lourdement notre avenir »   Corinne Lepage Ancienne ministre de l’environnement, avocate                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne combat pas des dérives en faisant la guerre à l’intelligence »   Elisabeth Roudinesco Historienne                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Emmanuel Macron, un fil rouge demeure : celui de la politique de l’offre »   Audrey Tonnelier               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Hommages à Gaspard Ulliel sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Nétanyahou », de Joshua Cohen : catch burlesque entre sionisme et diaspora                   Culture « The Grand Budapest Hotel », sur Ciné+ Club : un tourbillon fictionnel d’une fraîcheur totale et d’une élégance absolue                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Carré des indigents », « Les Nétanyahou », « Les Idées noires »… Nos lectures de la semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’artisanat d’art fait sa révolution techno             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                             Le Monde Afrique        CAN 2022         CAN 2022 : « L’erreur est humaine, sauf en Afrique »   Chronique     Pour l’écrivain franco-algérien Mabrouck Rachedi, les couacs qui se sont multipliés dans les stades au Cameroun sont loin d’être l’apanage de la compétition continentale.   Publié le 17 janvier 2022 à 19h00 - Mis à jour le 18 janvier 2022 à 19h01    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                            L’entraîneur de la Tunisie, Mondher Kebaier (à droite), salue son homologue du Mali, Mohamed Magassouba, avant le match entre les deux pays à la CAN 2022, au stade de Limbé, le 12 janvier 2022.  ISSOUF SANOGO / AFP                 Chronique. La Coupe d’Afrique des nations (CAN) 2021 se joue en 2022. Comme l’année de son édition, elle est sens dessus dessous. Les joueurs gabonais se sont mis en grève pour réclamer leurs primes. Après avoir lancé consécutivement trois mauvaises bandes-son, l’organisation a renoncé à mettre l’hymne mauritanien avant Mauritanie-Gambie.              L’arbitre a arrêté le match Tunisie-Mali par erreur à deux reprises avant le temps réglementaire et, dans la plus grande confusion, les Tunisiens ont refusé de reprendre le jeu. Un journaliste a posé des questions surréalistes sur la météo en Côte d’Ivoire au sélectionneur algérien Djamel Belmadi alors même que la CAN se déroule au Cameroun.                             Avec « Le Monde Afrique »,  suivez la CAN 2022 sur WhatsApp                   Les couacs se sont multipliés ces derniers jours dans les stades qui accueillent la compétition. Certaines émissions de débriefing, certains commentaires sur les réseaux sociaux ont ironisé sur le caractère typiquement africain de ces bévues.            Revenons quelques années en arrière. Lors de la Coupe du monde 2010, quand l’équipe de France se lance dans une grève grand-guignolesque à Knysna en Afrique du Sud, on critique les errements d’une génération pourrie gâtée. En 2019, quand l’hymne d’Andorre est joué à la place de celui de l’Albanie au Stade de France, il est question d’une erreur individuelle. En fin 2021, lorsque le tirage de la Ligue des champions doit être refait à cause d’un problème de boules, l’UEFA invoque un bug informatique.            Faute, honte, ridicule, scandale…            Dans tous ces cas – et on pourrait en citer bien d’autres –, on parle certes de faute, de honte, de ridicule, de scandale… Mais jamais on ne rattache ces maux à tout un continent. Concernant la CAN, les responsabilités du Cameroun, de la Confédération africaine de football (CAF), en tant qu’organisateurs, sont diluées dans un ensemble plus grand qu’eux.              L’erreur est humaine, sauf en Afrique, où elle appartient à tous les Africains. Le champ lexical mâtiné de condescendance pour la qualifier renvoie à des stéréotypes indistincts. Fi de la diversité de l’Afrique. Fi même de ses divisions, comme celles entre Afrique subsaharienne et Maghreb mises en exergue après les propos contestés de l’ancien international camerounais Roger Milla. L’Afrique est homogène et synonyme de grand n’importe quoi.                              Lire aussi   CAN 2022 : les équipes africaines de football privilégient de plus en plus les sélectionneurs locaux                   Le folklore, l’exotisme européen ou américain n’existent pas. Les gaffes commises dans ces contrées relèvent d’individus. Ce sont des actes isolés. Ils ne sont pas révélateurs d’une mentalité, d’une culture. Ils peuvent certes être moqués mais ils ne sont pas ramassés en un tout réducteur. Si la France en a pris pour son grade (et une amende) quand l’hymne andorran a retenti à la place de l’albanais, personne n’y a vu un trait de caractère commun aux Européens.            L’Afrique, ce sont des clichés véhiculés de l’extérieur, par le reste du monde, et de l’intérieur. Les réseaux sociaux montrent que le même vocabulaire dévalorisant se retrouve chez certains Africains eux-mêmes. On ne reproduira pas ici les comparaisons et autres jeux de mots douteux qui ont foisonné. L’autodérision peut cacher de l’autodénigrement et l’intériorisation d’une norme de minoration.            Beaucoup mieux à faire            Depuis le début de la CAN, des commentateurs déclarent que le niveau de jeu est faible, que les matchs sont médiocres… Qu’est-ce que Mohamed Salah, Sadio Mané, Riyad Mahrez, Achraf Hakimi, etc. viennent faire dans cette galère ? Ne seraient-ils pas mieux dans leurs clubs respectifs ?              Autant de questions qui font mine d’omettre que les équipes montent en puissance au fur et à mesure des matchs. Ce n’est pas l’équipe de France qui va dire le contraire, elle qui a arraché une victoire 2-1 face à la très modeste équipe d’Australie lors de la Coupe du monde 2018 qu’elle a fini par remporter.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Football : la Coupe d’Afrique des nations, éternel caillou dans la chaussure des clubs européens                   Côté CAN, il y a de toute évidence beaucoup mieux à faire. La CAF, engluée dans ses problèmes internes, n’est que le syndrome de ses propres maux. Il ne revient pas à l’Afrique, aux Africains de les porter et de pâtir des caricatures qui vont avec.              Mabrouck Rachedi est un écrivain franco-algérien dont la passion pour le football est née à l’âge de 6 ans lors du match Algérie-RFA de la Coupe du monde 1982. Prochain roman : Tous les mots qu’on ne s’est pas dits, éd. Grasset, le 26 janvier.                  Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du vendredi 21 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jeux vidéo, try again  Testez gratuitement                                                           Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jeux vidéo, try again  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/01/17/can-2022-l-erreur-est-humaine-sauf-en-afrique_6109847_3212.html"},"headline":"CAN 2022\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019erreur est humaine, sauf en Afrique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-17T19:00:10+01:00","datePublished":"2022-01-17T19:00:10+01:00","dateModified":"2022-01-18T19:01:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","CAN 2022"],"keywords":["International","Sport","Football","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie","Cameroun","CAN 2022"],"description":"Pour l\u2019\u00e9crivain franco-alg\u00e9rien Mabrouck Rachedi, les couacs qui se sont multipli\u00e9s dans les stades au Cameroun sont loin d\u2019\u00eatre l\u2019apanage de la comp\u00e9tition continentale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/0/0/4640/2320/1342/696/60/0/6af6923_997085881-000-9vz9ye.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"CAN 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/can-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/20/19-14">
<filnamedate="20220120"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220120"><AAMMJJHH="2022012019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ A Ouagadougou, le centre Fogebu permet aux garçons de 14 à 17 ans de bénéficier d’un enseignement de base et d’une formation de football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les recrutements d’Eric Zemmour, les regrets de Carole Delga… Le récap politique du jour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen veut consacrer 20 milliards d’euros à la santé                   Chronique Emmanuel Macron’s European Card   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les raisons de la défection de l’eurodéputé RN Jérôme Rivière au profit d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Etudes de pollution accablantes, manifestations citoyennes, Covid-19… Les croisiéristes dans la tempête                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’argent facile est utile, mais rarement bon conseiller »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Non, la BCE n’est pas laxiste face à l’inflation »   Melvyn B. Krauss Professeur émérite d’économie à l’Université de New-York/NYU              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir repartir pour un nouveau round nucléaire engage très lourdement notre avenir »   Corinne Lepage Ancienne ministre de l’environnement, avocate                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne combat pas des dérives en faisant la guerre à l’intelligence »   Elisabeth Roudinesco Historienne                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Emmanuel Macron, un fil rouge demeure : celui de la politique de l’offre »   Audrey Tonnelier               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Hommages à Gaspard Ulliel sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Nétanyahou », de Joshua Cohen : catch burlesque entre sionisme et diaspora                   Culture « The Grand Budapest Hotel », sur Ciné+ Club : un tourbillon fictionnel d’une fraîcheur totale et d’une élégance absolue                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Carré des indigents », « Les Nétanyahou », « Les Idées noires »… Nos lectures de la semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’artisanat d’art fait sa révolution techno             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                      Le Monde Afrique        Burkina Faso             Au Burkina Faso, une école de football de la seconde chance pour les jeunes déscolarisés      A Ouagadougou, le centre Fogebu permet aux garçons de 14 à 17 ans de bénéficier d’un enseignement de base et d’une formation de football.          Par Sophie Douce(Ouagadougou, correspondance)         Publié le 17 janvier 2022 à 18h00    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                          Des pensionnaires du centre de formation Fogebu, une association de football germano-burkinabée pour la réinsertion de jeunes garçons défavorisés, s’entraînent à Ouagadougou, le 12 janvier 2022.  SOPHIE DOUCE               « Attaque, accélère, dribble ! » La voix ferme et les coups de sifflet de Boubacar Sidiki Drabo donnent le tempo. Devant lui, sur un terrain en gazon, le rythme s’accélère. Chacun leur tour, une vingtaine de jeunes en maillot bleu et jaune s’élancent et s’affrontent en « un contre un ».          L’entraîneur, survêtement et casquette sur la tête, scrute chaque passe, corrige chaque mouvement, encourage. « Ils doivent avancer ensemble, une équipe qui n’est pas solide en défense ne peut pas attaquer », martèle le coach des juniors. Et gare aux fautes. « Issouf, dix pompes ! », ordonne-t-il à un joueur qui a eu le malheur de toucher le ballon avec sa main.                           Lire aussi :  « Malgré des joueurs impressionnants, le football africain est pris de haut »                 Bienvenue au centre de formation Fogebu, une association de football germano-burkinabé pour la réinsertion de jeunes garçons défavorisés. Ici, dans la périphérie de Ouagadougou, cinquante-deux pensionnaires sont « nourris, logés, blanchis et formés » pendant trois ans, gratuitement. Ils ont entre 14 et 17 ans et sont déscolarisés, orphelins ou issus de milieux précaires.          Tous rêvent de devenir joueurs professionnels et de porter un jour les couleurs des Etalons, l’équipe de football du Burkina Faso. En attendant, classes, entraînements, corvées… A Fogebu, on cultive « l’esprit militaire ».          Ni lire, ni écrire, ni calculer          A 17 h 30 précises, l’entraîneur siffle la fin du match. On s’étire, on range ses crampons et on se dépêche de ramasser les plots sur le terrain. Akim, un Ouagalais de 17 ans, file à la douche, le front perlé de sueur. Après le dîner, il ne veut surtout pas manquer le match de la Coupe d’Afrique des nations (CAN) retransmis sur la petite télévision du réfectoire.           Quand il est arrivé en 2019, il ne savait ni lire, ni écrire, ni calculer. « Je n’allais plus à l’école depuis trois ans parce que mes parents n’avaient plus les moyens de payer les frais de scolarité », explique l’élève de CM2, qui termine sa dernière année au centre.                            Lire aussi   CAN 2022 : les équipes africaines de football privilégient de plus en plus les sélectionneurs locaux                 « Il avait du potentiel, il risquait de finir dans la rue ou de tomber dans la délinquance », explique Boubacar Sidiki Drabo, qui l’a sélectionné après une série de tests de niveau scolaire et de football. Chaque année, l’association recrute vingt-quatre jeunes à travers le pays. « Ce sont des enfants de familles souvent très pauvres. Certains ne mangeaient qu’une fois par jour, d’autres ont été abandonnés ou vivaient dans la rue suite au décès de leurs parents », explique Mamadou Lamine Kouaté.        Il vous reste 66.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/01/17/au-burkina-faso-une-ecole-de-football-de-la-seconde-chance-pour-les-jeunes-descolarises_6109841_3212.html"},"headline":"Au Burkina Faso, une \u00e9cole de football de la seconde chance pour les jeunes d\u00e9scolaris\u00e9s","dateCreated":"2022-01-17T18:00:17+01:00","datePublished":"2022-01-17T18:00:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"keywords":["Sport","Football","Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"description":"A Ouagadougou, le centre Fogebu permet aux gar\u00e7ons de 14 \u00e0 17\u00a0ans de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un enseignement de base et d\u2019une formation de football.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Douce","description":"Ouagadougou, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/315/0/5717/2854/1342/696/60/0/d10eeae_359460352-comme-chaque-jour-les-pensionnaires-s-entrai-nent-de-15h30-a-17h307.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Burkina Faso","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/burkina-faso/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/20/19-15">
<filnamedate="20220120"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220120"><AAMMJJHH="2022012019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ L’ancien président de la Fédération française des sports de glace a obtenu 5 000 euros au titre du préjudice moral. Il en réclamait 150 000, ainsi que 152 550 euros correspondant aux vingt-sept mois d’indemnités qu’il aurait touchées, selon lui, s’il avait pu finir son mandat.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les recrutements d’Eric Zemmour, les regrets de Carole Delga… Le récap politique du jour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen veut consacrer 20 milliards d’euros à la santé                   Chronique Emmanuel Macron’s European Card   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les raisons de la défection de l’eurodéputé RN Jérôme Rivière au profit d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Etudes de pollution accablantes, manifestations citoyennes, Covid-19… Les croisiéristes dans la tempête                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’argent facile est utile, mais rarement bon conseiller »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Non, la BCE n’est pas laxiste face à l’inflation »   Melvyn B. Krauss Professeur émérite d’économie à l’Université de New-York/NYU              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir repartir pour un nouveau round nucléaire engage très lourdement notre avenir »   Corinne Lepage Ancienne ministre de l’environnement, avocate                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne combat pas des dérives en faisant la guerre à l’intelligence »   Elisabeth Roudinesco Historienne                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Emmanuel Macron, un fil rouge demeure : celui de la politique de l’offre »   Audrey Tonnelier               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Hommages à Gaspard Ulliel sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Nétanyahou », de Joshua Cohen : catch burlesque entre sionisme et diaspora                   Culture « The Grand Budapest Hotel », sur Ciné+ Club : un tourbillon fictionnel d’une fraîcheur totale et d’une élégance absolue                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Carré des indigents », « Les Nétanyahou », « Les Idées noires »… Nos lectures de la semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’artisanat d’art fait sa révolution techno             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Sport       Justice             Patinage : Didier Gailhaguet fait condamner l’Etat après avoir été contraint de démissionner de la présidence de la FFSG      L’ancien président de la Fédération française des sports de glace a obtenu 5 000 euros au titre du préjudice moral. Il en réclamait 150 000, ainsi que 152 550 euros correspondant aux vingt-sept mois d’indemnités qu’il aurait touchées, selon lui, s’il avait pu finir son mandat.       Le Monde avec AFP     Publié le 17 janvier 2022 à 17h50 - Mis à jour le 17 janvier 2022 à 19h35    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le président de la Fédération française des sports de glace (FFSG), Didier Gailhaguet, tient une conférence de presse au siège de la FFSG à Paris, le 5 février 2020.  FRANCK FIFE / AFP                 L’ancien patron du patinage français, Didier Gailhaguet, a fait condamner, vendredi, l’Etat à lui verser 5 000 euros au titre du préjudice moral pour avoir fait « pression » pour obtenir sa démission de la fédération début 2020 en raison d’un scandale de violences sexuelles au sein de la discipline.            Dans cette décision consultée lundi 17 janvier par l’Agence France-Presse, le tribunal administratif de Paris estime que la ministre des sports, Roxana Maracineanu, a « exercé une pression (…) décisive » pour l’amener à démissionner, empêchant la Fédération française des sports de glace (FFSCG) de « se prononcer librement sur le sujet ».              Quinze jours avant sa démission, plusieurs anciennes patineuses, dont Sarah Abitbol dans son livre « Un si long silence », avaient accusé de viol et d’agressions sexuelles leurs anciens entraîneurs, notamment Gilles Beyer.                              Lire aussi   Violences sexuelles dans le patinage : Didier Gailhaguet refuse de quitter le Comité national olympique                   5 000 euros de préjudice moral            Didier Gailhaguet, qui présidait la FFSG depuis 1998 [à l’exception d’une parenthèse entre 2004 et 2007] avait été accusé d’avoir maintenu ce dernier dans le circuit du patinage, malgré des soupçons en 2000, ce dont il se défend.            L’ex-président de la FFSG, qui avait d’abord effectué un recours administratif sans succès, avait ensuite porté l’affaire devant le tribunal administratif. Celui-ci a retenu l’un des arguments de l’ex-patron de la FFSG, qui estimait que la ministre, par des prises de parole publiques, « s’est immiscée dans les compétences de la fédération pour imposer sa démission alors que les conditions de révocation du mandat du président sont strictement définies dans les statuts de la fédération et excluent toute intervention de l’Etat ».              Didier Gailhaguet réclamait 152 550 euros correspondant aux 27 mois d’indemnités qu’il aurait touchées, selon lui, s’il était allé au bout de son mandat, ainsi que 150 000 euros de préjudice moral.                              Lire aussi   La contre-attaque de Didier Gailhaguet, entre mensonges et vérités                   La justice lui a donné tort sur le premier point, mais lui a accordé 5 000 euros de préjudice moral, estimant que « son image et sa réputation [avaient] été atteintes » notamment, car « les faits allégués n’étaient pas encore établis et ne pouvaient lui être imputés ».            Le ministère des sports n’a pas souhaité commenter la décision, dans cette affaire qui connaît d’autres développements judiciaires.              Dans un communiqué, ses avocats, Mes William Bourdon et Brengarth, ont salué une décision « exceptionnelle » qui « sanctionne l’immixtion d’une ministre (…) à des fins purement politiques ». « Elle lui rend son honneur injustement bafoué au sein de la communauté des sports de glace et plus généralement du mouvement sportif national », d’après eux.            A la suite des révélations de Sarah Abitbol, le ministère des sports avait diligenté une enquête auprès de l’Inspection générale de l’éducation, du sport et de la recherche (IGESR). Son rapport égratignait le fonctionnement de la FFSG marqué par « une forte concentration des pouvoirs », notamment entre les mains de Didier Gailhaguet, source d’une « forme d’omerta ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du vendredi 21 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Courir       Codes Promo Go Sport       Codes Promo MyProtein       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Nike       Codes Promo i-run       Codes Promo Nutrimuscle      Tous les codes promo                         Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jeux vidéo, try again  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/17/patinage-contraint-a-la-demission-debut-2020-l-ex-president-de-la-ffsg-didier-gailhaguet-fait-condamner-l-etat_6109837_3242.html"},"headline":"Patinage\u00a0: Didier Gailhaguet fait condamner l\u2019Etat apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 contraint de d\u00e9missionner de la pr\u00e9sidence de la FFSG","dateCreated":"2022-01-17T17:50:00+01:00","datePublished":"2022-01-17T17:50:00+01:00","dateModified":"2022-01-17T19:35:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Justice"],"keywords":["Justice","Soci\u00e9t\u00e9","Sport"],"description":"L\u2019ancien pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des sports de glace a obtenu 5\u00a0000\u00a0euros au titre du pr\u00e9judice moral. Il en r\u00e9clamait 150\u00a0000, ainsi que 152\u00a0550\u00a0euros correspondant aux vingt-sept mois d\u2019indemnit\u00e9s qu\u2019il aurait touch\u00e9es, selon lui, s\u2019il avait pu finir son mandat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/0/0/4994/2497/1342/696/60/0/77a4f84_578929730-000-9wd3mb.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/20/19-16">
<filnamedate="20220120"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220120"><AAMMJJHH="2022012019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Le tournoi de tennis a débuté lundi, alors que le Serbe avait été expulsé d’Australie la veille.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                                    Sport       Tennis             L’ombre de Novak Djokovic plane encore sur l’Open d’Australie      Le tournoi de tennis a débuté lundi, alors que le Serbe avait été expulsé d’Australie la veille.          Par Hadrien Hubert         Publié le 17 janvier 2022 à 16h54 - Mis à jour le 17 janvier 2022 à 17h17    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Il a fallu 2 h 38 à l’Allemand Alexander Zverev pour battre son compatriote Daniel Altmaier en trois sets, lundi 17 janvier, à Melbourne.  BRANDON MALONE / AFP                 Le grand bal du tennis australien s’est ouvert lundi 17 janvier, sans son roi. Novak Djokovic, numéro un mondial et nonuple vainqueur de l’Open d’Australie, a été expulsé la veille du territoire australien après un long combat judiciaire sur son statut vaccinal. Alors qu’il briguait un dixième titre à Melbourne et un 21e Grand Chelem, le Serbe s’est envolé pour Dubaï avant de rejoindre Belgrade, sa ville natale.            Quelques heures plus tard, la vie tennistique et le jeu ont repris leurs droits. « La seule bonne nouvelle, c’est qu’on va pouvoir parler de tennis », avait anticipé, dimanche, Patrick Mouratoglou, l’entraîneur de l’Américaine Serena Williams, sur son compte Twitter, résumant un avis assez général.            The big loser of this mess is the tournament. 

<article-nb="2022/01/20/19-17">
<filnamedate="20220120"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220120"><AAMMJJHH="2022012019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Auteur de quatre buts en deux matchs, l’attaquant originaire de Garoua est pour l’instant le meilleur buteur de la compétition.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les recrutements d’Eric Zemmour, les regrets de Carole Delga… Le récap politique du jour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen veut consacrer 20 milliards d’euros à la santé                   Chronique Emmanuel Macron’s European Card   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les raisons de la défection de l’eurodéputé RN Jérôme Rivière au profit d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Etudes de pollution accablantes, manifestations citoyennes, Covid-19… Les croisiéristes dans la tempête                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’argent facile est utile, mais rarement bon conseiller »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Non, la BCE n’est pas laxiste face à l’inflation »   Melvyn B. Krauss Professeur émérite d’économie à l’Université de New-York/NYU              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir repartir pour un nouveau round nucléaire engage très lourdement notre avenir »   Corinne Lepage Ancienne ministre de l’environnement, avocate                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne combat pas des dérives en faisant la guerre à l’intelligence »   Elisabeth Roudinesco Historienne                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Emmanuel Macron, un fil rouge demeure : celui de la politique de l’offre »   Audrey Tonnelier               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Hommages à Gaspard Ulliel sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Nétanyahou », de Joshua Cohen : catch burlesque entre sionisme et diaspora                   Culture « The Grand Budapest Hotel », sur Ciné+ Club : un tourbillon fictionnel d’une fraîcheur totale et d’une élégance absolue                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Carré des indigents », « Les Nétanyahou », « Les Idées noires »… Nos lectures de la semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’artisanat d’art fait sa révolution techno             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                 Le Monde Afrique        CAN 2022             CAN 2022 : Aboubakar Vincent, le capitaine « sauveur » de l’équipe nationale du Cameroun      Auteur de quatre buts en deux matchs, l’attaquant originaire de Garoua est pour l’instant le meilleur buteur de la compétition.          Par Josiane Kouagheu(Garoua, envoyée spéciale)         Publié le 17 janvier 2022 à 13h00, mis à jour à 15h20    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                            L’attaquant des Lions indomptables du Cameroun, Aboubakar  Vincent, lors du match contre le Cap-Vert, le 16 janvier 2022, au stade Olembé de Yaoundé.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP                 Il est « l’enfant chéri de la ville », « l’idole », « l’homme providentiel », « le Lion indomptable “inarrêtable” »… A Garoua, capitale de la région Nord du Cameroun dont il est originaire, Vincent Aboubakar, capitaine de l’équipe nationale de football, est adulé. Il suffit de prononcer son nom dans un marché bondé ou un carrefour pour que les passants, hommes femmes et enfants, se bousculent pour prendre la parole. Il y a ceux qui assurent avoir rencontré « cet homme si simple et toujours prêt à apporter une aide ». Ceux, comme ces écoliers passionnés de football, qui aimeraient « jouer demain comme Aboubakar » ou encore ces joueurs de clubs locaux qui « appliquent ses très bons conseils pour être performants sur le terrain ».                              Lire aussi   Suivez l’actualité de la CAN 2022 sur WhatsApp                   « C’est l’exemple parfait du jeune parti de rien et qui a réussi honnêtement à travers un parcours transparent et un travail acharné », souligne Ousmaila Souleymanou, 27 ans, rencontré dans un restaurant du quartier Bibémiré. « Il est aimé parce qu’il est le grand frère qui se bat sans jamais se décourager, assure de son côté Ibrahim Halil, jeune footballeur de deuxième division. Nous sommes tous témoins de son évolution. Malgré les difficultés qu’il a rencontrées, ses nombreuses blessures, il se relève à chaque fois. Pour moi, il est l’exemple à suivre. C’est notre capitaine, notre sauveur. »              Dimanche 9 janvier, lors du match d’ouverture de la Coupe d’Afrique des nations (CAN) de football au stade Olembé de Yaoundé, Vincent Aboubakar a été l’auteur de deux buts sur penalty, permettant ainsi au Cameroun de battre le Burkina Faso (2-1). Trois jours plus tard, les Lions indomptables terrassaient les Ethiopiens sur un score de quatre buts à un. Là encore avec un doublé d’« Abou ». Une large victoire qui a permis au Cameroun d’être le premier pays qualifié pour les huitièmes de finale.            Meilleur buteur            Avec quatre réalisations, l’attaquant de 29 ans est pour l’heure le meilleur buteur de la CAN. Sur les réseaux sociaux, les remerciements n’en finissent plus. Certains internautes ont changé leur photo de profil et leur nom en hommage au « capi » qui évolue aujourd’hui au club de première division Al-Nassr Riyad, en Arabie saoudite.            « Il a la capacité de faire la différence sur le terrain. Il est très talentueux et charismatique. Il a toujours été déterminé. Il aime le football depuis l’âge de 6 ans ! », explique Michel Dior, le frère aîné de Vincent Aboubakar. A l’époque, le petit Vincent joue au gardien de but dans les rues du quartier Roumdé Adjia, à Garoua. La famille n’y prête guère attention, convaincue que comme la plupart des gamins camerounais, « il n’ira pas loin et finira par laisser tomber », se souvient son aîné. On le presse plutôt de se concentrer sur ses études.                          En janvier 2022 à Garoua, dans la région Nord du Cameroun, dont est originaire l’international de football Aboubakar Vincent, aujourd’hui capitaine de la sélection nationale, les Lions indomptables, qui dispute la Coupe d’Afrique des nations (CAN) 2022.  JOSIANE KOUAGHEU POUR "LE MONDE AFRIQUE"                 Mais, très vite, « Abou » est remarqué par un coach qui le fait participer à plusieurs tournois entre quartiers. Son talent d’attaquant éblouit les spectateurs. Il participe au début des années 2000 avec l’équipe de son quartier à la « Coupe Top » régionale, une compétition organisée par les Brasseries du Cameroun.              C’est à cette occasion qu’Alain Kada Djibrilla, à l’époque éducateur sportif et dénicheur de talents, le remarque, « impressionné par son aisance technique ». « Je vois un gamin qui sort du lot. Il pouvait éliminer trois joueurs facilement », raconte l’actuel coordonnateur du centre de formation de Coton Sport de Garoua, célèbre club de première division camerounais, qui finit par recruter en 2006 Vincent Aboubakar dans l’équipe junior. Son talent « précoce » le propulse en équipe première du club. Les dirigeants saluent son « ardeur au travail », « sa concentration », « ses capacités techniques ».            « Grande discipline »            « Il faisait des choses impressionnantes comme des amortis de balles aériennes ou des reprises de volée. Il faisait ça plusieurs fois par jour. Ça m’a marqué », se remémore Bouba Lenta, intendant du Coton Sport de Garoua. Bouba Oussoumanou, directeur du complexe sportif, n’a pas oublié « son immense calme devant le but ou lors des actions sur le terrain ». « C’est son point fort : Vincent fait du ballon tout ce qu’il veut », sourit l’ancien joueur et capitaine du Coton qui loue « surtout sa grande discipline ». « Aboubakar se réveillait à 5 heures pour aller s’entraîner tout seul. Pendant que nous courions derrière les femmes ou dans les bars de bili-bili [bières artisanales], il passait son temps libre à s’entraîner encore et encore », s’étonne encore Etienne Ngombe, son ami d’enfance.            Ce travail acharné finit par payer. Vincent Aboubakar est appelé en équipe nationale des cadets et se rend même en Espagne, au club Real Valladolid, qui souhaite l’engager. « L’essai est concluant, mais les dirigeants de Coton Sport trouvent que c’est trop tôt. On ne pouvait pas brader un tel talent », raconte M. Djibrilla. En 2010, c’est le grand saut : appelé à 18 ans en équipe nationale, il participe à la Coupe du monde en Afrique du Sud. Juste après, il est recruté par le club de Valenciennes en France. Il jouera tour à tour à Lorient, à Porto (Portugal) et à Besiktas, en Turquie. En 2017, à la finale de la CAN au Gabon, il marque le but libérateur contre l’Egypte, ce qui permet au Cameroun de gagner sa cinquième coupe d’Afrique des nations.                              Lire aussi   CAN 2022 : après la victoire du Cameroun, « on va danser jusqu’au petit matin »                   Mais, pour beaucoup, Vincent Aboubakar n’a pas eu la carrière qu’il méritait, celle d’un Samuel Eto’o ou encore d’un Patrick Mboma. « Il y a le facteur chance, mais aussi ces blessures qui l’ont éloigné des stades ou de la CAN 2019. Mais je ne serai pas surpris de le voir revenir en Europe. Il n’a pas fini de nous montrer l’étendue de son immense talent », assure Alain Kada Djibrilla. Un avis partagé par Hervé Ngomo, jeune footballeur du Coton Sport de Garoua qui a été appelé en sélection nationale en 2021 pour un match de qualification. A l’en croire, il a été « touché par l’humilité d’Aboubakar et son abnégation » : « Quand je suis arrivé, il m’a dit : “Si tu es là, c’est parce que tu le mérites. Travaille !” Il m’a montré l’exemple. Il continue de s’entraîner très dur. C’est ce qui fait sa force. »                 Josiane Kouagheu(Garoua, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du vendredi 21 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jeux vidéo, try again  Testez gratuitement                                                           Services                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jeux vidéo, try again  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/01/17/can-2022-aboubakar-vincent-le-capitaine-sauveur-de-l-equipe-nationale-du-cameroun_6109809_3212.html"},"headline":"CAN 2022\u00a0: Aboubakar Vincent, le capitaine \u00ab\u00a0sauveur\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9quipe nationale du Cameroun","dateCreated":"2022-01-17T13:00:04+01:00","datePublished":"2022-01-17T13:00:04+01:00","dateModified":"2022-01-20T15:20:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","CAN 2022"],"keywords":["Sport","Sport","Football","Cameroun","Le Monde Afrique","CAN 2022"],"description":"Auteur de quatre buts en deux matchs, l\u2019attaquant originaire de Garoua est pour l\u2019instant le meilleur buteur de la comp\u00e9tition.","author":[{"@type":"Person","name":"Josiane Kouagheu","description":"Garoua, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/0/0/4841/2417/1342/696/60/0/83fb09d_719852660-000-9wb7dd.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"CAN 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/can-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/20/19-18">
<filnamedate="20220120"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220120"><AAMMJJHH="2022012019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Le passe vaccinal s’appliquera également aux sportifs étrangers qui participent à des compétitions en France, a précisé le gouvernement lundi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                                    Sport       Vaccins contre le Covid-19             Tout sportif venant de l’étranger devra être vacciné contre le coronavirus pour concourir en France      Le passe vaccinal s’appliquera également aux sportifs étrangers qui participent à des compétitions en France, a précisé le gouvernement lundi.       Le Monde avec AFP     Publié le 17 janvier 2022 à 11h21    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le centre écossais Chris Harris (à droite) pendant le Tournoi des six nations lors d’un match qui opposait l’Ecosse à la France, au Stade de France, à Saint-Denis, le 26 mars 2021.  MARTIN BUREAU / AFP                 Au lendemain de l’expulsion d’Australie du numéro un mondial de tennis, Novak Djokovic, au terme d’une bataille judiciaire sur son statut vaccinal, et à l’approche de grandes compétitions sportives, comme le Tournoi des six nations, le gouvernement français a précisé que le passe vaccinal ne s’appliquerait pas uniquement aux sportifs amateurs et professionnels basés en France, mais aussi aux sportifs étrangers qui viennent pour des compétitions, a appris, lundi 17 janvier, l’Agence France-Presse (AFP) de sources gouvernementales.            Cette position vient clarifier des propos tenus la semaine dernière par la ministre des sports, Roxana Maracineanu, qui avait laissé entendre que la bulle sanitaire en vigueur lors du tournoi de Roland-Garros permettrait de recevoir des sportifs non vaccinés venant de l’étranger, à l’instar de Djokovic. Un sportif « qui ne sera pas vacciné (…) pourra participer à la compétition parce que le protocole, la bulle sanitaire de ces grands événements sportifs, le permettra », avait expliqué la ministre sur Franceinfo le 7 janvier.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Affaire Djokovic : douze jours de bras de fer avec l’Australie et un immense gâchis                   Plus de bulle sanitaire stricto sensu ?            Actuellement, il n’est pas nécessaire d’être vacciné pour entrer en France, mais le passe vaccinal va s’appliquer à toute personne qui entrera dans un établissement recevant du public. Les prochaines compétitions internationales sont le Paris Grand Slam Judo (du 5 au 6 février) et le Tournoi des six nations (du 5 février au 19 mars). Cette obligation d’être vacciné peut signifier qu’il n’y aura plus de bulle sanitaire stricto sensu autour d’une compétition internationale, mais ce n’est pas encore tout à fait tranché.              Dimanche soir, le président de la Fédération française de tennis (FFT), Gilles Moretton, avait précisé qu’ils « travaillent en collaboration avec les autorités publiques, qui préciseront les règles relatives à l’accueil des sportifs étrangers non vaccinés pour notre tournoi en temps utile ». Roland-Garros aura lieu du 22 mai au 5 juin. Selon l’Association des professionnels du tennis (ATP), 97 % des joueurs du top 100 sont vaccinés. Du côté des femmes, 85 % des cent premières joueuses mondiales ont reçu deux injections, a rapporté la Women’s Tennis Association (WTA).                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                               Édition du jour Daté du vendredi 21 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jeux vidéo, try again  Testez gratuitement                           Codes promo avec Savings United        Codes Promo Nutrimuscle       Codes Promo MyProtein       Codes Promo i-run       Codes Promo Courir       Codes Promo Nike       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Go Sport      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/17/tout-sportif-venant-de-l-etranger-devra-etre-vaccine-contre-le-coronavirus-pour-concourir-en-france_6109799_3242.html"},"headline":"Tout sportif venant de\u00a0l\u2019\u00e9tranger devra \u00eatre vaccin\u00e9 contre le coronavirus pour concourir en\u00a0France","dateCreated":"2022-01-17T11:21:17+01:00","datePublished":"2022-01-17T11:21:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Vaccins contre le Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Vaccins contre le Covid-19","Sport"],"description":"Le passe vaccinal s\u2019appliquera \u00e9galement aux sportifs \u00e9trangers qui participent \u00e0 des comp\u00e9titions en France, a pr\u00e9cis\u00e9 le gouvernement lundi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/189/0/2270/1135/1342/696/60/0/5dabcfe_431900286-rugby.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vaccins contre le Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vaccins-contre-le-covid-19/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/20/19-19">
<filnamedate="20220120"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220120"><AAMMJJHH="2022012019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Le Nzalang Nacional a battu les Fennecs (1-0), qui doivent impérativement gagner contre la Côte d’Ivoire pour rester dans la compétition.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les recrutements d’Eric Zemmour, les regrets de Carole Delga… Le récap politique du jour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen veut consacrer 20 milliards d’euros à la santé                   Chronique Emmanuel Macron’s European Card   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les raisons de la défection de l’eurodéputé RN Jérôme Rivière au profit d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Etudes de pollution accablantes, manifestations citoyennes, Covid-19… Les croisiéristes dans la tempête                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’argent facile est utile, mais rarement bon conseiller »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Non, la BCE n’est pas laxiste face à l’inflation »   Melvyn B. Krauss Professeur émérite d’économie à l’Université de New-York/NYU              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir repartir pour un nouveau round nucléaire engage très lourdement notre avenir »   Corinne Lepage Ancienne ministre de l’environnement, avocate                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne combat pas des dérives en faisant la guerre à l’intelligence »   Elisabeth Roudinesco Historienne                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Emmanuel Macron, un fil rouge demeure : celui de la politique de l’offre »   Audrey Tonnelier               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Hommages à Gaspard Ulliel sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Nétanyahou », de Joshua Cohen : catch burlesque entre sionisme et diaspora                   Culture « The Grand Budapest Hotel », sur Ciné+ Club : un tourbillon fictionnel d’une fraîcheur totale et d’une élégance absolue                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Carré des indigents », « Les Nétanyahou », « Les Idées noires »… Nos lectures de la semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’artisanat d’art fait sa révolution techno             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                 Le Monde Afrique        CAN 2022             Coup de tonnerre à la CAN 2022 : la Guinée équatoriale surprend l’Algérie      Le Nzalang Nacional a battu les Fennecs (1-0), qui doivent impérativement gagner contre la Côte d’Ivoire pour rester dans la compétition.       Le Monde avec AFP     Publié le 17 janvier 2022 à 11h19 - Mis à jour le 17 janvier 2022 à 12h12    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     L’équipe de Guinée équatoriale célèbre sa victoire après avoir remporté le match contre l’Algérie lors de la CAN 2022, au stade de Japoma, à Douala, le 16 janvier 2022.  CHARLY TRIBALLEAU / AFP                 L’Algérie, championne d’Afrique en titre, est à terre, dernière de son groupe en Coupe d’Afrique des nations (CAN) et au bord de l’élimination après s’être laissé surprendre par la Guinée équatoriale (1-0), dimanche à Douala.            Le héros du Nzalang Nacional s’appelle Esteban Orozco Fernández Obiang Obono, mais EOFO Obono convient aussi. Il a surgi au second poteau sur un corner dévié pour surprendre le grand favori algérien (70e minute). La série d’invincibilité de l’Algérie s’arrête donc à trente-cinq matchs, elle ne battra pas les trente-sept matchs de l’Italie.                              Lire aussi   Suivez l’actualité de la CAN 2022 sur WhatsApp                   Mais il y a plus grave pour les hommes de Djamel Belmadi, très agité tout au long du match. Avec un seul point en deux matchs, et zéro but marqué, ils sont derniers de leur groupe, avant une troisième rencontre contre un autre favori, la Côte d’Ivoire. Les Eléphants auront l’occasion de bouter hors de la compétition le tenant du titre, déjà piégé au premier match par la Sierra Leone (0-0).              L’Algérie est dernière d’un groupe plein de surprises : la Côte d’Ivoire compte 4 points, la Guinée équatoriale 3 et la Sierra Leone 2, après avoir égalisé à la dernière seconde contre les Eléphants sur une erreur du gardien ivoirien (2-2).            Battre absolument la Côte d’Ivoire            Avec un seul petit point, l’Algérie est obligée de battre la Côte d’Ivoire, sinon elle rentre à Alger bien plus tôt que prévu. « Avoir un point sur six, ce n’est évidemment pas ce qu’on avait envisagé. Bien sûr, nous n’envisageons pas de quitter cette compétition. On va tout donner » contre les Eléphants, veut croire le sélectionneur Djamel Belmadi.            Les champions d’Afrique peuvent s’en vouloir : ils ont manqué beaucoup d’occasions, comme ces trois frappes d’affilée repoussées par Jesus Owono, le portier remplaçant du Deportivo Alaves (22e).                              Lire aussi   CAN 2022 : qui peut détrôner l’Algérie ?                   Parmi toutes les opportunités que l’Algérie a laissées passer, on peut citer un tir de Youcef Atal (42e), un coup franc de Youcef Belaïli détourné (69e), une tête de Ramy Bensebaïni (70e). Jusqu’au bout les Verts ont poussé, mais en vain.              « On peut dominer outrageusement un match et en sortir avec 0 point, 0 but. (…) Le ballon ne voulait pas entrer au fond. On s’est créé de nombreuses situations, mais on n’a pas concrétisé, que ce soit sur coup franc ou sur corner. Que voulez-vous ? On est dans le dur, on est dans la difficulté, on a de grosses difficultés », a déploré le sélectionneur algérien.            Iban Edu Salvador homme du match            Mais la Guinée équatoriale, qui participe à sa troisième CAN – la première pour laquelle elle se qualifie, après en avoir organisé ou coorganisé deux –, n’a pas volé sa victoire.            Elle doit beaucoup au charisme d’Iban Edu Salvador, avec ses cheveux teints en rose. Elu homme du match, le joueur de L’Hospitalet de Llobregat (Espagne), dans une division inférieure espagnole, a passé beaucoup de temps à réclamer des cartons jaunes à l’arbitre.                              Lire aussi   CAN 2022 : les équipes africaines de football privilégient de plus en plus les sélectionneurs locaux                   Mais le guerrier, sorte de Thiago Motta équato-guinéen, est aussi le meilleur élément technique du Nzalang (« Antilope »), comme le montre sa belle passe pour Luis Nlavo, qui a frappé sur Mbholi (50e).              Iban Edu a aussi frappé un coup franc, sauvé au ras du poteau par Mbholi (37e), a stimulé, simulé, harangué, couru et joué jusqu’au dernier instant du match. Il est le cauchemar de l’Algérie.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du vendredi 21 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jeux vidéo, try again  Testez gratuitement                                                           Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jeux vidéo, try again  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/01/17/coup-de-tonnerre-a-la-can-2022-la-guinee-equatoriale-surprend-l-algerie_6109798_3212.html"},"headline":"Coup de tonnerre \u00e0 la CAN 2022\u00a0: la Guin\u00e9e \u00e9quatoriale surprend l\u2019Alg\u00e9rie","dateCreated":"2022-01-17T11:19:36+01:00","datePublished":"2022-01-17T11:19:36+01:00","dateModified":"2022-01-17T12:12:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","CAN 2022"],"keywords":["International","Sport","Football","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie","Guin\u00e9e \u00e9quatoriale","CAN 2022"],"description":"Le Nzalang Nacional a battu les Fennecs (1-0), qui doivent imp\u00e9rativement gagner contre la C\u00f4te d\u2019Ivoire pour rester dans la comp\u00e9tition.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/0/0/6048/3024/1342/696/60/0/738a7d7_643954408-000-9wb7zp.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"CAN 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/can-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/20/19-20">
<filnamedate="20220120"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220120"><AAMMJJHH="2022012019">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Le président de la Fédération internationale de football, organisation basée en Suisse, réside en partie, avec sa famille, à Doha alors que l’émirat accueille, en novembre et décembre, la Coupe du monde 2022.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Les recrutements d’Eric Zemmour, les regrets de Carole Delga… Le récap politique du jour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen veut consacrer 20 milliards d’euros à la santé                   Chronique Emmanuel Macron’s European Card   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les raisons de la défection de l’eurodéputé RN Jérôme Rivière au profit d’Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Etudes de pollution accablantes, manifestations citoyennes, Covid-19… Les croisiéristes dans la tempête                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’argent facile est utile, mais rarement bon conseiller »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Non, la BCE n’est pas laxiste face à l’inflation »   Melvyn B. Krauss Professeur émérite d’économie à l’Université de New-York/NYU              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Vouloir repartir pour un nouveau round nucléaire engage très lourdement notre avenir »   Corinne Lepage Ancienne ministre de l’environnement, avocate                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne combat pas des dérives en faisant la guerre à l’intelligence »   Elisabeth Roudinesco Historienne                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Emmanuel Macron, un fil rouge demeure : celui de la politique de l’offre »   Audrey Tonnelier               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Hommages à Gaspard Ulliel sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Nétanyahou », de Joshua Cohen : catch burlesque entre sionisme et diaspora                   Culture « The Grand Budapest Hotel », sur Ciné+ Club : un tourbillon fictionnel d’une fraîcheur totale et d’une élégance absolue                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Carré des indigents », « Les Nétanyahou », « Les Idées noires »… Nos lectures de la semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’artisanat d’art fait sa révolution techno             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Football       FIFA             FIFA : l’installation de Gianni Infantino au Qatar pose question      Le président de la Fédération internationale de football, organisation basée en Suisse, réside en partie, avec sa famille, à Doha alors que l’émirat accueille, en novembre et décembre, la Coupe du monde 2022.          Par Rémi Dupré         Publié le 17 janvier 2022 à 07h30 - Mis à jour le 17 janvier 2022 à 08h42    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Gianni Infantino, en février 2021.  IBRAHEEM AL OMARI / REUTERS               Depuis son élection, en 2016, à la présidence de la Fédération internationale de football (FIFA), le Suisso-Italien Gianni Infantino s’est beaucoup rendu à Doha, capitale du Qatar, pays hôte de la Coupe du monde 2022 (organisée du 21 novembre au 18 décembre). Selon le journal suisse Blick, le dirigeant du football mondial vit désormais « principalement » à Doha, où il « a loué une maison pour lui et sa famille », soit à plusieurs milliers de kilomètres de Zurich, où la FIFA a installé son siège en 1932.          « Deux des quatre filles » de M. Infantino sont d’ailleurs scolarisées à Doha, affirme Blick, qui souligne que ce « déménagement » a eu lieu en octobre 2021.          « Comme il l’a communiqué en octobre 2021, le président de la FIFA a informé le Conseil de la FIFA qu’il partagerait sa présence entre Zurich, Doha et le reste du monde, afin de remplir ses fonctions présidentielles et d’être plus proche de la Coupe du monde, assure au Monde un porte-parole de l’instance. Comme il l’a fait pendant la Coupe arabe, il travaillera aux côtés d’autres membres du personnel de la FIFA dans notre bureau de Doha, lorsque cela sera nécessaire, jusqu’à la fin du tournoi. »          M. Infantino « reste soumis à l’impôt en Suisse »          « Pour éviter toute ambiguïté, M. Infantino est domicilié en Suisse et reste soumis à l’impôt », ajoute la FIFA.          C’est la première fois qu’un président de la FIFA s’installe partiellement dans le pays hôte du prochain Mondial, plus d’un an avant sa tenue. En 2018, M. Infantino était arrivé en Russie quelques jours avant l’ouverture du tournoi afin, notamment, de diriger le congrès de la FIFA, à Moscou.          Son prédécesseur suisse Sepp Blatter (1998-2015) avait, lui, coutume de s’installer dans le pays hôte du Mondial une semaine avant son coup d’envoi. « Sous ma présidence, nous avons organisé des Coupes du monde au Japon et en Corée du Sud, en Allemagne, en Afrique du Sud et au Brésil. Mais il ne me serait jamais venu à l’idée de transférer mon domicile dans l’un de ces pays », confie au Monde M. Blatter.          Depuis la réforme des statuts de la FIFA, en 2016, le président de l’organisation est censé n’avoir qu’un rôle représentatif et stratégique et nullement opérationnel. Alors que l’émirat a annoncé la livraison des huit stades prévus avec près d’un an d’avance sur le calendrier, pourquoi M. Infantino a-t-il décidé de s’installer à Doha ? Et quelles y seront ses activités ? Qui paie la location de sa maison ? Des membres de sa famille travaillent-ils pour le comité d’organisation Qatar 2022 ?        Il vous reste 51.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/01/17/fifa-l-installation-de-gianni-infantino-au-qatar-pose-question_6109767_1616938.html"},"headline":"FIFA\u00a0: l\u2019installation de Gianni Infantino au Qatar pose question","dateCreated":"2022-01-17T07:30:11+01:00","datePublished":"2022-01-17T07:30:11+01:00","dateModified":"2022-01-17T08:42:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","FIFA"],"keywords":["Justice","Sport","Football","FIFA"],"description":"Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football, organisation bas\u00e9e en Suisse, r\u00e9side en partie, avec sa famille, \u00e0 Doha alors que l\u2019\u00e9mirat accueille, en novembre et d\u00e9cembre, la Coupe du monde 2022.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/31/150/0/1100/550/1342/696/60/0/b0261f6_fw1-soccer-fifa-club-1231-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"FIFA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corruption-a-la-fifa/"}}
       


       
