<FILE-date="2022/11/23/19">

<article-nb="2022/11/23/19-1">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Parallèlement à l’action des forces ukrainiennes, des civils ont agi clandestinement dans les territoires occupés par les Russes, jouant parfois un rôle décisif.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les mesures sociales et fiscales prises durant la crise du Covid-19 ont davantage profité aux plus riches, selon l’Insee                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         L’action clandestine des partisans ukrainiens « au cœur de la victoire » dans la bataille de Kherson   Par Rémy Ourdan (Kherson et Mykolaïv (Ukraine), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 17h50     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageParallèlement à l’action des forces ukrainiennes, des civils ont agi clandestinement dans les territoires occupés par les Russes, jouant parfois un rôle décisif.                C’est par définition l’un des aspects invisibles de la guerre en Ukraine. Les opérations militaires clandestines en territoire ennemi représentent pourtant, selon des officiers ukrainiens rencontrés ces derniers mois, une part non négligeable de la résistance à l’invasion russe.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine – Kiev met en garde l’UE : « Si nous ne sommes pas fatigués, le reste de l’Europe n’a pas de droit moral ni politique de se fatiguer »                                       Le général Dmytro Marchenko, à Mykolaiv, le 18 novembre 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Entre « les combattants infiltrés par le commandement des opérations spéciales, qui agissent sur ordre » et « les civils ordinaires, qui deviennent des partisans et transmettent des informations » à l’armée ukrainienne, l’action clandestine a « beaucoup influencé la bataille » dans la région de Kherson et a été « au cœur de la victoire », témoigne le général Dmytro Marchenko. De son poste de commandement de Mykolaïv, ce dernier coordonne les opérations de partisans dans le sud de l’Ukraine.          Quartiers généraux, casernes, dépôts de munitions, chars, positions d’artillerie : l’armée russe a, selon les forces ukrainiennes, considérablement souffert des destructions qui l’ont incitée, à plusieurs reprises, à fuir le champ de bataille face à l’ampleur des pertes.          Observer les mouvements de l’armée russe          Le général Marchenko l’affirme : le rôle des partisans et de l’espionnage humain a été « très important ». Selon lui, « trois postes de commandement, avec des généraux russes présents », ont notamment été détruits grâce aux informations transmises par des partisans. « Et cela montre aux Russes qu’ils peuvent envahir un territoire mais pas le contrôler, que la population est du côté de l’Ukraine », commente l’officier.          Un jeune paysan de la région de Kherson, Olekseï Chechin, 23 ans, fut l’un de ces partisans extrêmement actifs pendant les huit mois et demi d’occupation de la région. Lorsque la Russie envahit l’Ukraine, le 24 février, le premier réflexe d’Olekseï est, comme des centaines de milliers de jeunes Ukrainiens, de se précipiter dans un bureau de recrutement de l’armée pour s’engager. Mais, parce qu’il est dépourvu d’expérience militaire, on lui annonce qu’il ne fera pas partie de la première vague de soldats et qu’il doit patienter.                           Lire aussi :  La libération de Kherson, un tournant de la guerre en Ukraine                 Olekseï retourne alors dans son village, Chyroka Balka, et, avec une dizaine de copains, ils créent une sorte de milice de maintien de l’ordre. Deux semaines plus tard, lorsque l’occupation militaire russe commence, certains des hommes du groupe s’enfuient en territoire sous contrôle ukrainien avec leurs familles. Olekseï décide, pour sa part, avec son frère Roman et quelques camarades, de rester en zone occupée. Ils récupèrent un drone à l’école du village et commencent à observer les mouvements de l’armée russe.        Il vous reste 70.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/23/derriere-les-lignes-ennemies-les-partisans-ukrainiens-au-c-ur-de-la-victoire-dans-la-bataille-de-kherson_6151174_3210.html"},"headline":"L\u2019action clandestine des partisans ukrainiens \u00ab\u00a0au c\u0153ur de\u00a0la\u00a0victoire\u00a0\u00bb dans la\u00a0bataille de\u00a0Kherson","dateCreated":"2022-11-23T06:30:07+01:00","datePublished":"2022-11-23T06:30:07+01:00","dateModified":"2022-11-23T17:50:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Parall\u00e8lement \u00e0 l\u2019action des forces ukrainiennes, des civils ont agi clandestinement dans les territoires occup\u00e9s par les Russes, jouant parfois un r\u00f4le d\u00e9cisif.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Kherson et Mykola\u00efv (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/934/0/5251/2625/1342/671/60/0/6a9d979_1669179614305-raf-010.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/23/19-2">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ L’association Rayon de soleil de l’enfant étranger, toujours agréé par le ministère des affaires étrangères dans cinq pays, intéresse la justice française pour ses activités au Mali dans les années 1990. Des cas semblables ont été répertoriés en Roumanie et en Centrafrique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les mesures sociales et fiscales prises durant la crise du Covid-19 ont davantage profité aux plus riches, selon l’Insee                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société        Le Monde Afrique            Le scandale des enfants « volés » : la dérive d’une association française au cœur d’une enquête judiciaire      L’association Rayon de soleil de l’enfant étranger, toujours agréé par le ministère des affaires étrangères dans cinq pays, intéresse la justice française pour ses activités au Mali dans les années 1990. Des cas semblables ont été répertoriés en Roumanie et en Centrafrique.          Par Morgane Le Cam         Publié aujourd’hui à 05h01, mis à jour à 18h01    Temps de Lecture 9 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un lot de photos et de lettres envoyées par les familles adoptives à l’association Rayon de soleil de l’enfant étranger (RDSEE) dans les années qui ont suivi les adoptions. A Bamako, au Mali, le 30 septembre 2021.  NICOLAS RÉMÉNÉ / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               C’est un premier soulagement après des années de combat méprisé. Le 6 septembre, le tribunal de Paris a réclamé l’ouverture d’une enquête pour recel d’escroquerie à la suite d’une plainte déposée en juin 2020 par neuf Français adoptés au Mali contre leur organisme d’adoption et leur ancienne correspondante à Bamako : Rayon de soleil de l’enfant étranger (RDSEE) et Danielle Boudault.          Tous reprochent à cet organisme français, toujours agréé par le ministère des affaires étrangères dans cinq pays (Bulgarie, Chili, Chine, Corée du Sud et Inde), d’avoir mis en place des « stratagèmes » pour permettre « le contournement de la loi » dans le but de les faire adopter en France, entre 1989 et 1996, trompant ainsi leurs parents, biologiques comme adoptifs. Aux premiers, cette association aurait promis un séjour temporaire en France pour les enfants. Aux seconds, RDSEE aurait assuré que les petits Maliens avaient été abandonnés par leurs familles d’origine.          Pendant cinq ans, Le Monde a enquêté sur cette association, un des plus importants organismes français à l’origine de l’adoption de plus de 7 000 enfants à travers le monde. Au Mali mais aussi en Centrafrique, à Madagascar, en Haïti, au Pérou et en Roumanie, RDSEE est suspectée d’avoir fait adopter des enfants qui n’auraient pas dû l’être, pour satisfaire les demandes d’adoption à l’international des couples français.                         Les deux avocats Mes Noémie Saidi-Cottier et Joseph Breham, qui représentent gratuitement les neuf plaignants. A Bamako, au Mali, le 30 septembre 2021.  NICOLAS RÉMÉNÉ / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Pour que justice soit rendue, deux avocats de l’Alliance des avocats pour les droits de l’homme (AADH) ont décidé d’enquêter, au Mali. Mes Noémie Saidi-Cottier et Joseph Breham représentent gratuitement les neuf plaignants. Le Monde les a suivis. Ce 27 septembre 2021, ils s’envolent en direction de Bamako.          « J’ai tellement regretté »          Dans un salon feutré d’une auberge de la capitale malienne, six familles les attendent. Ils sont les pères et mères de certains des plaignants. Tous ont eu la chance de retrouver récemment leurs enfants, « volés » disent-ils, par Rayon de soleil entre 1989 et 1996. Ils ne se connaissent pas, mais racontent la même histoire aux deux avocats parisiens, venus récolter leurs témoignages pour les présenter à la justice française. L’histoire d’une association qui aurait exploité leur misère et leur analphabétisme.          « Ils nous disaient qu’ils partiraient en France temporairement, auraient la chance de faire des études et reviendraient nous voir régulièrement. Ils nous ont fait signer des papiers qu’on ne comprenait pas. J’ai tellement regretté », murmure Habi Diakité, en cachant ses larmes avec un pan de son voile. Comme les autres familles, la vieille femme ne sait ni lire ni écrire. Sans qu’elle le sache, ce jour de 1991, l’association lui a fait signer un consentement à l’adoption plénière, consacrant la rupture de la filiation avec ses deux enfants, Youssouf et Mamadou, 3 ans et 5 ans.        Il vous reste 79.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/23/des-adoptions-frauduleuses-suspectees-dans-l-association-rayon-de-soleil-de-l-enfant-etranger-au-mali-en-roumanie-ou-en-centrafrique_6151158_3224.html"},"headline":"Le scandale des enfants \u00ab\u00a0vol\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0: la d\u00e9rive d\u2019une association fran\u00e7aise au c\u0153ur d\u2019une enqu\u00eate judiciaire","dateCreated":"2022-11-23T05:01:30+01:00","datePublished":"2022-11-23T05:01:30+01:00","dateModified":"2022-11-23T18:01:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Le Monde Afrique"],"keywords":["Le Monde Afrique","Soci\u00e9t\u00e9","Centrafrique","Parentalit\u00e9","Vie intime","Vie de famille","Mali"],"description":"L\u2019association Rayon de soleil de l\u2019enfant \u00e9tranger, toujours agr\u00e9\u00e9 par le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans cinq pays, int\u00e9resse la justice fran\u00e7aise pour ses activit\u00e9s au Mali dans les ann\u00e9es 1990. Des cas semblables ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s en Roumanie et en Centrafrique.","author":[{"@type":"Person","name":"Morgane Le Cam"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/0/0/6016/3008/1342/671/60/0/b6b736f_1669124609066-adoption-au-mali-2ei-me-volet-retrouvailles-et-tei-moignages-79.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/23/19-3">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La Roja débute sa Coupe du monde, mercredi 23 novembre à 17 heures, face au Costa Rica. L’Espagne mène grâce aux buts de Dani Olmo, Marco Asensio et Ferran Torres.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les mesures sociales et fiscales prises durant la crise du Covid-19 ont davantage profité aux plus riches, selon l’Insee                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Espagne - Costa Rica en direct : la Roja continue sa démonstration grâce à Gavi La Roja débute sa Coupe du monde, mercredi 23 novembre à 17 heures, face au Costa Rica. L’Espagne mène grâce aux buts de Dani Olmo, Marco Asensio et Ferran Torres.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Combien de passes?    Guillaume         1053 pour la Roja !                    18:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Un huitième avant la fin ?     Leo         Allez pour le goût.                    18:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous allez tout l'user, votre gif but ...    mamina         On va bien le mettre dans un bac à glacons après le match, pour qu’il soit en forme pour la rencontre de ce soir.                    18:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Bien positionné en face des buts, Soler manque le doublé et dévisse sa frappe.                    18:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ils ont beaucoup tiré aux buts, les Costaricains ?    L'ami ricain         Pas trop (zéro fois).                    18:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Y a plus de place pour marquer les noms des buteurs.     Ovalie         Notre meilleur ingénieur est sur le coup pour régler ce problème !                    18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bravo les liveurs!    Fanette         Et bien merci !                    18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et c'est le premier set pour l'espagne!    Max         La Roja a l’air décidée à  jouer une deuxième manche.                    18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ENCORE UN BUT ! ! !             Le festival continue ! Un but signé Morata.                    18:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Que se passe-t-il dans la tête de DD ce soir ?    vous avez une réponse          On aimerait surtout être dans la tête de Luis Fernando Suarez, le sélectionneur du Costa Rica.                    18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous croyez que si Donnarumma était dans les buts, ça se passerait mieux pour le Costa Rica ?    ManuB         Franchement ? Non.                    18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  8 minutes de temps additionnel                    18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Un mercredi au Soler.                                        18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ET LE BUUUUUT             But de Soler ! Et de 6 pour l’Espagne.                    18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Allez un Tutut : on y croit pour le Costa Rica             Ce serait beau que les Ticos frappent au moins une fois...                    18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  A 2 minutes de la fin du temps réglementaire, l’Espagne se fait une petite passe à dix et soigne sa possession du ballon (77%).                    18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Alors ce nombre de passes, il avance ?    Max         958 pour la Roja, ça avance !                    18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quel est le rang du CR au classement FIFA?    Doudou         31e, loin derrière l’Espagne (7e).                    18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et ben dans ma compet de prono au boulo y en a un qui a mi 5 0 ....chapeau !    Fanette         Au rythme où vont les choses, rien n’est fait pour lui.                    18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 On a même pas le droit à une petite musique du légendaire Ricky Martin ?     Smh         Vale.                                     Le programme       Live  animé par Vincent Daheron, Valentin Moinard et Laura Pottier          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre l’Espagne et le Costa Rica, pour le compte de la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? De l’entrée en lice de l’Espagne, championne du monde en 2010, mais rentrée dans le rang depuis. Elle affronte un adversaire bien moins fort sur le papier, le Costa Rica.         Où ? Au stade Al-Thumama, à Doha.         A quelle heure ? 17 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Valentin Moinard, Laura Pottier et Vincent Daheron, depuis le chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Espagne         Simon - Azpilicueta, Rodri, Laporte, Alba - Gavi, Busquets, Pedri - F. Torres, Asensio, Olmo.         Sélectionneur : Luis Enrique Martinez Garcia         Costa Rica         Navas - Fuller, Duarte, Calvo, Oviedo, Martinez - Tejeda, Borges, Bennette, Campbell - Contreras.         Sélectionneur : Luis Fernando Suarez         Qui arbitre ? L’Emirati Mohammed Abdullah         De quoi ne parlera-t-on pas ? De l’usage de l’huile de friture comme carburant         A lire en attendant :         Coupe du monde 2022 : « Au Qatar, le Mondial le plus imprévisible de l’histoire ? »         Qatar 2022 : les chapeaux arc-en-ciel priés de rester au vestiaire pendant Pays de Galles-Etats-Unis         Coupe du monde 2022 : pourquoi le second maillot de la Belgique a été initialement retoqué         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe d’Espagne         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Costa Rica         Notre guide non officiel de la Coupe du monde         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici.         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","coverageStartTime":"2022-11-23T17:37:07+00:00","coverageEndTime":"2022-11-24T05:37:07+00:00","headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","description":"La Roja d\u00e9bute sa Coupe du monde, mercredi 23\u00a0novembre \u00e0 17\u00a0heures, face au Costa Rica. L\u2019Espagne m\u00e8ne gr\u00e2ce aux buts de Dani Olmo, Marco Asensio et Ferran Torres.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Vincent Daheron, Valentin Moinard et Laura Pottier"},"about":{"@type":"Event","name":"Espagne - Costa Rica en direct : la Roja continue sa démonstration grâce à Gavi","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Roja d\u00e9bute sa Coupe du monde, mercredi 23\u00a0novembre \u00e0 17\u00a0heures, face au Costa Rica. L\u2019Espagne m\u00e8ne gr\u00e2ce aux buts de Dani Olmo, Marco Asensio et Ferran Torres.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/0/0/6584/4389/1342/894/3/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Vincent Daheron, Valentin Moinard et Laura Pottier"
,"startDate":"2022-11-23T17:37:07+00:00"
,"endDate":"2022-11-24T05:37:07+00:00"
  Combien de passes?    Guillaume         1053 pour la Roja\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:58:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#744076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:58:06+00:00","articleBody":"    Un huiti\u00e8me avant la fin ?     Leo         Allez pour le go\u00fbt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:58:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#744072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:57:25+00:00","articleBody":"    Vous allez tout l'user, votre gif but ...    mamina         On va bien le mettre dans un bac \u00e0 glacons apr\u00e8s le match, pour qu\u2019il soit en forme pour la rencontre de ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:57:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#744070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:56:44+00:00","articleBody":"     Bien positionn\u00e9 en face des buts, Soler manque le doubl\u00e9 et d\u00e9visse sa frappe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:56:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#744068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:56:04+00:00","articleBody":"    Ils ont beaucoup tir\u00e9 aux buts, les Costaricains ?    L'ami ricain         Pas trop (z\u00e9ro fois).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:56:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#744066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:55:32+00:00","articleBody":"    Y a plus de place pour marquer les noms des buteurs.     Ovalie         Notre meilleur ing\u00e9nieur est sur le coup pour r\u00e9gler ce probl\u00e8me\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:55:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#744064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:54:48+00:00","articleBody":"    Bravo les liveurs!    Fanette         Et bien merci\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:54:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#744057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:54:39+00:00","articleBody":"    Et c'est le premier set pour l'espagne!    Max         La Roja a l\u2019air d\u00e9cid\u00e9e \u00e0  jouer une deuxi\u00e8me manche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:54:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#744056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:54:26+00:00","articleBody":"          Le festival continue\u00a0! Un but sign\u00e9 Morata.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ENCORE UN BUT\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-11-23T17:54:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#744049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:52:13+00:00","articleBody":"    Que se passe-t-il dans la t\u00eate de DD ce soir ?    vous avez une r\u00e9ponse          On aimerait surtout \u00eatre dans la t\u00eate de Luis Fernando Suarez, le s\u00e9lectionneur du Costa Rica.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:52:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#744046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:51:34+00:00","articleBody":"    Vous croyez que si Donnarumma \u00e9tait dans les buts, \u00e7a se passerait mieux pour le Costa Rica ?    ManuB         Franchement\u00a0? Non.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:51:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#744041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:51:21+00:00","articleBody":"     8 minutes de temps additionnel      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:51:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#744036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:51:02+00:00","articleBody":"     Un mercredi au Soler.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:51:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#744038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:50:40+00:00","articleBody":"          But de Soler\u00a0! Et de 6 pour l\u2019Espagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ET LE BUUUUUT","dateModified":"2022-11-23T17:50:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#744032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:49:21+00:00","articleBody":"          Ce serait beau que les Ticos frappent au moins une fois...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Allez un Tutut\u00a0: on y croit pour le Costa Rica","dateModified":"2022-11-23T17:49:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#744030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:49:03+00:00","articleBody":"     A 2 minutes de la fin du temps r\u00e9glementaire, l\u2019Espagne se fait une petite passe \u00e0 dix et soigne sa possession du ballon (77%).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:49:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#744028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:47:46+00:00","articleBody":"    Alors ce nombre de passes, il avance ?    Max         958 pour la Roja, \u00e7a avance\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:47:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#744022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:47:07+00:00","articleBody":"    Quel est le rang du CR au classement FIFA?    Doudou         31e, loin derri\u00e8re l\u2019Espagne (7e).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:47:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#744019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:46:04+00:00","articleBody":"    Et ben dans ma compet de prono au boulo y en a un qui a mi 5 0 ....chapeau !    Fanette         Au rythme o\u00f9 vont les choses, rien n\u2019est fait pour lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:46:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:43:34+00:00","articleBody":"    On a m\u00eame pas le droit \u00e0 une petite musique du l\u00e9gendaire Ricky Martin ?     Smh         Vale.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:43:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:42:58+00:00","articleBody":"    On peut voir le but    Nicolas         Aussit\u00f4t demand\u00e9, aussit\u00f4t fait.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le cinqui\u00e8me but de l\u2019Espagne en vid\u00e9o ","dateModified":"2022-11-23T17:42:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:42:19+00:00","articleBody":"          Oviedo sort, remplac\u00e9 par Matarrita pour le Costa Rica.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:42:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:41:41+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant \u00e9tait finalement en position de hors-jeu, m\u00eame si le gardien avait gagn\u00e9 son duel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Navas devant Morata\u00a0!","dateModified":"2022-11-23T17:41:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:39:09+00:00","articleBody":"          Bon, \u00e7a a dur\u00e9 10 secondes, mais tout de m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ENFINNNN LA BAGAAAARRE","dateModified":"2022-11-23T17:43:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:38:19+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagne en est \u00e0 875 passes dans ce match. Autant vous dire que la barre des 1 000 va \u00eatre explos\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:43:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:35:49+00:00","articleBody":"    L\u2019Espagne va gagner le premier set on dirait     axl         En fait nous sommes en train de liver un match de Nadal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:35:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:34:45+00:00","articleBody":"          Quelle merveille de Gavi. Sur un centre au second poteau bross\u00e9 d\u2019Alvaro Morata, le jeune barcelonais reprend de vol\u00e9e et de l\u2019ext\u00e9rieur (s\u2019il vous pla\u00eet\u00a0!). Le ballon tape le poteau avant de rentrer\u00a0: 5-0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bijouuuuu de Gavi\u00a0! 5-0\u00a0!","dateModified":"2022-11-23T17:35:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:34:13+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Allez, tir pour la forme\u00a0\u00bb, se permet Valentin alors qu\u2019un Costaricain est en bonne position. Malheureusement, il a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 hors-jeu (le Costaricain, pas Valentin).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:34:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:34:12+00:00","articleBody":"    Trop cool vos GIF! Mais comme toutes bonnes chose il ne faut pas en abuser (en fait si!)    Max         Bien s\u00fbr qu\u2019il faut en abuser\u00a0!                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:34:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:32:29+00:00","articleBody":"    On est d'accord que le gardien espagnol est en RTT ce soir ?    L'\u00e9l\u00e8ve Ducobu         Ch\u00f4mage technique, en effet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:32:13+00:00","articleBody":"          Brandon Aguilera remplace Celso Borges.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour le Costa Rica\u00a0!","dateModified":"2022-11-23T17:32:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:31:25+00:00","articleBody":"     Malheureusement pour eux, les Costaricains balancent loin devant les rares ballons qu\u2019ils r\u00e9cup\u00e8rent.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:31:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:29:57+00:00","articleBody":"     C\u2019est capt\u00e9 sans souci par Navas.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La t\u00eate d\u2019Olmo\u00a0!","dateModified":"2022-11-23T17:29:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:29:18+00:00","articleBody":"          Marco Asensio, deuxi\u00e8me buteur du jour, est remplac\u00e9 par Nico Williams.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour l\u2019Espagne\u00a0!","dateModified":"2022-11-23T17:29:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:28:40+00:00","articleBody":"    \"64e minute de jeu et toujours pas la moindre c\u00f4t\u00e9 Costa Rica. \u00c7a commence \u00e0 faire long.\" Vous avez perdu une occasion de viser juste    Ma\u00eetre capello         Le match ralentit, on voulait \u00eatre certains que vous \u00e9tiez toujours r\u00e9veill\u00e9s. Le mot \u00e0 trouver \u00e9tait \u00e9videmment \u00ab\u00a0frappe\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:28:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:28:37+00:00","articleBody":"    On en est o\u00f9 au niveau des cartons ?    jessaye         C\u2019\u00e9tait le premier carton du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:28:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:28:21+00:00","articleBody":"          Ouuuh\u00a0! Grosse faute sur un tacle violent de Francisco Calvo sur Carlos Soler. Le carton jaune est enti\u00e8rement m\u00e9rit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carton jaune pour le Costa Rica\u00a0!","dateModified":"2022-11-23T17:28:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:27:26+00:00","articleBody":"    Pouvez-vous nous donner des nouvelles du gardien espagnol pour changer ? Son nom, club, activit\u00e9s pendant ce match ?    Simon         Nom\u00a0: Unai SimonClub\u00a0: Athletic Club BilbaoActivit\u00e9\u00a0: Non renseign\u00e9      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:27:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:26:56+00:00","articleBody":"     Ah\u00a0! Mauvaise passe de l\u2019Espagne , c\u2019est \u00e0 signaler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:26:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:25:32+00:00","articleBody":"    C'est s\u00fbr que ce n'est pas le Maroc-Croatie de ce matin...    Ovalie         Avec Valentin et Laura, on se dit que ces quatre buts compensent justement ce triste 0-0 que nous avons liv\u00e9 ce matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:25:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:25:06+00:00","articleBody":"    A kaylor est pr\u00e9vue la fin du match ?    pauvre Navas...         Ca d\u00e9pend, vous pariez sur combien de minutes de temps additionnel\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:25:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:24:56+00:00","articleBody":"     64e minute de jeu et toujours pas la moindre c\u00f4t\u00e9 Costa Rica. \u00c7a commence \u00e0 faire long.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:24:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:24:08+00:00","articleBody":"          Luis Enrique continue de faire tourner son effectif avec l\u2019entr\u00e9e d\u2019Alejandro Balde et Koke \u00e0 la place de Sergio Busquets et Jordi Alba.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement pour l\u2019Espagne\u00a0!","dateModified":"2022-11-23T17:24:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:23:37+00:00","articleBody":"          La frappe excentr\u00e9e du pied droit d\u2019Alvaro Morata trouve le petit filet... ext\u00e9rieur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Morataaaa\u00a0!","dateModified":"2022-11-23T17:23:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:22:55+00:00","articleBody":"    On peut avoir le deuxi\u00e8me but de ferran torres en vid\u00e9o s\u2019il vous pla\u00eet     Paco                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le quatri\u00e8me but espagnol en images","dateModified":"2022-11-23T17:22:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:22:04+00:00","articleBody":"          Entr\u00e9e en jeu d\u2019Alvaro Zamora et Bryan Ruiz \u00e0 la place de Jewison Bennette et Anthony Contreras.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement pour le Costa Rica\u00a0!","dateModified":"2022-11-23T17:22:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:21:27+00:00","articleBody":"    ON VEUT ENCORE PLUS DE BUT !!!     Paco         Bon c\u2019est promis on en r\u00e9serve 2-3 de plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:21:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:20:54+00:00","articleBody":"     Frayeur, encore une pour la d\u00e9fense du Costa Rica. D\u2019abord Alvaro Morata qui voit son centre-tir d\u00e9tourn\u00e9 puis Dani Olmo remise en retrait d\u2019une talonnade. Son co\u00e9quipier ne parvient pas \u00e0 reprendre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:20:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:20:53+00:00","articleBody":"    Soler sera-t-il celui qui fera enfin une passe lumineuse?    Benman         On lui souhaite de s\u2019exposer un peu plus dans cette rencontre.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:20:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:19:10+00:00","articleBody":"    Quel \u00e9tait votre pronostics au d\u00e9but du match ?    Foot         Ceci est confidentiel (car compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:19:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:17:31+00:00","articleBody":"          Auteur d\u2019un doubl\u00e9, Ferran Torres c\u00e8de sa place \u00e0 Alvaro Morata. Le Parisien Carlos Soler entre, lui, \u00e0 la place de Pedri.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement pour l\u2019Espagne\u00a0!","dateModified":"2022-11-23T17:17:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:16:03+00:00","articleBody":"           Joel Campbell (\u00e0 droite) et le Costa Rica sont en grande difficult\u00e9 face \u00e0 l\u2019Espagne. JAVIER SORIANO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/a8a579b_5818850-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rare photo d\u2019un joueur du Costa Rica avec le ballon","dateModified":"2022-11-23T17:16:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:14:26+00:00","articleBody":"          Gros moment de flottement dans la d\u00e9fense costaricaine. D\u2019abord une bonne intervention de Francisco Calvo devant Ferran Torres mais l\u2019Espagnol est le plus prompt \u00e0 suivre son ballon pour tromper Keylor Navas. Le gardien du PSG a encore mis du temps \u00e0 venir cueillir le ballon, permettant \u00e0 Ferran Torres de marquer un doubl\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le doubl\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9 de Ferran Torres\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-11-23T17:15:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:14:17+00:00","articleBody":"    Face l'Espagne ce ne pouvait \u00eatre que Costa niet ! (castagnette)    kopiste de tjrs          Rien \u00e0 ajouter, si ce n\u2019est qu\u2019on valide ce jeu de mots.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:14:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:14:17+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Allez \u00e7a fait longtemps\u00a0!","dateModified":"2022-11-23T17:14:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:13:39+00:00","articleBody":"     Pedri est remarquable, \u00e0 la distribution du ballon mais aussi \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:12:59+00:00","articleBody":"     Encore une occasion espagnole. Le centre fort de Dani Olmo est contr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:12:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:11:58+00:00","articleBody":"     Le centre fort et rasant de Ferran Torres qui voulait trouver Dani Olmo. Le danger est repouss\u00e9 par la d\u00e9fense costaricaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:11:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:11:48+00:00","articleBody":"    Le chrono est \u00e0 1906.... Ca fait beaucoup de minutes non ?    Une mexicaine         \u00c7a risque de faire un peu beaucoup pour nos amis costariciens, qui peinent d\u00e9j\u00e0 beaucoup...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:11:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:11:26+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagne se passe le ballon tranquillement. Elle peut \u00eatre longue cette deuxi\u00e8me p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:11:09+00:00","articleBody":"    Qui est le moins bon joueur pour l'instant ?    Jean-Marc Daibute         Vincent Daheron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:11:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:10:52+00:00","articleBody":"           Spain's defender #02 Cesar Azpilicueta controls the ball during the Qatar 2022 World Cup Group E football match between Spain and Costa Rica at the Al-Thumama Stadium in Doha on November 23, 2022.   (Photo by Glyn KIRK \/ AFP) GLYN KIRK \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/e1fbb15_5818745-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On en pense quoi du style tr\u00e8s 90s de Cesar Azpilicueta\u00a0?","dateModified":"2022-11-23T17:10:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:09:39+00:00","articleBody":"    Qui est le meilleur joueur pour l'instant     Kichou         Vincent\u00e9 Dahejon sans h\u00e9sitation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:09:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:08:40+00:00","articleBody":"    Laura ne live pas pour le Belgique Canada ? C\u2019est pas grave bonne soir\u00e9e Laura !!!    Vous mangez avant ou apr\u00e8s le match de ce soir ?         Pour une premi\u00e8re, on s\u2019est dit que deux lives c\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas mal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:08:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:08:17+00:00","articleBody":"          Trouv\u00e9 entre les lignes, en-dehors de la surface, Marco Asensio d\u00e9coche un tir du pied gauche en glissant, le ballon apsse de peu au-dessus de la barre transversale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Asensio au-dessus de la barre\u00a0!","dateModified":"2022-11-23T17:08:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:07:29+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les records passent par le Qatar","dateModified":"2022-11-23T17:07:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:06:17+00:00","articleBody":"     Le Costa Rica d\u00e9fend assez haut sur ce retour des vestiaires. Pas s\u00fbr que cela perturbe la Roja.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:06:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:05:26+00:00","articleBody":"          Le Costa Rica donne le coup d\u2019envoi de cette deuxi\u00e8me p\u00e9riode. On esp\u00e8re qu\u2019elle ne sera pas \u00e0 sens unique comme en premi\u00e8re p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est retipaaaaar\u00a0!","dateModified":"2022-11-23T17:05:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:05:16+00:00","articleBody":"            MANAN VATSYAYANA  \/ AFP          #JSUL N'en jetez plus ! Je me rends !    Jean-Marc Daibute        #JSUL Premi\u00e8re oscultation chez le g\u00e9nico     g\u00e9nie & co        #JSUL Pour que le but valid\u00e9, il faut que le gardien roule compl\u00e8tement de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la ligne    Prof        JSUL On lui a dit \u00e0 Navas que la tortue, c'\u00e9tait pas une bonne tactique     Ninja        #JSUL. J\u2019ai comme un doute. \u00c9tait-ce bien le moment pour mon yoga?    Boaf         #JSUL J'ai pas assez de mes mains pour compter le nombre de buts qu'on va prendre.    Areu areu               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/7bd230f_5818310-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s de longues minutes de d\u00e9lib\u00e9ration, voil\u00e0 les r\u00e9sultats du #JSUL. Bravo aux vainqueurs\u00a0!","dateModified":"2022-11-23T17:05:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:02:57+00:00","articleBody":"    Et sinon, comment vous prononcez JSUL, quand vous parlez entre vous ? jihessuhel ? jissul (ma pr\u00e9f\u00e9rence) ? Je suis une l\u00e9gende (passqu'on ne r\u00e9duit pas tout non plus) ? ou encore d'une autre fa\u00e7on ?    La question primordiale         C\u2019est LE gros d\u00e9bat de la r\u00e9daction qui n\u2019en finit jamais. Mais cette \u00e9quipe de livers est unanime\u00a0: jihessuhel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T17:02:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T16:53:06+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le penalty de Ferran Torres","dateModified":"2022-11-23T16:53:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T16:51:52+00:00","articleBody":"    Pourquoi devons-nous subir 30 secondes de pub quand on veut voir les images d'un but via ce live? Est-ce impos\u00e9 par BeIN ou Le Monde? Merci!    D\u00e9\u00e7ue          C\u2019est malheureusement impos\u00e9 par BeIN Sports.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T16:51:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T16:51:28+00:00","articleBody":"    Je ne peux consulter le live que toutes les 20-30', pourriez vous demander aux Espagnols de ralentir car un but toutes les 10 minutes c'est impossible \u00e0 suivre \r\nMerciiiii    Au boulot         Ils vous ont \u00e9cout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T16:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T16:50:57+00:00","articleBody":"            MANAN VATSYAYANA  \/ AFP           Qui dit mi-temps dit #JSUL\u00a0! Vous connaissez le principe\u00a0: envoyez-nous vos l\u00e9gendes les plus dr\u00f4les et nous reposterons les meilleures. Vous avez 15 minutes, pas plus\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/7bd230f_5818310-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure du #JSUL","dateModified":"2022-11-23T16:50:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T16:50:52+00:00","articleBody":"    Costa rit pas    Une pens\u00e9e         Elle est enti\u00e8rement valid\u00e9e. Je suis presque jaloux de ne pas l\u2019avoir trouv\u00e9e moi-m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T16:50:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T16:50:46+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la mi-temps\u00a0! Et l\u2019Espagne m\u00e8ne largement 3 \u00e0 0 face au Costa Rica","dateModified":"2022-11-23T16:50:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T16:50:20+00:00","articleBody":"     Il n\u2019est pas si gros cela dit, mais qu\u2019est ce qu\u2019on ne ferait pas pour passer nos Gifs\u00a0?                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ooooh le sacr\u00e9 rat\u00e9 d\u2019Asensio","dateModified":"2022-11-23T16:50:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T16:49:57+00:00","articleBody":"    Ferran Torres est le petit fr\u00e8re de Fernando ?    old_supporter         Et non, aucun lien de parent\u00e9 avec El Ni\u00f1o.                Fernando Torres lors de sa pr\u00e9sentation officielle aux supporteurs de l'Atl\u00e9tico Madrid, dimanche 4 janvier. REUTERS\/\u00a9 SUSANA VERA \/ REUTERS                 Et voici Ferran Torres. ALESSANDRA TARANTINO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2015/01/07/ill_4550687_7cfb_torres.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T16:49:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T16:49:26+00:00","articleBody":"     Bon soyons h\u00f4nnetes il n\u2019y pas grand chose \u00e0 vous raconter sur le match en ce moment (heureusement que Laura vous pr\u00e9pare un #JSUL de l\u00e9gende).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T16:49:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T16:48:26+00:00","articleBody":"    Papa et Maman n'ont pas voulu me payer l'abonnement \u00e0 BeIN... Alors j'ai arr\u00eat\u00e9 de payer leur maison de retraite, et pan dans les dents !    G\u00e9g\u00e9 66 ans         Ce qui signifie qu\u2019il leur restait des dents... C\u2019est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T16:48:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T16:47:24+00:00","articleBody":"    Est-ce que le commentateur qui a un accent sur beIN Sports et le m\u00eame que celui-l\u00e0 dans FIFA 23    RaraCR70L          En effet, vous avez bien reconnu Omar Da Fonseca avec son complice habituel, Benjamin Da Silva.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T16:47:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T16:47:15+00:00","articleBody":"    Au moins 6 minutes de prolongations. C'est dit!    Ovalie         Seulement cinq minutes\u00a0! Petit joueur l\u2019arbitre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T16:47:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T16:46:31+00:00","articleBody":"     Pour Lou\u00a0: Spain just recup the ball.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T16:46:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T16:46:24+00:00","articleBody":"    11' puis 21' et 31' Ils sont sacr\u00e9ment r\u00e9guliers les espagnols. Comme \u00e7a jusqu'\u00e0 la fin du match?    Valinrista         Ils ont faibli, tr\u00e8s d\u00e9cue par cette 41e minute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T16:46:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T16:45:00+00:00","articleBody":"    Je suis en anglais, vous voulez pas faire vos commentaires en anglais ? A d\u00e9faut de bosser en cours, je bosserai au moins avec vous...    LOU         Attention, Valentin va vous montrer ses talents dans la langue de Shakespeare.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T16:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T16:44:13+00:00","articleBody":"    message pour Alexis le papa de Virgile : travaille au lieu d'\u00eatre sur le live ;)    Maman de Virgile         Y a r\u00e9union de famille sur le live visiblement\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T16:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T16:42:49+00:00","articleBody":"    France-Espagne c'est pour quand ?    C'est la qatar         Pas avant les demi-finales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T16:42:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T16:41:53+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA 41E MINUTE EST PASSEE, ET LE COSTA RICA N\u2019A PAS PRIS DE BUT !","dateModified":"2022-11-23T16:42:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T16:40:58+00:00","articleBody":"    Apr\u00e8s la d\u00e9faite de l'Allemagne, \u00e7a va \u00eatre chaud pour la qualification. Espagne-Allemagne sera probablement un match couperet.\r\nSi on pronostique que les trois \"grands\" battront le Costa  Rica (c'est pas garanti), on risque d'avoir Allemagne,  Espagne et Japon (class\u00e9s par ordre alphab\u00e9tique des noms en fran\u00e7ais) \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec 6 points.\r\nComment se fera le classement final?    yves68         Pour le cas que vous pr\u00e9sentez, il faudrait \u00e9galement que l\u2019Allemagne batte l\u2019Espagne et le Japon s\u2019incline contre l\u2019Espagne. Ensuite, les \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9 sont d\u00e9partag\u00e9es, dans l\u2019ordre, par les crit\u00e8res suivants\u00a0:         la meilleure diff\u00e9rence de buts,          le plus grand nombre de buts marqu\u00e9s,          le plus grand nombre de points obtenus dans les matchs entre les \u00e9quipes concern\u00e9es,          la meilleure diff\u00e9rence de buts dans les matchs entre \u00e9quipes concern\u00e9es,          le plus grand nombre de buts marqu\u00e9s dans les matchs entre \u00e9quipes concern\u00e9es,          le plus petit nombre de points disciplinaires sur l\u2019ensemble des matchs du groupe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T16:40:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T16:40:44+00:00","articleBody":"    Vous voulez bien nous montrer les buts?    Siouplais         Suffit de demander\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T16:40:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T16:40:29+00:00","articleBody":"    11,21,31 \u00e0 41\u2019 le 4 ?    Je me demande         On retient notre souffle      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T16:40:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T16:38:44+00:00","articleBody":"     Danger pour le Costa Rica\u00a0: la 41e minute arrive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T16:38:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T16:38:12+00:00","articleBody":"     Les Costaricains sont combatifs mais sans aucune solution. Les Ticos n\u2019ont toujours pas tir\u00e9 au but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T16:38:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T16:36:25+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et de 100","dateModified":"2022-11-23T16:36:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T16:35:07+00:00","articleBody":"     Dani Olmo s\u2019\u00e9chappe encore une fois mais ne parvient pas \u00e0 centrer. Attention \u00e0 ce que ce match ne tourne pas \u00e0 la correction...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T16:35:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T16:34:57+00:00","articleBody":"    Donnarumma n\u2019a quant \u00e0 lui encaiss\u00e9 aucun but ; strat\u00e9gie gagnante pour rester No 1 ?    The Spaghetti Incident?         On relaie l\u2019argument \u00e0 Christophe Galtier, l\u2019entra\u00eeneur du PSG.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T16:35:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T16:34:23+00:00","articleBody":"    A votre avis, Deschamps n'est pas d\u00e9go\u00fbt\u00e9 d'avoir laiss\u00e9 filer Laporte outre-Pyr\u00e9n\u00e9es ? Il ne joue pas pile \u00e0 l'un des postes o\u00f9 tous les Fran\u00e7ais sont bless\u00e9s ?    Maria         Exactement, d\u2019autant plus que c\u2019est un d\u00e9fenseur central gaucher, comme Presnel Kimpembe, forfait avant m\u00eame le d\u00e9but du tournoi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T16:34:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T16:33:46+00:00","articleBody":"    11\u00e8me, 21\u00e8me, 31\u00e8me... A ce rythme l\u00e0 (et avec le temps additionnel), \u00e7a va finir en 10-0!    2tropcourt         Vous l\u2019aurez compris\u00a0: l\u2019Espagne veut redevenir la premi\u00e8re nation mondiale\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T16:33:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T16:33:40+00:00","articleBody":"    \u00c7a fait du 1 but toutes les 10 min \u00e7a. Quel rythme !    jessaye         Nous, on avait presque oubli\u00e9 ce qu\u2019\u00e9tait un but, apr\u00e8s le 0-0 de ce matin entre la Croatie et le Maroc      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi","dateModified":"2022-11-23T16:33:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html#743672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/espagne-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151268_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T16:32:56+00:00","articleBody":"           Marco Asensio. ALESSANDRA TARANTINO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/704e2e4_61a34b59e8c4457d9bb7d33c12cc0944-0-6094cf17fec94efb9e6258e61804984e.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La joie d\u2019Asensio sur le deuxi\u00e8me but de l\u2019Espagne","dateModified":"2022-11-23T16:32:56+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/0/0/6584/4389/1342/894/3/0/46a9537_5818899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/23/19-4">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le ministère des sports a déclaré que le recours à la reconnaissance faciale était exclu par le projet de loi relatif à l’organisation des Jeux. Seules seront utilisées des caméras de vidéoprotection usant d’algorithmes « intelligents ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les mesures sociales et fiscales prises durant la crise du Covid-19 ont davantage profité aux plus riches, selon l’Insee                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Jeux olympiques de Paris 2024           JO 2024 : la reconnaissance faciale ne sera pas expérimentée durant les Jeux      Le ministère des sports a déclaré que le recours à la reconnaissance faciale était exclu par le projet de loi relatif à l’organisation des Jeux. Seules seront utilisées des caméras de vidéoprotection usant d’algorithmes « intelligents ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h51, mis à jour à 16h56    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le projet de loi relatif à l’organisation des Jeux olympiques et paralympiques (JOP) 2024, qui devrait être soumis au Parlement dans quelques semaines, « exclut totalement et explicitement le recours à la reconnaissance faciale », a déclaré le ministère des sports et des JOP au Parisien, mercredi 23 novembre.            Depuis plusieurs semaines, divers acteurs du dossier olympique, côté pouvoirs publics, assuraient qu’il n’y aurait pas de recours à cette technique durant l’événement de l’été 2024. Mais rien n’avait encore été officialisé, d’autres voix défendant, en coulisses, son usage, s’appuyant notamment sur un rapport sénatorial qui invitait à une expérimentation à l’occasion de ce rendez-vous pour lequel la sécurité sera l’un des enjeux majeurs.            Auditionnée par la commission de la culture, de l’éducation et de la communication du Sénat, le 12 octobre, la ministre des sports et des JOP, Amélie Oudéa-Castéra, avait dit « comprendre l’attente et l’importance de la reconnaissance faciale, notamment après les événements au Stade de France » lors de la finale de la Ligue des champions de football, à la fin du mois de mai (entrées sans billet, agressions avant et après le match).                 Elle avait expliqué que seule l’utilisation d’« algorithmes intelligents, mais anonymisés, pour gérer les mouvements de foule dans les transports » était envisagée. « Et même ces dispositifs de vidéoprotection devront être examinés par la CNIL et le Conseil d’État avant d’être mis en œuvre », avait-elle ajouté.            Utilisation de l’intelligence artificielle            Tout en assurant qu’il n’était « pas pour la reconnaissance faciale », le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, avait expliqué le 25 octobre, devant la commission des lois du Sénat, qu’il avait « demandé à la première ministre d’arbitrer » en faveur de la mise en place « de la vidéoprotection dite intelligente ». Cette dernière, avait-il ajouté, « permet de cibler non pas tel ou tel individu, mais des personnes répondant à tel signalement, ou encore des catégories de gestes, comme la dégradation de biens publics ».            C’est ce type de dispositif qui sera mentionné dans le projet de loi relatif à l’organisation des JOP, qui comportera une mesure « en matière d’intelligence artificielle pour faciliter le travail de sécurisation de la compétition », a précisé le ministère des sports et des JOP au Parisien.                             Lire aussi :  JO 2024 : plus de 30 000 policiers et gendarmes seront mobilisés chaque jour                   M. Darmanin avait également souligné que, dans la perspective des Jeux, la Ville de Paris ayant « demandé à l’Etat d’augmenter le nombre de caméras » de vidéosurveillance, « au minimum 400 caméras » seraient ajoutées dans la capitale et « au moins 500 dans les communes limitrophes ».                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                  Édition du jour Daté du jeudi 24 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/23/jo-2024-la-reconnaissance-faciale-ne-sera-pas-experimentee-durant-les-jeux_6151265_3242.html"},"headline":"JO 2024\u00a0: la reconnaissance faciale ne sera pas exp\u00e9riment\u00e9e durant les Jeux","dateCreated":"2022-11-23T14:51:24+01:00","datePublished":"2022-11-23T14:51:24+01:00","dateModified":"2022-11-23T16:56:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024","Sport"],"description":"Le minist\u00e8re des sports a d\u00e9clar\u00e9 que le recours \u00e0 la reconnaissance faciale \u00e9tait exclu par le projet de loi relatif \u00e0 l\u2019organisation des Jeux. Seules seront utilis\u00e9es des cam\u00e9ras de vid\u00e9oprotection usant d\u2019algorithmes \u00ab\u00a0intelligents\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/384/0/4740/2370/1342/671/60/0/a1577f0_1669211341445-000-par6779676.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/23/19-5">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Derrière les enjeux en mer de Chine du Sud, la défense de Taïwan motive le renforcement des forces américaines en Asie du Sud-Est, notamment aux Philippines.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les mesures sociales et fiscales prises durant la crise du Covid-19 ont davantage profité aux plus riches, selon l’Insee                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       États-Unis           Tournée de Kamala Harris en Asie : Washington en quête de soutien dans l’Indo-Pacifique      Derrière les enjeux en mer de Chine du Sud, la défense de Taïwan motive le renforcement des forces américaines en Asie du Sud-Est, notamment aux Philippines.          Par Brice Pedroletti(Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est)         Publié aujourd’hui à 10h50    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La vice-présidente américaine Kamala Harris sur le navire des garde-côtes philippins « Teresa Magbanua » à Puerto Princesa, le 22 novembre 2022.  HAIYUN JIANG/AFP               Si l’engagement américain en Asie du Sud-Est avait besoin d’une image symbolique, celle de Kamala Harris, la vice-présidente américaine, sur un navire des gardes-côtes philippins, à Puerto Princesa, sur l’île de Palawan, mardi 22 novembre, ferait certainement l’affaire : dans un long discours, Mme Harris y a réaffirmé le soutien des Etats-Unis à leur allié philippin « face à l’intimidation et à la coercition » auxquelles font face ses pêcheurs et ses marins en mer de Chine du Sud. « Nous soutenons la décision de 2016 du tribunal arbitral de l’ONU (…),  unanime et définitive, rejetant fermement les revendications maritimes de la Chine en mer de Chine méridionale pour [y asseoir] son expansion », a précisé la vice-présidente. Saisie par les Philippines, la décision de la Cour permanente d’arbitrage (CPA) de La Haye avait mouché, en 2016, les prétentions chinoises sur cette mer intérieure entre l’Asie du Sud-Est, le sud de la Chine et Taïwan. Pékin ne l’a jamais reconnue, et les accrochages entre navires chinois et philippins dans la zone économique exclusive des Philippines n’ont pas cessé.          Or, l’île philippine de Palawan, longue de 450 kilomètres, fait face à l’archipel des Spratleys, revendiqué par tous les pays riverains, mais où la Chine a, depuis 2013, transformé sept récifs et atolls en base navale ou aérienne. Palawan est donc, pour Washington, l’une des lignes de front de l’Indo-Pacifique, cette vaste région entre Inde, Australie et Japon, où les Américains sont déterminés à faire respecter les « normes et les règles d’une navigation libre et ouverte ».           La lune de miel entre Manille et Washington fait écho au temps où Marcos père  était l’allié de choix des Américains en pleine guerre du Vietnam          Un incident, survenu quelques heures avant l’arrivée de Kamala Harris à Manille, l’a rappelé, lundi : des marins philippins remorquant, à proximité de l’île Thitu occupée par la marine philippine, des débris à la dérive ont été bloqués par un navire des gardes-côtes chinois. Celui-ci a envoyé un commando en vue de sectionner le câble et de récupérer l’objet, identifié comme provenant d’une fusée chinoise. Les Philippines ont protesté. La Chine, elle, a immédiatement donné sa version de l’incident : « Après des négociations amicales, la partie philippine a sur-le-champ rendu l’objet flottant à la partie chinoise, qui lui a exprimé sa gratitude », a déclaré à Pékin Mao Ning, la porte-parole du ministère des affaires étrangères chinois.          Traité de défense mutuelle          La visite de Mme Harris aux Philippines fait suite à une succession de rencontres à haut niveau entre Américains et Philippins depuis l’élection de Ferdinand Marcos Jr, en mai. Celui qui est surnommé « Bongbong » a rencontré Joe Biden à deux reprises en tête à tête ; le secrétaire d’Etat américain,  Antony Blinken, s’est rendu à Manille en août, et les ministres de la défense des deux pays ont tenu à Hawaï, en septembre, un sommet pour y discuter « l’éventail complet de [leurs] préoccupations en matière de sécurité ». Manille et Washington sont liés par un traité de défense mutuelle, datant de 1951. Après le retrait des bases américaines du pays, en 1992, d’autres formules ont permis, à partir de 1999, des rotations de troupes américaines dans les bases philippines existantes. Puis l’Accord de coopération renforcée en matière de défense (EDCA) de 2014, en plein « pivot » américain vers l’Asie sous la présidence de Barack Obama, a entériné l’usage « non permanent », par les forces armées américaines et « conjointement avec l’armée philippine », de cinq bases largement modernisées. Dans les faits, les « bottes » américaines foulent de nouveau le sol philippin.        Il vous reste 50.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/23/tournee-de-kamala-harris-en-asie-washington-en-quete-de-soutien-dans-l-indo-pacifique_6151224_3210.html"},"headline":"Tourn\u00e9e de Kamala Harris en Asie\u00a0: Washington en qu\u00eate de soutien dans l\u2019Indo-Pacifique","dateCreated":"2022-11-23T10:50:54+01:00","datePublished":"2022-11-23T10:50:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Philippines","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique"],"description":"Derri\u00e8re les enjeux en mer de Chine du Sud, la d\u00e9fense de Ta\u00efwan motive le renforcement des forces am\u00e9ricaines en Asie du Sud-Est, notamment aux Philippines.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/c990145_1669188638815-359932.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/23/19-6">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ L’ex-Nul s’essaie au « Late Show » à l’américaine, le temps de dix émissions. Et va peut-être réussir là où tous les autres ont échoué.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les mesures sociales et fiscales prises durant la crise du Covid-19 ont davantage profité aux plus riches, selon l’Insee                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Culture       Télévisions & Radio           « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1      L’ex-Nul s’essaie au « Late Show » à l’américaine, le temps de dix émissions. Et va peut-être réussir là où tous les autres ont échoué.          Par Audrey Fournier         Publié aujourd’hui à 17h31, mis à jour à 17h53    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Jean Dujardin sur le tournage de l’émission « Le Late avec Alain Chabat » sur TF1.  ÉTIENNE JEANNERET/TF1               L’annonce, mi-septembre, avait surpris et TF1 avait ensuite mis le paquet pour faire monter la sauce autour de ce « Late Show », énième tentative du PAF d’importer le format inventé dans les années 1960 par Johnny Carson sur NBC : un talk-show en tête-à-tête mêlant actualité, promotion, comédie et musique, et reposant essentiellement sur le charisme et les qualités de « performeur » de son animateur.          Beaucoup s’y sont essayés – Michaël Youn, Cyril Hanouna, Antoine de Caunes, Arthur… sans oublier Julie Snyder, arrivée du Québec dans les années 1990 – sans jamais convaincre. Une chose est sûre, si Alain Chabat, un des rares capables à l’heure actuelle de rassembler une famille entière devant un poste de télé, n’y arrive pas, personne n’y arrivera. Alors, pari réussi ?          Les dix numéros, enregistrés en avance et diffusés chaque soir pendant deux semaines (week-end excepté), ont des allures de galop d’essai pour la chaîne du groupe Bouygues – même si, à l’heure actuelle, aucune information n’a été donnée sur une éventuelle prolongation du format. TF1 s’est donné de gros moyens pour réussir ces dix émissions d’un peu plus d’une heure, diffusées aux alentours de 23 heures, c’est-à-dire après le match du Mondial du jour et son débrief.          Twittosphère divisée          Après la diffusion du premier numéro, lundi 21 novembre peu avant 23 heures, la twittosphère est divisée : selon une estimation totalement approximative, à peu près la moitié des commentaires sont dithyrambiques, les autres parlant de « gênance ». L’exercice est risqué, et l’on sent dès les premières minutes que ce type d’émission n’est pas dans notre ADN. Pour compenser ce défaut d’héritage, « Le Late avec Alain Chabat » compte sur des moyens importants – on sent qu’il y a beaucoup de monde à l’écriture – et sur un autre héritage, celui des Nuls et de « l’esprit Canal », qui est diffus dans l’émission sans que l’on ait l’impression d’une resucée.          Sur le plateau se succèdent ainsi des invités plutôt « premium » (Jean Dujardin et Jean-Pascal Zadi, puis Orelsan et Jamel Debbouze dans le numéro suivant), des caméos rigolos (Vincent Dedienne et Sandrine Kiberlain dans le public), des intermèdes dansés et de fausses publicités… Le tout ambiancé par un orchestre « maison » de qualité qui rappelle les grandes heures de « Nulle part ailleurs ». D’ailleurs, la première émission s’est conclue par le passage du groupe britannique très en vue Wet Leg, venu chanter son tube Chaise longue devant un public séduit.          Précautionneux, Alain Chabat s’évite la partie « actualité », qui fait généralement l’objet outre-Atlantique d’un court monologue en début d’émission, se contentant de quelques blagues sur la noirceur de l’époque – « Quand on voit une lueur au bout du tunnel, parfois c’est un train qui nous fonce dessus » – et d’une pique visant le Qatar, pays hôte de la Coupe du monde de football.        Il vous reste 38.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/23/le-late-avec-alain-chabat-eloge-du-cringe-sur-tf1_6151296_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Late avec Alain Chabat\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e9loge du \u00ab\u00a0cringe\u00a0\u00bb sur TF1","dateCreated":"2022-11-23T17:31:44+01:00","datePublished":"2022-11-23T17:31:44+01:00","dateModified":"2022-11-23T17:53:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Culture"],"description":"L\u2019ex-Nul s\u2019essaie au \u00ab\u00a0Late Show\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019am\u00e9ricaine, le temps de dix \u00e9missions. Et va peut-\u00eatre r\u00e9ussir l\u00e0 o\u00f9 tous les autres ont \u00e9chou\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Fournier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/216/0/5983/2991/1342/671/60/0/c495b39_1669217294090-le-late-avec-alain-chabat-3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/23/19-7">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Nommé en avril à ce grade, le danseur de 28 ans a décidé de reprendre son « entière liberté professionnelle ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les mesures sociales et fiscales prises durant la crise du Covid-19 ont davantage profité aux plus riches, selon l’Insee                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Culture            Le danseur étoile François Alu quitte l’Opéra de Paris      Nommé en avril à ce grade, le danseur de 28 ans a décidé de reprendre son « entière liberté professionnelle ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h17, mis à jour à 18h38    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         « Ça y est, je prends mon envol ! » François Alu, danseur étoile à l’Opéra de Paris, a créé la surprise, mercredi 23 novembre, en annonçant son départ de l’institution à laquelle il appartenait depuis douze ans.                     View this post on Instagram            A post shared by François Alu (@francoisalu)

<article-nb="2022/11/23/19-8">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Comme l’Argentine, la Mannschaft est tombée dès son premier match à la Coupe du monde 2022, mercredi, contre le Japon (1-2), à Doha.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les mesures sociales et fiscales prises durant la crise du Covid-19 ont davantage profité aux plus riches, selon l’Insee                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : l’Allemagne piégée par le Japon pour son entrée en lice      Comme l’Argentine, la Mannschaft est tombée dès son premier match à la Coupe du monde 2022, mercredi, contre le Japon (1-2), à Doha.          Par Hortense Leblanc         Publié aujourd’hui à 17h15    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La célèbre citation de Gary Lineker, « le football est un sport qui se joue à 11 contre 11, et à la fin, c’est l’Allemagne qui gagne », aurait-elle du plomb dans l’aile ? Revanchards après leur élimination dès la phase de groupes de la dernière Coupe du monde, en Russie, les Allemands se sont de nouveau inclinés pour leur premier match du Mondial au Qatar, mercredi 23 novembre, à Doha, contre le Japon (1-2).            Leur manque d’efficacité a été puni par le réveil nippon en fin de match, alors que la rencontre avait débuté par une démonstration de soutien aux droits humains de la part de la sélection allemande.            Une équerre au retour des vestiaires, un poteau à l’heure de jeu, une quadruple parade de Schuichi Gonda quelques minutes plus tard… Les Allemands vont en faire des cauchemars. Alors qu’ils avaient outrageusement dominé la première période, en s’installant dans le camp japonais, avec 70 % de possession de balle, les hommes de Hans-Dieter Flick pourront nourrir des regrets tant ils se sont procuré des occasions. Ilkay Gündogan, qui a ouvert le score sur un penalty (33e), restera le seul buteur allemand contre le Japon.                             Lire aussi :  Allemagne-Japon en direct : les Samuraï Blue renversent la Mannschaft                   L’Allemagne punie par des buteurs maison            Les Samuraï Blue, eux, n’avaient tiré qu’à une seule reprise avant la pause. Pour y remédier, le sélectionneur japonais, Hajime Moriyasu, a procédé à des changements pour revenir des vestiaires avec une équipe résolument plus offensive. Des choix qui se sont montrés payants avec des buts de Ritsu Doan (75e) et Takuma Asano (83e), remplaçants au début de la rencontre et qui ont sonné le réveil des Nippons. Cruel pour l’Allemagne, qui voit évoluer ces deux buteurs dans son championnat chaque week-end, alors que Doan porte le maillot de Fribourg, et Asano celui de Bochum.                 « Ça ne doit pas se passer comme cela, on est à la Coupe du monde. Je pense qu’on a dominé le match dans son ensemble, on a eu beaucoup d’occasions, mais on leur a donné trop d’opportunités en fin de match », a réagi Ilkay Gündogan au micro de beIN sports à l’issue de la rencontre. Éliminée dès la phase de groupes en Russie en 2018, l’Allemagne n’a déjà plus le droit à l’erreur, dans le groupe E, alors qu’elle affrontera l’Espagne, dimanche.            Présent en conférence de presse de l’équipe de France, Ousmane Dembélé a appris ce résultat de la bouche d’un journaliste, et n’a pas caché sa surprise : « Oh ! Ah oui ? C’est bien la preuve qu’il n’y a plus de petites nations. Dès que tu baisses d’intensité, tu te fais surprendre. » Après les défaites de l’Argentine contre l’Arabie saoudite, et celle de l’Allemagne contre le Japon, les autres sélections favorites pour la victoire finale sont donc prévenues.                 Hortense Leblanc           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 24 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/23/coupe-du-monde-2022-l-allemagne-piegee-par-le-japon-pour-son-entree-en-lice_6151293_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: l\u2019Allemagne pi\u00e9g\u00e9e par le Japon pour son entr\u00e9e en lice","dateCreated":"2022-11-23T17:15:21+01:00","datePublished":"2022-11-23T17:15:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Comme l\u2019Argentine, la Mannschaft est tomb\u00e9e d\u00e8s son premier match \u00e0 la Coupe du monde 2022, mercredi, contre le Japon (1-2), \u00e0 Doha.","author":[{"@type":"Person","name":"Hortense Leblanc"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/160/0/5280/2640/1342/671/60/0/336bf10_5817629-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/23/19-9">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Alors qu’Editis doit prochainement être vendu par Vivendi, le comité social et économique de deux filiales, la maison d’édition Plon mais aussi d’Interforum ont déclenché des procédures de droit d’alerte.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les mesures sociales et fiscales prises durant la crise du Covid-19 ont davantage profité aux plus riches, selon l’Insee                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Entreprises           Nouvelle fronde chez Plon contre les méthodes de management de Lise Boëll      Alors qu’Editis doit prochainement être vendu par Vivendi, le comité social et économique de deux filiales, la maison d’édition Plon mais aussi d’Interforum ont déclenché des procédures de droit d’alerte.          Par Nicole Vulser         Publié aujourd’hui à 18h06, mis à jour à 18h49    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le comité social et économique (CSE) de Place des éditeurs, entité d’Editis (Vivendi) s’est saisi, mardi 15 novembre, de son droit d’alerte en cas d’atteinte aux droits des personnes après le placement en arrêt de travail de deux salariés, confirmant une information parue mardi 22 novembre dans La Lettre A. Cette procédure vise une nouvelle fois les méthodes de management de Lise Boëll, la codirectrice de Plon.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les inconnues de la mise en vente d’Editis par Vivendi                 Voici tout juste un an, la nomination de cette éditrice d’Eric Zemmour et de Philippe de Villiers, venue d’Albin Michel à la direction de Plon avait provoqué un sérieux malaise dans les équipes de la maison d’édition. Elle avait, chose rare, imposé deux de ses adjoints – Estelle Cerutti et Mickaël Palvin – eux aussi venus d’Albin Michel. L’ancienne directrice générale de Plon, Céline Thoulouze, qui ne souhaitait pas travailler avec elle, s’était mise en retrait et, en attendant de prendre les rênes de Nil, une autre filiale d’Editis, avait été rétrogradée au poste de directrice générale adjointe chargée de la fiction de Plon.                           Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Comment Vincent Bolloré mobilise son empire médiatique pour peser sur la présidentielle                 Les méthodes de management de Lise Boëll et de ses adjoints tout comme leur défense d’auteurs d’extrême droite ont suscité de forts clivages. Auto-édité, le dernier ouvrage d’Eric Zemmour qui a bénéficié d’un extraordinaire tremplin médiatique grâce aux chaînes de télévision de Vincent Bolloré, a été distribué par Editis. Pour la majorité des salariés de Plon qui, par le passé a publié Claude Lévi-Strauss ou Jean Malaurie, la greffe n’a pas pris. Une première enquête indépendante a alors été diligentée par le CSE d’Editis sur le management dans l’entreprise. Lise Boëll et Estelle Cerutti ont alors été priées de télétravailler pendant la durée de cette enquête. Ses conclusions révélées par oral aux salariés ont évoqué des dysfonctionnements, une perte de confiance des salariés, une direction humiliante et agressive. A tel point qu’il a été demandé à Lise Boëll et Estelle Cerutti de ne plus travailler avec les anciennes équipes.                            Lire aussi   Albin Michel décide de ne plus éditer les livres d’Eric Zemmour                 Bicéphale          Dans le même temps, Mickaël Palvin, directeur général adjoint de Plon a été mis à pied avant d’être licencié lorsque la direction d’Editis a découvert qu’il avait été remercié de son précédent poste chez Albin Michel pour harcèlement moral, en février 2021 (Le Monde du 10 décembre 2021).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Edition : la direction de Plon sur la sellette                 Parallèlement, Michèle Benbunan, directrice générale d’Editis, a réinvesti Céline Thoulouze dans ses anciennes fonctions de directrice générale de Plon. Cette maison d’édition est depuis la seule de la place parisienne à être bicéphale. Une détestation non feinte oppose les deux équipes. Celles de Lise Boëll sont installées dans le 6e arrondissement de Paris, celles de Céline Thoulouze au siège d’Editis dans le 13e. Chacune travaille avec ses auteurs, ses équipes d’une douzaine de salariés et prévoit ses propres rentrées littéraires. Une guerre inédite dans l’édition qui se joue par exemple dans la déprogrammation des posts sur Instagram de « Plon B » et de « Plon Historique ».        Il vous reste 38.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/23/nouvelle-fronde-chez-plon-contre-les-methodes-de-management-de-lise-boell_6151304_3234.html"},"headline":"Nouvelle fronde chez Plon contre les m\u00e9thodes de management de Lise Bo\u00ebll","dateCreated":"2022-11-23T18:06:43+01:00","datePublished":"2022-11-23T18:06:43+01:00","dateModified":"2022-11-23T18:49:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Entreprises","Livres","\u00c9conomie","Culture","Emploi","Management"],"description":"Alors qu\u2019Editis doit prochainement \u00eatre vendu par Vivendi, le comit\u00e9 social et \u00e9conomique de deux filiales, la maison d\u2019\u00e9dition Plon mais aussi d\u2019Interforum ont d\u00e9clench\u00e9 des proc\u00e9dures de droit d\u2019alerte.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicole Vulser"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/352/0/4256/2128/1342/671/60/0/ef70116_1669221806831-000-par2455819.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/23/19-10">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ L’Agence a dévoilé sa nouvelle promotion d’astronautes, qui compte deux femmes et trois hommes. Sophie Adenot devient ainsi la première astronaute française depuis Claudie Haigneré.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les mesures sociales et fiscales prises durant la crise du Covid-19 ont davantage profité aux plus riches, selon l’Insee                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sciences       Espace           L’astronaute française Sophie Adenot intègre la nouvelle promotion de l’Agence spatiale européenne      L’Agence a dévoilé sa nouvelle promotion d’astronautes, qui compte deux femmes et trois hommes. Sophie Adenot devient ainsi la première astronaute française depuis Claudie Haigneré.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h12, mis à jour à 18h22    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Sophie Adenot est pilote d’hélicoptère de l’armée de l’air et de l’espace.  ARMEE DE L’AIR ET DE L’ESPACE                 La France n’avait plus compté de femme astronaute depuis Claudie Haigneré, qui fit un séjour à bord de la station Mir en 1996. Mercredi 23 novembre, l’Agence spatiale européenne (ASE) a annoncé que la Française Sophie Adenot, 40 ans, avait été retenue dans la nouvelle promotion d’astronautes européens, qui compte deux femmes et trois hommes.            Sophie Adenot, pilote d’hélicoptère de l’armée de l’air et de l’espace, « incarne un exemple pour le futur des femmes dans les milieux scientifiques et techniques, où elles sont encore sous-représentées [moins d’un astronaute sur dix est une femme] », ont déclaré dans un communiqué commun le ministère de l’économie et celui de l’enseignement supérieur. Un autre Français, Arnaud Prost, a été retenu dans le corps de réserve de la promotion 2022.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Josef Aschbacher et Thomas Pesquet : « L’espace peut nous aider à relever les défis du climat »                   Diplômée de l’Institut supérieur de l’aéronautique et de l’espace, l’ingénieure Sophie Adenot, lieutenante-colonelle de l’armée de l’air, a été la première femme pilote d’essai d’hélicoptères, avec 3 000 heures de vol à son compteur. Une autre femme, britannique, Rosemary Coogan, a aussi été désignée, ainsi que trois hommes : le Suisse Marco Sieber, l’Espagnol Pablo Alvarez Fernandez et le Belge Raphaël Liégeois.                 Cette promotion, choisie parmi environ 23 000 candidats, succède à celle de 2009 qui, avec Thomas Pesquet, avait suscité un véritable engouement pour l’aventure spatiale chez les jeunes Européens. L’entraînement des cinq élus doit commencer au printemps, mais la première mission en orbite pour l’un d’entre eux n’est pas prévue avant 2026.            Lors de la présentation de cette nouvelle génération, Thomas Pesquet leur a conseillé de « bien s’accrocher ». Et « pendant ce temps, nous continuons notre travail, personne aujourd’hui ne part à la retraite. Pour les missions Artemis vers la Lune, on va envoyer (…) plutôt des gens de ma génération, d’ici à 2030, pendant que cette nouvelle promotion apprend le métier, fait ses armes et une mission sur l’ISS », la Station spatiale internationale, a-t-il dit.            Un budget de 17 milliards d’euros            Lorsque l’ASE avait lancé sa campagne de recrutement, en février 2021, Claudie Haigneré avait d’ailleurs mis en garde sur la constitution d’« équipages monoculturels et monolithiques ». « Nous avons la responsabilité sociétale de représenter le monde tel que nous le voulons demain », avait-elle déclaré.                Par ailleurs, l’Agence spatiale européenne a annoncé plus tôt un budget d’environ 17 milliards d’euros pour les trois prochaines années, en nette hausse mais en deçà des 18,5 milliards qui étaient demandés par son directeur général. Au terme d’âpres négociations, les vingt-deux Etats membres, rassemblés pendant deux jours à Paris, ont décidé d’une enveloppe de 16,9 milliards d’euros, en hausse de 17 % par rapport aux trois dernières années.            C’est un « grand succès », a salué le ministre français de l’économie, Bruno Le Maire, estimant que le budget allait « au-delà des attentes ». Paris a abondé à hauteur de 3,25 milliards d’euros, les contributions des autres pays n’étant pas connues dans l’immédiat.            « Etant donné le niveau de l’inflation, je suis très impressionné par ce résultat », a pour sa part affirmé le patron de l’ASE, Josef Aschbacher, jugeant que le budget voté était « nécessaire pour ne pas rater le train » devant la féroce concurrence américaine et chinoise notamment.                Cette contribution est destinée à financer les programmes d’exploration spatiale (2,7 milliards d’euros), d’observation de la Terre notamment pour mesurer et surveiller le changement climatique (2,7 milliards) ou encore les lanceurs spatiaux, comme les évolutions des fusées Ariane-6 et de Vega-C (2,8 milliards d’euros).                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 24 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  In vino veritas  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/11/23/l-astronaute-francaise-sophie-adenot-integre-la-nouvelle-promotion-de-l-agence-spatiale-europeenne_6151278_1650684.html"},"headline":"Sophie Adenot int\u00e8gre l\u2019Agence spatiale europ\u00e9enne et devient la premi\u00e8re astronaute fran\u00e7aise depuis Claudie Haigner\u00e9","dateCreated":"2022-11-23T16:12:32+01:00","datePublished":"2022-11-23T16:12:32+01:00","dateModified":"2022-11-23T18:22:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Espace"],"keywords":["International","Le fil Good","Espace","Sciences","Europe"],"description":"L\u2019Agence a d\u00e9voil\u00e9 sa nouvelle promotion d\u2019astronautes, qui compte deux femmes et trois hommes. Sophie Adenot devient ainsi la premi\u00e8re astronaute fran\u00e7aise depuis Claudie Haigner\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/183/0/3246/1623/1342/671/60/0/60eea53_1669215346869-portrait-de-sophie-adenot.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/23/19-11">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Mercredi, le onze titulaire du pays a décidé de se mettre la main devant la bouche sur la photo d’équipe prise avant son match contre le Japon. Une manière de protester contre l’épilogue de l’affaire du brassard « One Love ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les mesures sociales et fiscales prises durant la crise du Covid-19 ont davantage profité aux plus riches, selon l’Insee                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : le geste symbolique des Allemands contre l’attitude de la FIFA      Mercredi, le onze titulaire du pays a décidé de se mettre la main devant la bouche sur la photo d’équipe prise avant son match contre le Japon. Une manière de protester contre l’épilogue de l’affaire du brassard « One Love ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h26    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les joueurs de l’équipe de football allemande se sont couvert la bouche pour la photo d’avant-match de la rencontre face au Japon, au stade international Khalifa, à Doha, le 23 novembre 2022.  EUGENE HOSHIKO / AP                 Ces derniers jours, une partie des sélections nationales présentes au Qatar pour la Coupe du monde a été confrontée au problème suivant : comment exprimer une critique envers le pays hôte, ou simplement témoigner un soutien à une cause, sans risquer de sanctions sportives ?            Mercredi 23 novembre, le onze titulaire allemand a décidé de se mettre ostensiblement la main devant la bouche sur la photo d’équipe prise avant leur premier match, contre le Japon. Manière de dénoncer l’attitude de la Fédération internationale (FIFA) empêchant le port d’un brassard pour les capitaines siglé du message « One Love » contre les discriminations – en particulier à l’encontre des personnes LGBTQ+.                             Lire aussi :  A la Coupe du monde 2022, le brassard de la discorde                   « Nous empêcher de porter ce brassard revient à nous faire taire. Nous maintenons notre position », a posté au même moment la délégation allemande au Qatar sur Twitter. Et de rappeler :            « Nous voulions utiliser le brassard pour prendre position en faveur de valeurs que nous défendons au sein de la sélection allemande : la diversité et le respect mutuel. Ensemble, avec d’autres nations, nous voulions que notre voix soit entendue. Nous ne voulions pas faire de déclaration politique, les droits humains ne sont pas négociables. Ce devrait être considéré comme acquis, mais ce n’est toujours pas le cas. »            Wir wollten mit unserer Kapitänsbinde ein Zeichen setzen für Werte, die wir in der Nationalmannschaft leben: Vielfa… https://t.co/VqHGOXxSzw— DFB_Team (@DFB-Team)              Dans les tribunes officielles du stade international Kalifha, à Doha, la ministre de l’intérieur allemande, Nancy Faeser, arborait le fameux brassard « One Love ». Elle a ensuite mis une veste.            #OneLove https://t.co/L5itnDJcsI— NancyFaeser (@Nancy Faeser)              La veille déjà, Helle Thorning-Schmidt, première ministre du Danemark de 2011 à 2015, avait porté une robe aux couleurs de l’arc-en-ciel, qui sont aussi celles de la communauté LGBTQ+, dans les travées du stade Ahmad-Ben-Ali, à Al-Rayyan, lors du match entre son pays et la Tunisie.            Menace de « sanctions sportives »            Les sept fédérations européennes, dont l’Allemagne, qui avaient prévu de le porter lors de la compétition, ont renoncé lundi face à la menace de « sanctions sportives » brandie par la FIFA, qui ne les a pas précisées. La menace a été très critiquée outre-Rhin, où de nombreuses voix se sont élevées pour appeler les joueurs de la Nationalmannschaft à la défier. « Les droits de la communauté LGBTQ+ ne sont pas négociables », déclarait encore ce mercredi le porte-parole du gouvernement allemand, Steffen Hebestreit.                 Premier pays du Moyen-Orient à accueillir le Mondial de football, le Qatar a assuré que tous les supporteurs seraient les bienvenus sans discrimination, bien que la loi du pays pénalise l’homosexualité.                           Notre sélection d’articles sur la Coupe de monde 2022       Retrouvez tous nos contenus sur la Coupe du monde 2022 au Qatar, du 20 novembre au 18 décembre.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classements, le guide « non officiel » de la Coupe du monde 2022Enquête : France-Qatar, une amitié pleine de ressourceAnalyse : Les raisons du malaiseEditorial : La Coupe du monde des excèsPodcast : Ecologie, droits humains, corruption : pourquoi le Mondial 2022 au Qatar pose problèmeEnquête : Attribution du Mondial au Qatar : Sarkozy, Platini et le rachat du PSG au cœur de l’enquête de la justice françaiseVidéo : Un Mondial « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du QatarDécryptage : L’indignation de l’Occident ne s’étend pas au reste du mondeTribune (Agnès Callamard, Amnesty International) : « En appelant à “se concentrer sur le football”, Gianni Infantino tente d’exonérer la FIFA de toute responsabilité »                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 24 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/23/coupe-du-monde-2022-le-geste-symbolique-des-allemands-contre-l-attitude-de-la-fifa_6151282_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le geste symbolique des Allemands contre l\u2019attitude de la FIFA","dateCreated":"2022-11-23T16:26:20+01:00","datePublished":"2022-11-23T16:26:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Mercredi, le onze titulaire du pays a d\u00e9cid\u00e9 de se mettre la main devant la bouche sur la photo d\u2019\u00e9quipe prise avant son match contre le Japon. Une mani\u00e8re de protester contre l\u2019\u00e9pilogue de l\u2019affaire du brassard \u00ab\u00a0One Love\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/0/0/4564/2282/1342/671/60/0/b701361_6cb080f966c9489980cf77e9947eb360-0-992176d9b7364e71b5f339f54304ce51.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/23/19-12">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Un mois après sa prise de fonction, le gouvernement libéral conservateur, soutenu par l’extrême droite, peine à tenir ses engagements, suscitant la grogne de ses électeurs et les critiques de l’opposition.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les mesures sociales et fiscales prises durant la crise du Covid-19 ont davantage profité aux plus riches, selon l’Insee                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Suède           En Suède, la droite et l’extrême droite accusées de « trahir » leurs promesses de campagne      Un mois après sa prise de fonction, le gouvernement libéral conservateur, soutenu par l’extrême droite, peine à tenir ses engagements, suscitant la grogne de ses électeurs et les critiques de l’opposition.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h01    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre suédois, Ulf Kristersson, lors du conseil européen, à Bruxelles, le 20 octobre 2022.  JOHN THYS / AFP               Les premières failles seraient-elles en train d’apparaître dans la coalition suédoise, un mois seulement après l’installation du gouvernement composé des conservateurs, des Chrétiens-démocrates et des Libéraux, et soutenu par les Démocrates de Suède (SD, extrême droite) ? Le 20 novembre, le journal Expressen révélait que lors d’une réunion avec des militants, Johan Pehrson, le leader du Parti libéral suédois, ministre du marché du travail de la nouvelle majorité, avait qualifié les SD de « tristesse brune » – référence aux racines néonazies du parti – et assuré que sa participation à l’accord de coalition présenté le 14 octobre avait permis d’éviter qu’y figure « un tas de trucs dingues ».          Plusieurs leaders de SD ont immédiatement réagi, rappelant que, dans ce programme de gouvernement dit « accord de Tidö », les quatre partis se sont engagés à « se comporter avec dignité et à parler respectueusement des représentants centraux » de chacune des formations. Le chef de file du Parti libéral a-t-il présenté des excuses ? C’est ce qu’affirment les Démocrates de Suède. Johan Pehrson refuse, lui, de confirmer, à quelques jours du congrès de son parti, le 26 novembre, au cours duquel il espère se faire réélire au poste de président.          Interrogé sur l’incident, le premier ministre, Ulf Kristersson, a tenté d’en atténuer la portée : « Il nous arrive à tous de nous exprimer d’une façon qui ne passe pas très bien, mais c’est réglé depuis longtemps », a-t-il assuré le 20 novembre. Le chef du gouvernement se serait bien passé de ces tensions alors que la coalition quadripartite doit déjà faire face aux critiques qui lui reprochent d’avoir présenté un budget loin de ses promesses.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’emprise de l’extrême droite sur le gouvernement suédois                 Celle, par exemple, d’instaurer un bouclier tarifaire pour l’électricité. Pendant la campagne électorale, les quatre partis en avaient fait un de leurs principaux engagements. Il devait être mis en place dès le 1er novembre. Or, le 27 octobre, le gouvernement a annoncé qu’en lieu et place de ce dispositif, il allait verser une indemnité rétroactive pour couvrir les surcoûts subis par les ménages l’an passé. Problème : celle-ci ne sera accordée que début 2023, et uniquement aux habitants de la moitié sud du pays. Ceux du Nord ne toucheront rien.          Les oubliés du Nord          Cette discrimination se justifie par les différences de prix, établis en fonction des régions où la production d’électricité est plus ou moins importante. Toutefois, cela ne correspond pas aux promesses de la droite et de l’extrême droite. La pilule a d’autant plus de mal à passer que les Suédois du Nord ont le sentiment d’être les éternels oubliés d’une politique qui se décide à des centaines de kilomètres au sud.        Il vous reste 59.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/23/en-suede-la-droite-et-l-extreme-droite-accusees-de-trahir-leurs-promesses-de-campagne_6151242_3210.html"},"headline":"En Su\u00e8de, la droite et l\u2019extr\u00eame droite accus\u00e9es de \u00ab\u00a0trahir\u00a0\u00bb leurs promesses de campagne","dateCreated":"2022-11-23T12:00:51+01:00","datePublished":"2022-11-23T12:00:51+01:00","dateModified":"2022-11-23T12:01:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["Su\u00e8de","International","Europe"],"description":"Un mois apr\u00e8s sa prise de fonction, le gouvernement lib\u00e9ral conservateur, soutenu par l\u2019extr\u00eame droite, peine \u00e0 tenir ses engagements, suscitant la grogne de ses \u00e9lecteurs et les critiques de l\u2019opposition.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/0e1bd0c_1669136107011-000-32lr9c2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/23/19-13">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ A Paris, deux expositions permettent de découvrir les richesses de Samarcande et de Boukhara, dont certaines jamais sorties du pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les mesures sociales et fiscales prises durant la crise du Covid-19 ont davantage profité aux plus riches, selon l’Insee                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Culture       Patrimoine           L’Ouzbékistan ouvre la porte de ses trésors au Louvre et à l’Institut du monde arabe      A Paris, deux expositions permettent de découvrir les richesses de Samarcande et de Boukhara, dont certaines jamais sorties du pays.          Par Emmanuelle Lequeux(Samarcande et Tachkent (Ouzbékistan))         Publié aujourd’hui à 05h45, mis à jour à 12h50    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Porte en bois calciné de Kafir Kala, sculptée vers l’an 550, retrouvée à Samarcande (Ouzbékistan).  ANDREY ARAKELYAN/MUSÉE DU LOUVRE               Voilà quinze siècles qu’elle attendait : une foule en liesse, venue raconter la Samarcande d’avant Samarcande. Il y a cinq ans, en fouillant la résidence de souverains nomades iraniens, les archéologues découvrent une porte de bois calciné. Ce n’était qu’un bloc informe ; elle est aujourd’hui l’une des pièces majeures de l’exposition « Splendeurs des oasis d’Ouzbékistan » au Louvre. Quand nous la découvrons, au printemps, elle sort d’une miraculeuse restauration effectuée à l’Institut du patrimoine de Samarcande. Le bâtiment décati a des allures d’école désaffectée. Il a fallu pourtant déployer des merveilles de technologie et de savoir-faire pour faire parler ce pan de charbon, et réveiller son armée des ombres, sculptée vers l’an 550.          « Ce panneau est exceptionnel, s’enthousiasme Yannick Lintz, qui a orchestré l’exposition comme directrice des arts de l’islam au Louvre. Quand on a proposé d’en retrouver le décor, on nous a traités de fous. Mais le résultat est stupéfiant. » Incendiée lors de la conquête musulmane au VIIIe siècle, la porte a continué à se consumer sous terre. « Le bois d’orme est passé d’organique à minéral, ce qui a permis une préservation exceptionnelle de la sculpture, s’émerveille une des restauratrices françaises chargées de ce joyau. Cette restauration est la chance d’une vie, on a très peu de panneaux de bois de cette période. » Pour la transporter jusqu’au laboratoire, il a fallu créer un moule parfait en défonce numérique. Elle a ensuite été consolidée à l’aide de résines avant que, millimètre par millimètre, n’en soit dégagé le décor originel.           Rocco Rante, commissaire d’exposition : « C’est un fascinant cliché de la communauté de l’époque, la cohabitation des mondes sacré et profane »          « C’est un fascinant cliché de la communauté de l’époque, la cohabitation des mondes sacré et profane », analyse l’archéologue Rocco Rante, lui aussi commissaire de l’exposition. Treize ans qu’il fouille, sous la tutelle du Louvre, les alentours de Boukhara : il est intarissable sur l’incessante migration des peuples qui caractérise ce pays. Nomades iraniens, royaumes huns, sultans turcs qarakhanides, tribus de Gengis Khan, dynasties timouride puis mongole… Il ne se lasse pas de décrypter ces strates entremêlées.          Cette porte le fascine, car elle en est l’un des plus vivaces témoignages. « On y voit la population rendre hommage à la divinité Nana en lui amenant des offrandes, fruits, encensoirs, harpes ou tambours, sous la tutelle d’un prêtre zoroastrien qui cultive le feu sacré : on le reconnaît à son étonnant masque en bec de canard. Nana est l’équivalent, en Asie centrale, de l’Ishtar de Mésopotamie, ou de notre Minerve : elle maîtrise l’eau, le Soleil et la Lune, la vie. » Elle est représentée, en bas, avec deux bras, à l’iranienne ; en haut, avec quatre, à l’indienne. Une porte à l’orée de plusieurs mondes, « la bande dessinée d’une époque charnière où se rencontrent l’Inde, la Chine, les mondes iranien et chrétien », résume Yannick Lintz.        Il vous reste 57.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/23/patrimoine-l-ouzbekistan-ouvre-la-porte-de-ses-tresors-au-louvre-et-a-l-institut-du-monde-arabe_6151163_3246.html"},"headline":"L\u2019Ouzb\u00e9kistan ouvre la porte de ses tr\u00e9sors au Louvre et \u00e0 l\u2019Institut du monde arabe","dateCreated":"2022-11-23T05:45:09+01:00","datePublished":"2022-11-23T05:45:09+01:00","dateModified":"2022-11-23T12:50:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Patrimoine"],"keywords":["Patrimoine","Le fil Good","Arts","Culture","Ouzb\u00e9kistan"],"description":"A Paris, deux expositions permettent de d\u00e9couvrir les richesses de Samarcande et de Boukhara, dont certaines jamais sorties du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuelle Lequeux","description":"Samarcande et Tachkent (Ouzb\u00e9kistan)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/374/0/2000/1000/1342/671/60/0/64df4fe_1669123783082-9-fresque-de-varaksha-musee-des-beaux-arts-tashkent-ouzbekistan-a-art-and-culture-development-foundation-republic-of-uzbekistan-andrey-arakelyan.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Patrimoine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/patrimoine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/23/19-14">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ L’acteur est la révélation du dernier film de Valeria Bruni Tedeschi, « Les Amandiers », sorti en novembre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les mesures sociales et fiscales prises durant la crise du Covid-19 ont davantage profité aux plus riches, selon l’Insee                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Cinéma       Violences sexuelles           L’acteur Sofiane Bennacer mis en examen pour viols et violences sur d’anciennes compagnes      L’acteur est la révélation du dernier film de Valeria Bruni Tedeschi, « Les Amandiers », sorti en novembre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h07, mis à jour à 18h32    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’acteur Sofiane Bennacer, lors de la 75e édition du Festival de Cannes, le 23 mai 2022.  STEFANO RELLANDINI / AFP                 L’acteur est la révélation du dernier film de Valeria Bruni Tedeschi, Les Amandiers, sorti en novembre. Sofiane Bennacer, 25 ans, a été mis en examen en octobre à Mulhouse (Haut-Rhin) pour les viols présumés de deux anciennes compagnes et des violences sur une troisième, a-t-on appris, mardi 22 novembre, auprès de la procureure de la République Edwige Roux-Morizot. L’acteur « conteste tout », a déclaré la magistrate, confirmant des informations du journal Le Parisien.            Dans le cadre d’une quatrième plainte déposée par une autre ex-compagne qui dénonçait des faits de viol, il a été placé sous le statut plus favorable de témoin assisté, a précisé la procureure de Mulhouse, où l’affaire est instruite. L’acteur a été mis sous contrôle judiciaire, a poursuivi Mme Roux-Morizot, précisant que son parquet avait initialement requis son placement en détention provisoire.                 Son contrôle judiciaire lui interdit de se rendre en région parisienne, à Strasbourg ainsi qu’à Mulhouse. Selon la magistrate, il lui est également interdit de rencontrer les plaignantes et les témoins, parmi lesquels Mme Bruni Tedeschi, entendue comme témoin dans le dossier. Selon Le Parisien, elle serait la compagne de l’acteur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cannes 2022 : « Les Amandiers », Valeria Bruni Tedeschi dans son théâtre d’émotions                   « Une liaison sous emprise »            Les faits allégués se seraient produits « entre 2018 et 2019 » à Mulhouse, Strasbourg et Paris, et les victimes présumées évoluent « dans le monde du théâtre », a détaillé Mme Roux-Morizot. Selon Le Parisien, l’acteur aurait ainsi connu l’une de ses accusatrices à l’école du théâtre La Filature, à Mulhouse, où « le couple se serait formé ». Les victimes présumées « décrivent une liaison sous emprise, au cours de laquelle des relations non consenties auraient eu lieu », affirme aussi le quotidien.            Le Théâtre national de Strasbourg (TNS), à l’école duquel Sofiane Bennacer avait été admis en 2019, avait saisi le ministère de la culture de faits « de violences sexistes, sexuelles et de harcèlement dont [il] avait été informé », selon le journal. Le ministère avait ensuite fait un signalement à la justice, a déclaré Mme Roux-Morizot, sans préciser la date.                Benjamin Morel, administrateur du TNS, a dit ce mercredi à l’Agence France-Presse que « c’est Sofiane Bennacer qui a pris la décision de démissionner le 19 février 2021, après que les allégations ont été formulées à son encontre ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cannes 2022 : Valeria Bruni Tedeschi et les années Amandiers, époque bénie du théâtre                   Sofiane Bennacer fait partie des seize comédiens et seize comédiennes sélectionnés mi-novembre comme « talents émergents » par le comité des révélations de l’Académie des Césars. Cette liste est transmise « à titre d’information » aux membres de l’Académie dans le cadre de leur vote pour les Césars 2023 du meilleur espoir féminin et du meilleur espoir masculin.            « Je ne vais pas partir pour de faux témoignages. La personne qui porte plainte m’a harcelé deux ans après notre relation pour que l’on se remette ensemble », a réagi Sofiane Bennacer mardi dans un long message posté sur son compte Instagram. « Je vais peut-être me faire boycotter par le cinéma. De toute façon, je me suis fait humilier au plus profond de mon âme. C’est pourquoi je décide de continuer à concourir pour les Césars. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 24 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  In vino veritas  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/article/2022/11/23/l-acteur-sofiane-bennacer-mis-en-examen-pour-viols-et-violences-sur-d-anciennes-compagnes_6151305_3476.html"},"headline":"L\u2019acteur Sofiane Bennacer mis en examen pour viols et violences sur d\u2019anciennes compagnes","dateCreated":"2022-11-23T18:07:29+01:00","datePublished":"2022-11-23T18:07:29+01:00","dateModified":"2022-11-23T18:32:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Cin\u00e9ma","Violences sexuelles"],"keywords":["Cin\u00e9ma","Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles","Culture"],"description":"L\u2019acteur est la r\u00e9v\u00e9lation du dernier film de Valeria Bruni Tedeschi, \u00ab\u00a0Les Amandiers\u00a0\u00bb, sorti en novembre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/0dbc1d5_1669221639213-000-32au78u.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/23/19-15">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le Livret A perd souvent ses feuilles lors du premier mois d’automne et 2022 ne fait pas exception. Pour la dixième année consécutive, il enregistre une décollecte, cette fois de 1,11 milliard d’euros.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                                               Argent & Placements       Livrets d'épargne           Octobre, ce mois qui porte malheur au Livret A      Le Livret A perd souvent ses feuilles lors du premier mois d’automne et 2022 ne fait pas exception. Pour la dixième année consécutive, il enregistre une décollecte, cette fois de 1,11 milliard d’euros.          Par Aurélie Blondel         Publié aujourd’hui à 09h46, mis à jour à 10h18    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Le graphique de la semaine           
 

 


#d_graph_16577190106{
	height:450px;
}
 
.d_container_grumpy .tooltipdiv {
  width: 15rem;
  white-space:normal;
} 




Le Livret A a signé sa première décollecte de l'année en octobre


Source : Caisse des dépôts




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "line",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16577190106"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": false,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "line": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}%",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": 0.0,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    },
    {
      "id": "1",
      "type": "linear",
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "useHTML": false,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "space": true,
        "format": "{value:,.0f}",
        "y": -7,
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[1].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[1].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "tickLength": 60,
      "tickPosition": "outside",
      "tickWidth": 1,
      "startOnTick": true,
      "endOnTick": false,
      "max": "371",
      "reversed": "",
      "opposite": true
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value:%Y}",
      "step": "",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "datetime",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": null,
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "%b %Y",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Taux du Livret A (en %)",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#D2AD5C",
      "type": "line",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1357081200000,
          2.25,
          "",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          1359759600000,
          1.75,
          "",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          1362178800000,
          1.75,
          "",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          1364853600000,
          1.75,
          "",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          1367445600000,
          1.75,
          "",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          1370124000000,
          1.75,
          "",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          1372716000000,
          1.75,
          "",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          1375394400000,
          1.25,
          "",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          1378072800000,
          1.25,
          "",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          1380664800000,
          1.25,
          "",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          1383346800000,
          1.25,
          "",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          1385938800000,
          1.25,
          "",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          1388617200000,
          1.25,
          "",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          1391295600000,
          1.25,
          "",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          1393714800000,
          1.25,
          "",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          1396389600000,
          1.25,
          "",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          1398981600000,
          1.25,
          "",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          1401660000000,
          1.25,
          "",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          1404252000000,
          1.25,
          "",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          1406930400000,
          1.0,
          "",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          1409608800000,
          1.0,
          "",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          1412200800000,
          1.0,
          "",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          1414882800000,
          1.0,
          "",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          1417474800000,
          1.0,
          "",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          1420153200000,
          1.0,
          "",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          1422831600000,
          1.0,
          "",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          1425250800000,
          1.0,
          "",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          1427925600000,
          1.0,
          "",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          1430517600000,
          1.0,
          "",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          1433196000000,
          1.0,
          "",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          1435788000000,
          1.0,
          "",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          1438466400000,
          0.75,
          "",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          1441144800000,
          0.75,
          "",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          1443736800000,
          0.75,
          "",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          1446418800000,
          0.75,
          "",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          1449010800000,
          0.75,
          "",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          1451689200000,
          0.75,
          "",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          1454367600000,
          0.75,
          "",
          "pt37",
          false,
          false
        ],
        [
          1456873200000,
          0.75,
          "",
          "pt38",
          false,
          false
        ],
        [
          1459548000000,
          0.75,
          "",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          1462140000000,
          0.75,
          "",
          "pt40",
          false,
          false
        ],
        [
          1464818400000,
          0.75,
          "",
          "pt41",
          false,
          false
        ],
        [
          1467410400000,
          0.75,
          "",
          "pt42",
          false,
          false
        ],
        [
          1470088800000,
          0.75,
          "",
          "pt43",
          false,
          false
        ],
        [
          1472767200000,
          0.75,
          "",
          "pt44",
          false,
          false
        ],
        [
          1475359200000,
          0.75,
          "",
          "pt45",
          false,
          false
        ],
        [
          1478041200000,
          0.75,
          "",
          "pt46",
          false,
          false
        ],
        [
          1480633200000,
          0.75,
          "",
          "pt47",
          false,
          false
        ],
        [
          1483311600000,
          0.75,
          "",
          "pt48",
          false,
          false
        ],
        [
          1485990000000,
          0.75,
          "",
          "pt49",
          false,
          false
        ],
        [
          1488409200000,
          0.75,
          "",
          "pt50",
          false,
          false
        ],
        [
          1491084000000,
          0.75,
          "",
          "pt51",
          false,
          false
        ],
        [
          1493676000000,
          0.75,
          "",
          "pt52",
          false,
          false
        ],
        [
          1496354400000,
          0.75,
          "",
          "pt53",
          false,
          false
        ],
        [
          1498946400000,
          0.75,
          "",
          "pt54",
          false,
          false
        ],
        [
          1501624800000,
          0.75,
          "",
          "pt55",
          false,
          false
        ],
        [
          1504303200000,
          0.75,
          "",
          "pt56",
          false,
          false
        ],
        [
          1506895200000,
          0.75,
          "",
          "pt57",
          false,
          false
        ],
        [
          1509577200000,
          0.75,
          "",
          "pt58",
          false,
          false
        ],
        [
          1512169200000,
          0.75,
          "",
          "pt59",
          false,
          false
        ],
        [
          1514847600000,
          0.75,
          "",
          "pt60",
          false,
          false
        ],
        [
          1517526000000,
          0.75,
          "",
          "pt61",
          false,
          false
        ],
        [
          1519945200000,
          0.75,
          "",
          "pt62",
          false,
          false
        ],
        [
          1522620000000,
          0.75,
          "",
          "pt63",
          false,
          false
        ],
        [
          1525212000000,
          0.75,
          "",
          "pt64",
          false,
          false
        ],
        [
          1527890400000,
          0.75,
          "",
          "pt65",
          false,
          false
        ],
        [
          1530482400000,
          0.75,
          "",
          "pt66",
          false,
          false
        ],
        [
          1533160800000,
          0.75,
          "",
          "pt67",
          false,
          false
        ],
        [
          1535839200000,
          0.75,
          "",
          "pt68",
          false,
          false
        ],
        [
          1538431200000,
          0.75,
          "",
          "pt69",
          false,
          false
        ],
        [
          1541113200000,
          0.75,
          "",
          "pt70",
          false,
          false
        ],
        [
          1543705200000,
          0.75,
          "",
          "pt71",
          false,
          false
        ],
        [
          1546383600000,
          0.75,
          "",
          "pt72",
          false,
          false
        ],
        [
          1549062000000,
          0.75,
          "",
          "pt73",
          false,
          false
        ],
        [
          1551481200000,
          0.75,
          "",
          "pt74",
          false,
          false
        ],
        [
          1554156000000,
          0.75,
          "",
          "pt75",
          false,
          false
        ],
        [
          1556748000000,
          0.75,
          "",
          "pt76",
          false,
          false
        ],
        [
          1559426400000,
          0.75,
          "",
          "pt77",
          false,
          false
        ],
        [
          1562018400000,
          0.75,
          "",
          "pt78",
          false,
          false
        ],
        [
          1564696800000,
          0.75,
          "",
          "pt79",
          false,
          false
        ],
        [
          1567375200000,
          0.75,
          "",
          "pt80",
          false,
          false
        ],
        [
          1569967200000,
          0.75,
          "",
          "pt81",
          false,
          false
        ],
        [
          1572649200000,
          0.75,
          "",
          "pt82",
          false,
          false
        ],
        [
          1575241200000,
          0.75,
          "",
          "pt83",
          false,
          false
        ],
        [
          1577919600000,
          0.75,
          "",
          "pt84",
          false,
          false
        ],
        [
          1580598000000,
          0.5,
          "",
          "pt85",
          false,
          false
        ],
        [
          1583103600000,
          0.5,
          "",
          "pt86",
          false,
          false
        ],
        [
          1585778400000,
          0.5,
          "",
          "pt87",
          false,
          false
        ],
        [
          1588370400000,
          0.5,
          "",
          "pt88",
          false,
          false
        ],
        [
          1591048800000,
          0.5,
          "",
          "pt89",
          false,
          false
        ],
        [
          1593640800000,
          0.5,
          "",
          "pt90",
          false,
          false
        ],
        [
          1596319200000,
          0.5,
          "",
          "pt91",
          false,
          false
        ],
        [
          1598997600000,
          0.5,
          "",
          "pt92",
          false,
          false
        ],
        [
          1601589600000,
          0.5,
          "",
          "pt93",
          false,
          false
        ],
        [
          1604271600000,
          0.5,
          "",
          "pt94",
          false,
          false
        ],
        [
          1606863600000,
          0.5,
          "",
          "pt95",
          false,
          false
        ],
        [
          1609542000000,
          0.5,
          "",
          "pt96",
          false,
          false
        ],
        [
          1612220400000,
          0.5,
          "",
          "pt97",
          false,
          false
        ],
        [
          1614639600000,
          0.5,
          "",
          "pt98",
          false,
          false
        ],
        [
          1617314400000,
          0.5,
          "",
          "pt99",
          false,
          false
        ],
        [
          1619906400000,
          0.5,
          "",
          "pt100",
          false,
          false
        ],
        [
          1622584800000,
          0.5,
          "",
          "pt101",
          false,
          false
        ],
        [
          1625176800000,
          0.5,
          "",
          "pt102",
          false,
          false
        ],
        [
          1627855200000,
          0.5,
          "",
          "pt103",
          false,
          false
        ],
        [
          1630533600000,
          0.5,
          "",
          "pt104",
          false,
          false
        ],
        [
          1633125600000,
          0.5,
          "",
          "pt105",
          false,
          false
        ],
        [
          1635807600000,
          0.5,
          "",
          "pt106",
          false,
          false
        ],
        [
          1638399600000,
          0.5,
          "",
          "pt107",
          false,
          false
        ],
        [
          1641078000000,
          0.5,
          "",
          "pt108",
          false,
          false
        ],
        [
          1643756400000,
          1.0,
          "",
          "pt109",
          false,
          false
        ],
        [
          1646175600000,
          1.0,
          "",
          "pt110",
          false,
          false
        ],
        [
          1648850400000,
          1.0,
          "",
          "pt111",
          false,
          false
        ],
        [
          1651442400000,
          1.0,
          "",
          "pt112",
          false,
          false
        ],
        [
          1654120800000,
          1.0,
          "",
          "pt113",
          false,
          false
        ],
        [
          1656712800000,
          1.0,
          "",
          "pt114",
          false,
          false
        ],
        [
          1659391200000,
          2.0,
          "",
          "pt115",
          false,
          false
        ],
        [
          1662069600000,
          2.0,
          "",
          "pt116",
          false,
          false
        ],
        [
          1664661600000,
          2.0,
          "",
          "pt117",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "x",
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Encours (en milliards d\u2019euros)",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#A2DCE7",
      "type": "",
      "yAxis": "1",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1357081200000,
          258.2,
          "",
          "pt118",
          true,
          false
        ],
        [
          1359759600000,
          259.7,
          "",
          "pt119",
          false,
          false
        ],
        [
          1362178800000,
          261.6,
          "",
          "pt120",
          false,
          false
        ],
        [
          1364853600000,
          264.6,
          "",
          "pt121",
          false,
          false
        ],
        [
          1367445600000,
          264.9,
          "",
          "pt122",
          false,
          false
        ],
        [
          1370124000000,
          265.2,
          "",
          "pt123",
          false,
          false
        ],
        [
          1372716000000,
          265.6,
          "",
          "pt124",
          false,
          false
        ],
        [
          1375394400000,
          265.6,
          "",
          "pt125",
          false,
          false
        ],
        [
          1378072800000,
          264.0,
          "",
          "pt126",
          false,
          false
        ],
        [
          1380664800000,
          262.6,
          "",
          "pt127",
          false,
          false
        ],
        [
          1383346800000,
          261.8,
          "",
          "pt128",
          false,
          false
        ],
        [
          1385938800000,
          266.2,
          "",
          "pt129",
          false,
          false
        ],
        [
          1388617200000,
          267.8,
          "",
          "pt130",
          false,
          false
        ],
        [
          1391295600000,
          267.6,
          "",
          "pt131",
          false,
          false
        ],
        [
          1393714800000,
          268.3,
          "",
          "pt132",
          false,
          false
        ],
        [
          1396389600000,
          268.7,
          "",
          "pt133",
          false,
          false
        ],
        [
          1398981600000,
          268.6,
          "",
          "pt134",
          false,
          false
        ],
        [
          1401660000000,
          268.5,
          "",
          "pt135",
          false,
          false
        ],
        [
          1404252000000,
          267.4,
          "",
          "pt136",
          false,
          false
        ],
        [
          1406930400000,
          266.9,
          "",
          "pt137",
          false,
          false
        ],
        [
          1409608800000,
          264.5,
          "",
          "pt138",
          false,
          false
        ],
        [
          1412200800000,
          261.6,
          "",
          "pt139",
          false,
          false
        ],
        [
          1414882800000,
          260.3,
          "",
          "pt140",
          false,
          false
        ],
        [
          1417474800000,
          263.0,
          "",
          "pt141",
          false,
          false
        ],
        [
          1420153200000,
          262.1,
          "",
          "pt142",
          false,
          false
        ],
        [
          1422831600000,
          261.2,
          "",
          "pt143",
          false,
          false
        ],
        [
          1425250800000,
          261.3,
          "",
          "pt144",
          false,
          false
        ],
        [
          1427925600000,
          261.1,
          "",
          "pt145",
          false,
          false
        ],
        [
          1430517600000,
          260.7,
          "",
          "pt146",
          false,
          false
        ],
        [
          1433196000000,
          260.5,
          "",
          "pt147",
          false,
          false
        ],
        [
          1435788000000,
          259.6,
          "",
          "pt148",
          false,
          false
        ],
        [
          1438466400000,
          259.2,
          "",
          "pt149",
          false,
          false
        ],
        [
          1441144800000,
          256.8,
          "",
          "pt150",
          false,
          false
        ],
        [
          1443736800000,
          254.5,
          "",
          "pt151",
          false,
          false
        ],
        [
          1446418800000,
          253.4,
          "",
          "pt152",
          false,
          false
        ],
        [
          1449010800000,
          255.9,
          "",
          "pt153",
          false,
          false
        ],
        [
          1451689200000,
          255.1,
          "",
          "pt154",
          false,
          false
        ],
        [
          1454367600000,
          254.6,
          "",
          "pt155",
          false,
          false
        ],
        [
          1456873200000,
          254.9,
          "",
          "pt156",
          false,
          false
        ],
        [
          1459548000000,
          255.2,
          "",
          "pt157",
          false,
          false
        ],
        [
          1462140000000,
          255.6,
          "",
          "pt158",
          false,
          false
        ],
        [
          1464818400000,
          256.3,
          "",
          "pt159",
          false,
          false
        ],
        [
          1467410400000,
          256.9,
          "",
          "pt160",
          false,
          false
        ],
        [
          1470088800000,
          258.0,
          "",
          "pt161",
          false,
          false
        ],
        [
          1472767200000,
          258.2,
          "",
          "pt162",
          false,
          false
        ],
        [
          1475359200000,
          257.2,
          "",
          "pt163",
          false,
          false
        ],
        [
          1478041200000,
          257.0,
          "",
          "pt164",
          false,
          false
        ],
        [
          1480633200000,
          259.5,
          "",
          "pt165",
          false,
          false
        ],
        [
          1483311600000,
          262.4,
          "",
          "pt166",
          false,
          false
        ],
        [
          1485990000000,
          263.8,
          "",
          "pt167",
          false,
          false
        ],
        [
          1488409200000,
          265.4,
          "",
          "pt168",
          false,
          false
        ],
        [
          1491084000000,
          266.8,
          "",
          "pt169",
          false,
          false
        ],
        [
          1493676000000,
          268.1,
          "",
          "pt170",
          false,
          false
        ],
        [
          1496354400000,
          269.0,
          "",
          "pt171",
          false,
          false
        ],
        [
          1498946400000,
          270.1,
          "",
          "pt172",
          false,
          false
        ],
        [
          1501624800000,
          271.7,
          "",
          "pt173",
          false,
          false
        ],
        [
          1504303200000,
          271.6,
          "",
          "pt174",
          false,
          false
        ],
        [
          1506895200000,
          270.0,
          "",
          "pt175",
          false,
          false
        ],
        [
          1509577200000,
          270.1,
          "",
          "pt176",
          false,
          false
        ],
        [
          1512169200000,
          271.7,
          "",
          "pt177",
          false,
          false
        ],
        [
          1514847600000,
          275.3,
          "",
          "pt178",
          false,
          false
        ],
        [
          1517526000000,
          276.4,
          "",
          "pt179",
          false,
          false
        ],
        [
          1519945200000,
          278.1,
          "",
          "pt180",
          false,
          false
        ],
        [
          1522620000000,
          279.9,
          "",
          "pt181",
          false,
          false
        ],
        [
          1525212000000,
          280.5,
          "",
          "pt182",
          false,
          false
        ],
        [
          1527890400000,
          280.8,
          "",
          "pt183",
          false,
          false
        ],
        [
          1530482400000,
          281.7,
          "",
          "pt184",
          false,
          false
        ],
        [
          1533160800000,
          283.0,
          "",
          "pt185",
          false,
          false
        ],
        [
          1535839200000,
          282.6,
          "",
          "pt186",
          false,
          false
        ],
        [
          1538431200000,
          280.6,
          "",
          "pt187",
          false,
          false
        ],
        [
          1541113200000,
          281.2,
          "",
          "pt188",
          false,
          false
        ],
        [
          1543705200000,
          283.8,
          "",
          "pt189",
          false,
          false
        ],
        [
          1546383600000,
          287.8,
          "",
          "pt190",
          false,
          false
        ],
        [
          1549062000000,
          289.7,
          "",
          "pt191",
          false,
          false
        ],
        [
          1551481200000,
          291.7,
          "",
          "pt192",
          false,
          false
        ],
        [
          1554156000000,
          293.6,
          "",
          "pt193",
          false,
          false
        ],
        [
          1556748000000,
          294.9,
          "",
          "pt194",
          false,
          false
        ],
        [
          1559426400000,
          295.4,
          "",
          "pt195",
          false,
          false
        ],
        [
          1562018400000,
          296.8,
          "",
          "pt196",
          false,
          false
        ],
        [
          1564696800000,
          298.5,
          "",
          "pt197",
          false,
          false
        ],
        [
          1567375200000,
          299.6,
          "",
          "pt198",
          false,
          false
        ],
        [
          1569967200000,
          297.4,
          "",
          "pt199",
          false,
          false
        ],
        [
          1572649200000,
          298.0,
          "",
          "pt200",
          false,
          false
        ],
        [
          1575241200000,
          298.6,
          "",
          "pt201",
          false,
          false
        ],
        [
          1577919600000,
          302.7,
          "",
          "pt202",
          false,
          false
        ],
        [
          1580598000000,
          303.9,
          "",
          "pt203",
          false,
          false
        ],
        [
          1583103600000,
          306.6,
          "",
          "pt204",
          false,
          false
        ],
        [
          1585778400000,
          312.0,
          "",
          "pt205",
          false,
          false
        ],
        [
          1588370400000,
          316.0,
          "",
          "pt206",
          false,
          false
        ],
        [
          1591048800000,
          319.0,
          "",
          "pt207",
          false,
          false
        ],
        [
          1593640800000,
          320.8,
          "",
          "pt208",
          false,
          false
        ],
        [
          1596319200000,
          323.1,
          "",
          "pt209",
          false,
          false
        ],
        [
          1598997600000,
          324.3,
          "",
          "pt210",
          false,
          false
        ],
        [
          1601589600000,
          323.4,
          "",
          "pt211",
          false,
          false
        ],
        [
          1604271600000,
          325.8,
          "",
          "pt212",
          false,
          false
        ],
        [
          1606863600000,
          326.5,
          "",
          "pt213",
          false,
          false
        ],
        [
          1609542000000,
          332.9,
          "",
          "pt214",
          false,
          false
        ],
        [
          1612220400000,
          335.7,
          "",
          "pt215",
          false,
          false
        ],
        [
          1614639600000,
          338.5,
          "",
          "pt216",
          false,
          false
        ],
        [
          1617314400000,
          341.5,
          "",
          "pt217",
          false,
          false
        ],
        [
          1619906400000,
          343.3,
          "",
          "pt218",
          false,
          false
        ],
        [
          1622584800000,
          343.3,
          "",
          "pt219",
          false,
          false
        ],
        [
          1625176800000,
          344.4,
          "",
          "pt220",
          false,
          false
        ],
        [
          1627855200000,
          346.1,
          "",
          "pt221",
          false,
          false
        ],
        [
          1630533600000,
          346.3,
          "",
          "pt222",
          false,
          false
        ],
        [
          1633125600000,
          343.5,
          "",
          "pt223",
          false,
          false
        ],
        [
          1635807600000,
          343.4,
          "",
          "pt224",
          false,
          false
        ],
        [
          1638399600000,
          343.4,
          "",
          "pt225",
          false,
          false
        ],
        [
          1641078000000,
          349.6,
          "",
          "pt226",
          false,
          false
        ],
        [
          1643756400000,
          352.5,
          "",
          "pt227",
          false,
          false
        ],
        [
          1646175600000,
          355.6,
          "",
          "pt228",
          false,
          false
        ],
        [
          1648850400000,
          357.4,
          "",
          "pt229",
          false,
          false
        ],
        [
          1651442400000,
          358.8,
          "",
          "pt230",
          false,
          false
        ],
        [
          1654120800000,
          359.8,
          "",
          "pt231",
          false,
          false
        ],
        [
          1656712800000,
          362.5,
          "",
          "pt232",
          false,
          false
        ],
        [
          1659391200000,
          367.0,
          "",
          "pt233",
          false,
          false
        ],
        [
          1662069600000,
          369.7,
          "",
          "pt234",
          false,
          false
        ],
        [
          1664661600000,
          368.5,
          "",
          "pt235",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "x",
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


          Pour le Livret A, octobre n’a pas failli à sa réputation de « mois maudit ». Pour la dixième année consécutive, il enregistre en effet une décollecte (les épargnants ont retiré plus qu’ils n’ont déposé), à hauteur de 1,11 milliard d’euros, selon les données communiquées le 22 novembre par la Caisse des dépôts.          C’est toutefois, pour l’heure, le seul résultat négatif de cette année 2022, jusqu’ici marquée par une succession de très bons chiffres. La dernière décollecte sur ce Livret date de décembre 2021 (- 1,70 milliard). Et 25,18 milliards ont au total été collectés depuis début janvier… quasi 10 milliards de plus que sur les dix premiers mois de l’année 2021.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un livret d’épargne pour soutenir l’économie sociale et solidaire                 Petit frère du Livret A, le Livret de développement durable et solidaire (LDDS) n’a lui pas suivi l’exemple et conserve en octobre une collecte positive, de 290 millions d’euros. L’encours global de ces deux Livrets, qui sont tous deux exonérés de fiscalité et ont le même taux de rémunération (2 %), repasse légèrement sous la barre des 500 milliards d’euros, à 499,4 milliards.          Le nouveau taux digéré ?          « La décollecte du mois d’octobre 2022 traduit, en partie, la fin de l’effet taux qui était nette depuis le début de l’année », commente Philippe Crevel, directeur du Cercle de l’épargne, rappelant que ces derniers mois le passage du taux de rémunération de 0,5 à 1 % (en février 2022) puis à 2 % (en août 2022) « a conduit des épargnants à privilégier » ce placement.           
 

 


#d_graph_16061630537{
	height:450px;
}
 
.d_container_grumpy .tooltipdiv {
  width: 15rem;
  white-space:normal;
} 




Octobre, le mauvais mois du Livret A
Les collectes nettes mensuelles, en milliards d'euros

Source : Caisse des dépôts




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16061630537"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": true,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}Mds \u20ac",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "oct 2011",
      "oct 2012",
      "oct 2013",
      "oct 2014",
      "oct 2015",
      "oct 2016",
      "oct 2017",
      "oct 2018",
      "oct 2019",
      "oct 2020",
      "oct 2021",
      "Oct 2022"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " mds \u20ac",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Collecte nette mensuelle ",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#D2AD5C",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          0.41,
          "#3baf8c",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          7.4,
          "#3baf8c",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          -1.44,
          "#e82d2d",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          -2.93,
          "#e82d2d",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          -2.29,
          "#e82d2d",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          -1.02,
          "#e82d2d",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          -1.58,
          "#e82d2d",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          -2.06,
          "#e82d2d",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          -2.13,
          "#e82d2d",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          -0.94,
          "#e82d2d",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          -2.83,
          "#e82d2d",
          "pt10",
          true,
          false
        ],
        [
          -1.11,
          "#ed018c",
          "pt11",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/11/23/19-16">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ L’Assemblée nationale doit examiner jeudi une proposition de loi visant à améliorer la performance énergétique des logements pour les ménages les plus modestes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                               Les Décodeurs        Logement           Passoires thermiques, fenêtres, aides financières : neuf idées reçues sur la rénovation énergétique des bâtiments      L’Assemblée nationale doit examiner jeudi une proposition de loi visant à améliorer la performance énergétique des logements pour les ménages les plus modestes.          Par Léa Sanchez, Mathilde Damgé et Romain Imbach         Publié aujourd’hui à 13h47, mis à jour à 15h56    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Rénovation énergétique des combles, dans une maison en Seine-et-Marne.  CHRISTOPHE LEHENAFF / PHOTONONSTOP / CHRISTOPHE LEHENAFF / PHOTONONSTOP                 La hausse des prix de l’énergie relance la question de la performance énergétique des bâtiments et la nécessité d’engager de vastes plans publics d’amélioration de l’habitat. L’Assemblée nationale doit examiner, jeudi 24 novembre, une proposition de loi déposée par le groupe La France insoumise (LFI) pour accélérer la rénovation thermique des logements, en garantissant un « reste à charge zéro » pour les ménages les plus modestes réalisant des travaux et en interdisant la location des logements les plus énergivores.            Mais vaut-il mieux changer de fenêtres ou isoler ses combles ? Les maisons anciennes ou très grandes sont-elles les pires passoires thermiques ? Peut-on vraiment isoler sa maison pour un euro ? Nous avons fait le tour de neuf idées reçues sur le sujet.            « Ces vastes plans de rénovation arrangent surtout le secteur du BTP »« Les pires passoires thermiques, ce sont les grands logements »« Le problème, ce sont les vieilles baraques à la campagne »« Un bâtiment ancien est forcément moins bien isolé qu’une construction moderne »« Pour une bonne rénovation, mieux vaut y aller par étapes »« Pour un euro, on peut isoler ses combles ou avoir une chaudière neuve »« La priorité, c’est d’améliorer son système de chauffage »« Le plus efficace, c’est de changer les fenêtres »« Pour isoler, la paille ou la laine, c’est naturel et plus sain »                  « Ces vastes plans de rénovation arrangent surtout le secteur du BTP »              Plus compliqué            Les plans de rénovation énergétique donnent certes du travail pour plusieurs années aux acteurs du bâtiment et des travaux publics (BTP), mais ce secteur est confronté à des problèmes de pénurie de main-d’œuvre qui l’empêchent de profiter pleinement de ces aides publiques. Lors de l’examen du budget 2023 à l’Assemblée nationale, la majorité s’est d’ailleurs appuyée sur cet argument pour refuser d’ajouter 12 milliards d’euros pour l’amélioration des logements. « L’enjeu de la rénovation est loin de se limiter à une simple dimension budgétaire. Il faut d’abord (…) développer la filière et la planifier. (…) Sans ce travail préalable, toute augmentation de budget reviendrait à ouvrir des crédits qui ne seront pas dépensés », a argumenté Olivier Klein, le ministre délégué chargé de la ville et du logement.                 D’après la Fédération française du bâtiment, le secteur n’a jamais cessé de créer de l’emploi (86 600 postes de plus depuis le premier confinement, au printemps 2020), ce qui explique pour partie, avec le manque de jeunes professionnels qualifiés, les difficultés de recrutement encore très fortes. En 2021, une campagne a été lancée pour recruter 150 000 professionnels d’ici à 2023.            En raison de la perturbation des chaînes logistiques engendrée par la crise du Covid-19 et de la consommation des stocks par les industriels, le BTP est confronté à des difficultés d’approvisionnement persistantes en matières premières (les livraisons de ciment, béton, granulat, tuiles et briques sont en recul cette année), provoquant une pénurie de certains matériaux de construction, comme l’acier ou l’aluminium, ainsi qu’à l’envolée des prix de l’énergie.            « Les pires passoires thermiques, ce sont les grands logements »                Faux            Près de 20 % des 36,6 millions de logements français sont très énergivores, selon l’Observatoire national de la rénovation énergétique (ONRE). Parmi ces passoires thermiques, classés en F ou G par le diagnostic de performance énergétique (DPE), on trouve 5,2 millions de résidences principales.             


 

 


#d_graph_1668691993{
    height:300px;
}
.d_explications {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        margin: 2em auto;
        padding: 1em 1.5em;
        border-radius: 2px;
        font-size: 80%;
        color: #3f4142;
        background-color: #f3f3f4;
    }

[data-color-mode="dark"] .d_explications {
        background-color: #3f4142;
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }
 




Les passoires thermiques concernent un logement sur cinq
La performance énergétique d’un logement ou d’un bâtiment est évaluée en fonction de sa consommation énergétique, mais aussi de ses émissions de gaz à effet de serre. Une étiquette énergétique, de A à G, est attribuée au cours d’un diagnostic de performance énergétique (DPE), suivant sa plus mauvaise performance, en consommation énergétique (en KWh/m2/an) ou en quantité de gaz à effets de serre émis (en kg eq. CO2/m2/an). Les logements étiquetés A et B sont les plus performants, alors que ceux étiquetés F et G correspondent à l’appellation de passoires thermiques sont les plus énergivores.

Répartition des logements selon leur classe DPE, en % au 1er janvier 2022

Source : Ministère de la transition écologique




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
    Highcharts.setOptions({
        lang: {
            decimalPoint: ',',
            thousandsSep: ' ',
            months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
            shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
            weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
            noData: 'Pas de données à afficher',
            numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
        }
    });
    var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1668691993"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "percent",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Tous logements",
      "R\u00e9sidences principales",
      "R\u00e9sidences secondaires",
      "Logements vacants"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " %",
    "valueDecimals": "1",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "1",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": " G",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#af160f",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          8.2,
          "#af160f",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          6.8,
          "#af160f",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          15.6,
          "#af160f",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          12.7,
          "#af160f",
          "pt3",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": " F",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#ff6951",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          11.4,
          "#ff6951",
          "pt4",
          true,
          false
        ],
        [
          10.5,
          "#ff6951",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          16.4,
          "#ff6951",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          13.8,
          "#ff6951",
          "pt7",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": " E",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#ffa909",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          22.6,
          "#ffa909",
          "pt8",
          true,
          false
        ],
        [
          22.0,
          "#ffa909",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          25.8,
          "#ffa909",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          24.8,
          "#ffa909",
          "pt11",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": " D",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#ffde05",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          31.5,
          "#ffde05",
          "pt12",
          true,
          false
        ],
        [
          32.4,
          "#ffde05",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          26.2,
          "#ffde05",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          29.8,
          "#ffde05",
          "pt15",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": " C",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#93de7b",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          22.0,
          "#93de7b",
          "pt16",
          true,
          false
        ],
        [
          23.5,
          "#93de7b",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          13.8,
          "#93de7b",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          16.9,
          "#93de7b",
          "pt19",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": " B",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#69c185",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          2.9,
          "#69c185",
          "pt20",
          true,
          false
        ],
        [
          3.2,
          "#69c185",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          1.7,
          "#69c185",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          1.7,
          "#69c185",
          "pt23",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": " A",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#4a8556",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1.5,
          "#4a8556",
          "pt24",
          true,
          false
        ],
        [
          1.7,
          "#4a8556",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          0.6,
          "#4a8556",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          0.3,
          "#4a8556",
          "pt27",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


            La proportion de « passoires thermiques » est plus élevée pour les petits logements. Un tiers des appartements ou maisons de moins de 30 mètres carrés sont mal classés, contre seulement un huitième pour les surfaces les plus grandes.             
 

 


#d_graph_1668778294{
	height:350px;
}
 




Une part de passoire thermique plus importante dans les petits logements
Part des passoires thermiques (DPE F et G) selon leur taille des logements (résidences principales) , au 1er janvier 2022

Source : Ministère de la transition écologique




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1668778294"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}%",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Moins de 30 m2",
      "De 30 \u00e0 60 m2",
      "De 60 \u00e0 100 m2",
      "Plus de 100 m2"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " %",
    "valueDecimals": "1",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "% de passoires",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#ff6951",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          33.9,
          "#ff6951",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          21.6,
          "#ff6951",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          16.3,
          "#ff6951",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          12.6,
          "#ff6951",
          "pt3",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


            L’ONRE propose deux explications à ce constat contre-intuitif :            l’occupation des petites surfaces étant souvent plus dense (en mètre carré par habitant) que des logements plus grands, leur consommation d’eau chaude sanitaire par mètre carré est plus importante ;les petits logements disposent très souvent de « surfaces de parois déperditives » (plafonds, sols ou murs, entraînant des pertes de chaleur) importantes par rapport à leur surface habitable, qui augmentent la consommation de chauffage par mètre carré.            « Le problème, ce sont les vieilles baraques à la campagne »              Pas seulement…            Un peu plus de 22 % des logements situés en zone rurale, soit 936 000 habitations, sont des passoires thermiques, selon les estimations du ministère de la transition écologique. Une proportion légèrement supérieure à la moyenne nationale (19,6 %), mais inférieure à celle de l’agglomération parisienne, où elle atteint 23,6 % des logements, soit 1,3 million. Une situation notamment impliquée par la forte proportion (41 %) de logements en copropriété qui se trouvent dans les classes E à G (les moins performantes), selon l’Agence de l’environnement et de la maîtrise de l’énergie (Ademe).             
 

 


#d_graph_1668782207{
	height:350px;
}
 




Devant les zones rurales, l'agglomération parisienne concentre la plus forte proportion de passoires thermiques
Part des passoires thermiques (DPE F et G) selon la localisation des logements (résidences principales) , au 1er janvier 2022

Source : Ministère de la transition écologique




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1668782207"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}%",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Zone rurale",
      "Agglom\u00e9ration de moins de 100 000 hab.",
      "Agglom\u00e9ration de plus de 100 000 hab.",
      "Agglom\u00e9ration parisienne"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " %",
    "valueDecimals": "1",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "% de passoires",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#ff6951",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          22.07296031,
          "#ff6951",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          18.51147518,
          "#ff6951",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          13.08374156,
          "#ff6951",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          23.63713248,
          "#ff6951",
          "pt3",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/11/23/19-17">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ La nouvelle génération canadienne défie à 20 heures la Belgique, demi-finaliste de l’édition 2018, dans le groupe F.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Belgique-Canada, en direct : suivez le match de la Coupe du monde 2022 La nouvelle génération canadienne défie à 20 heures la Belgique, demi-finaliste de l’édition 2018, dans le groupe F.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Qui d’autre que Jacques Brel pour lancer notre soirée ? On a choisi « La valse à mille temps ». Reste à savoir si Kevin De Bruyne va faire danser la défense canadienne.                              18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les boulets à la liegeose ..euh ils ont piqué la recette...   Ma pote kabyle fait quasiment les mêmes      No         On ne voulait pas créer un incident diplomatique, hein...                    18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jonathan David, buteur de sang-froid         Avant de s’envoler pour le Qatar avec son équipe nationale, il avait commencé la saison par 9 buts en 15 matchs dans le championnat de France. A 22 ans, Jonathan David, l’attaquant du club de Lille, intéresse les plus grandes écuries européennes.          Né à New York à l’aube du nouveau millénaire, le jeune homme aurait pu représenter les Etats-Unis, mais aussi Haïti, le pays de ses parents, où il a passé les six premières années de sa vie. Il a finalement choisi de défendre les couleurs du Canada. C’est sur sa terre d’adoption qu’il avait commencé le soccer, du côté d’Ottawa, au début des années 2010.          Retrouvez notre portrait du joueur canadien publié le mois dernier :             Lire aussi :   Ligue 1 : Jonathan David, buteur de sang-froid au service du LOSC                        18:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pendant ce temps-là…        … l’Espagne est en train de découper le Costa Rica. La fin du match est à suivre ici avec nos sémillants collègues, Laura, Vincent et Valentin :             Lire aussi :   Espagne - Costa Rica en direct : la Roja continue sa démonstration grâce à Gavi                        18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une Belgique moins attendue qu’en 2018         Deuxième du classement FIFA derrière le Brésil, la Belgique s’est affirmée comme une solide référence depuis plusieurs années. Invaincus lors des qualifications du Mondial, les Diables rouges ont réussi leur meilleur parcours lors de la dernière édition, avec une troisième place, en 2018. Sauf que cette équipe a vieilli – et peut-être laissé passer ses meilleures chances de succès. « On est moins forts qu’en 2018 », reconnaît lui-même Eden Hazard.          Depuis la Coupe du monde en Russie, le sélectionneur Roberto Martinez a choisi de s’appuyer sur les mêmes cadres. Toujours titularisés en défense, Jan Vertonghen (35 ans) et Toby Alderweireld (33 ans) sont sur le déclin. Ils étaient titulaires du club anglais de Tottenham il y a quatre ans, ils sont revenus aujourd’hui dans leur championnat national, de moindre envergure en Europe.             Lire aussi :   Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe de Belgique                    La Belgique de Kevin De Bruyne (à droite), à l’entraînement à Doha, mardi 22 novembre. JACK GUEZ / AFP                     18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous vous êtes trompés dans le programme ! C’est le Canada et non la Croatie     canadienne         Tabarnak ! C’est corrigé, merci.                    18:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Salut tout le monde !!!    Un combat de francophone sans français ???         Salut ! Et oui, dans cette rencontre de la francophonie, il n’y a pas de Français, mais des joueurs évoluant en Ligue 1 : Jérémy Doku (Rennes), Arthur Theate (Rennes) et Loïs Openda (Lens) chez les Diables rouges ; Jonathan David (Lille) et Iké Ugbo (Troyes) côté Canucks. Une bonne raison de suivre ce match si vous hésitiez encore.                    18:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Canada is back !        Au pays du hockey sur glace, on n’a pas l’habitude de faire partie des convives de la Coupe du monde de football. Dans son histoire, le Canada comptait une seule participation à son actif, en 1986, qui s’était soldée par trois défaites en trois matchs... Elle fait son son grand retour cette année.          Au Qatar, les Canucks ont des arguments pour rivaliser avec la Belgique, le Maroc et la Croatie dans le groupe F. Les joueurs du sélectionneur anglais John Herdman ont terminé en tête du tour final des qualifications de la zone CONCACAF (Amérique du Nord, Amérique centrale et Caraïbe).          L’attaquant de Lille, Jonathan David (22 ans), le « piston » du Bayern Munich, Alphonso Davies (22 ans), ou encore l’ailier du Club Bruges, Tajon Buchanan (23 ans), incarnent cette nouvelle génération prometteuse.             Lire aussi :   Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Canada                    Alphonso Davies à l’entraînement à Doha mardi 22 novembre. NATHAN DENETTE / AP                     18:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Plutôt gaufres liégeoises ou Poutines ce soir?    DZDRANCY         Plutôt boulets à la liégeoise, évidemment ! Désolé les Québécois, mais la Poutine ne tient pas la comparaison.                    18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Masa’u Al-khair, Bonsoir,         Bienvenue sur votre site préféré pour vivre le dernier match de cette quatrième journée de la Coupe du monde. Le Canada fait son grand retour dans la compétition ! La nouvelle génération des Canucks défie la Belgique, demi-finaliste de l’édition russe en 2018.          Alors, certes, ce soir, il y a La grande librairie sur France 5 et Le meilleur pâtissier sur M6, mais promis, au stade Ahmad-Ben-Ali, on verra aussi des artistes et quelques gourmandises sur le terrain. Coup d’envoi de la rencontre à 20 heures.                Le Belge Eden Hazard et le Canadien Jonathan David SOLÈNE REVENEY / LE MONDE                            Le programme       Live  animé par Walid Kachour et Florian Lefèvre          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre la Belgique et la Canada, pour le compte de la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? De l’entrée en lice, dans le Mondial au Qatar, de la Belgique et du Canada, deux équipes d’un groupe F particulièrement ouvert.         Où ? Au stade Ahmad-Ben-Ali, à Al-Rayyan (Qatar).         A quelle heure ? 20 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et BeIN Sports 1.         Qui live ? Walid Kachour et Florian Lefèvre depuis le chaudron d’Austerlitz.         La composition probable des équipes :         Belgique         Courtois - Meunier, Debast, Alderweireld, Vertonghen, Carrasco - Witsel, Tielemans - De Bruyne, Openda (ou Batshuayi), Eden Hazard.         Sélectionneur : Roberto Martinez.         Canada         Borjan - Johnston, Vitoria, Miller, Davies - Buchanan, Hutchinson, Koné, Hoilett - Larin, David.         Sélectionneur : John Herdman.         Qui arbitre ? Le Zambien Janny Sikazwe.         De quoi ne parlera-t-on pas ? De la « Star Ac » des jeunes avocats de Seine-Saint-Denis         A lire en attendant :         Le roman noir de la Coupe du monde         Les Bleus s’imposent largement contre l’Australie sans lever tous les doutes         Eden Hazard, capitaine belge en perdition         Pourquoi les arbitres proposent-ils autant de temps additionnel ?         Notre guide non officiel de la Coupe du monde         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici.         La Coupe du Monde :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","coverageStartTime":"2022-11-23T17:27:47+00:00","coverageEndTime":"2022-11-24T05:27:47+00:00","headline":"Belgique-Canada, en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","description":"La nouvelle g\u00e9n\u00e9ration canadienne d\u00e9fie \u00e0 20\u00a0heures la Belgique, demi-finaliste de l\u2019\u00e9dition 2018, dans le groupe F.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Belgique","Canada","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour et Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Belgique-Canada, en direct : suivez le match de la Coupe du monde 2022","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La nouvelle g\u00e9n\u00e9ration canadienne d\u00e9fie \u00e0 20\u00a0heures la Belgique, demi-finaliste de l\u2019\u00e9dition 2018, dans le groupe F.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/876840a_1669045745682-2-3-belgique-canada.png","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour et Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-11-23T17:27:47+00:00"
,"endDate":"2022-11-24T05:27:47+00:00"
  Qui d\u2019autre que Jacques Brel pour lancer notre\u00a0soir\u00e9e ? On a choisi \u00ab\u00a0La valse \u00e0 mille temps\u00a0\u00bb. Reste \u00e0 savoir si Kevin De Bruyne va faire danser la d\u00e9fense canadienne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/74/0/3000/1500/1342/671/60/0/876840a_1669045745682-2-3-belgique-canada.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada, en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-11-23T17:51:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#744015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:49:09+00:00","articleBody":"    Les boulets \u00e0 la liegeose ..euh ils ont piqu\u00e9 la recette...   Ma pote kabyle fait quasiment les m\u00eames      No         On ne voulait pas cr\u00e9er un incident diplomatique, hein...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/74/0/3000/1500/1342/671/60/0/876840a_1669045745682-2-3-belgique-canada.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada, en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-11-23T17:49:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#742115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:45:04+00:00","articleBody":"     Avant de s\u2019envoler pour le Qatar avec son \u00e9quipe nationale, il avait commenc\u00e9 la saison par 9 buts en 15 matchs dans le championnat de France. A 22 ans, Jonathan David, l\u2019attaquant du club de Lille, int\u00e9resse les plus grandes \u00e9curies europ\u00e9ennes.          N\u00e9 \u00e0 New York \u00e0 l\u2019aube du nouveau mill\u00e9naire, le jeune homme aurait pu repr\u00e9senter les Etats-Unis, mais aussi Ha\u00efti, le pays de ses parents, o\u00f9 il a pass\u00e9 les six premi\u00e8res ann\u00e9es de sa vie.\u00a0Il a finalement choisi de d\u00e9fendre les couleurs du Canada. C\u2019est sur sa terre d\u2019adoption qu\u2019il avait commenc\u00e9 le\u00a0soccer, du c\u00f4t\u00e9 d\u2019Ottawa, au d\u00e9but des ann\u00e9es 2010.          Retrouvez notre portrait du joueur canadien publi\u00e9 le mois dernier\u00a0:             Lire aussi :   Ligue 1\u00a0: Jonathan David, buteur de sang-froid au\u00a0service du\u00a0LOSC          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/74/0/3000/1500/1342/671/60/0/876840a_1669045745682-2-3-belgique-canada.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jonathan David, buteur de sang-froid ","dateModified":"2022-11-23T17:46:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#743943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:31:38+00:00","articleBody":"     \u2026 l\u2019Espagne est en train de d\u00e9couper le Costa Rica. La fin du match est \u00e0 suivre ici avec nos s\u00e9millants coll\u00e8gues, Laura, Vincent et Valentin\u00a0:             Lire aussi :   Espagne - Costa Rica en direct\u00a0: la Roja continue sa d\u00e9monstration gr\u00e2ce \u00e0 Gavi          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/74/0/3000/1500/1342/671/60/0/876840a_1669045745682-2-3-belgique-canada.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps-l\u00e0\u2026","dateModified":"2022-11-23T17:44:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#742060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:30:00+00:00","articleBody":"     Deuxi\u00e8me du classement FIFA derri\u00e8re le Br\u00e9sil, la Belgique s\u2019est affirm\u00e9e comme une solide r\u00e9f\u00e9rence depuis plusieurs ann\u00e9es. Invaincus lors des qualifications du Mondial, les Diables rouges ont r\u00e9ussi leur meilleur parcours lors de la derni\u00e8re \u00e9dition, avec une troisi\u00e8me place, en\u00a02018. Sauf que cette \u00e9quipe a vieilli \u2013 et peut-\u00eatre laiss\u00e9 passer ses meilleures chances de succ\u00e8s. \u00ab\u00a0On est moins forts qu\u2019en 2018\u00a0\u00bb, reconna\u00eet lui-m\u00eame Eden Hazard.          Depuis la Coupe du monde en Russie, le s\u00e9lectionneur Roberto Martinez a choisi de s\u2019appuyer sur les m\u00eames cadres. Toujours titularis\u00e9s en d\u00e9fense, Jan Vertonghen (35\u00a0ans) et Toby Alderweireld (33\u00a0ans) sont sur le d\u00e9clin. Ils \u00e9taient titulaires du club anglais de Tottenham il y a quatre ans, ils sont revenus aujourd\u2019hui dans leur championnat national, de moindre envergure en Europe.             Lire aussi :   Qatar 2022\u00a0: la fiche \u00ab\u00a0non officielle\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9quipe de Belgique                    La Belgique de Kevin De Bruyne (\u00e0 droite), \u00e0 l\u2019entra\u00eenement \u00e0 Doha, mardi 22 novembre. JACK GUEZ \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/121c78e_5809955-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une Belgique moins attendue qu\u2019en\u00a02018 ","dateModified":"2022-11-23T17:45:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#743882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:21:48+00:00","articleBody":"    Vous vous \u00eates tromp\u00e9s dans le programme ! C\u2019est le Canada et non la Croatie     canadienne         Tabarnak\u00a0! C\u2019est corrig\u00e9, merci.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/74/0/3000/1500/1342/671/60/0/876840a_1669045745682-2-3-belgique-canada.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada, en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-11-23T17:21:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#743841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:20:11+00:00","articleBody":"    Salut tout le monde !!!    Un combat de francophone sans fran\u00e7ais ???         Salut\u00a0! Et oui, dans cette rencontre de la francophonie, il n\u2019y a pas de Fran\u00e7ais, mais des joueurs \u00e9voluant en Ligue 1\u00a0: J\u00e9r\u00e9my Doku (Rennes), Arthur Theate (Rennes) et Lo\u00efs Openda (Lens) chez les Diables rouges\u00a0; Jonathan David (Lille) et Ik\u00e9 Ugbo (Troyes) c\u00f4t\u00e9 Canucks. Une bonne raison de suivre ce match si vous h\u00e9sitiez encore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/74/0/3000/1500/1342/671/60/0/876840a_1669045745682-2-3-belgique-canada.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada, en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-11-23T17:20:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#742015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:15:00+00:00","articleBody":"     Au pays du hockey sur glace, on n\u2019a pas l\u2019habitude de faire partie des convives de la Coupe du monde de football. Dans son histoire, le Canada comptait une seule participation \u00e0 son actif, en\u00a01986, qui s\u2019\u00e9tait sold\u00e9e par trois d\u00e9faites en trois matchs... Elle fait son son grand retour cette ann\u00e9e.          Au Qatar, les Canucks ont des arguments pour rivaliser avec la Belgique, le Maroc et la Croatie dans le groupe F. Les joueurs du s\u00e9lectionneur anglais John Herdman ont termin\u00e9 en t\u00eate du tour final des qualifications de la zone CONCACAF (Am\u00e9rique du Nord, Am\u00e9rique centrale et Cara\u00efbe).          L\u2019attaquant de Lille, Jonathan David (22\u00a0ans), le \u00ab\u00a0piston\u00a0\u00bb du Bayern Munich, Alphonso Davies (22\u00a0ans), ou encore l\u2019ailier du Club Bruges, Tajon Buchanan (23\u00a0ans), incarnent cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration prometteuse.             Lire aussi :   Qatar 2022\u00a0: la fiche \u00ab\u00a0non officielle\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9quipe du Canada                    Alphonso Davies \u00e0 l\u2019entra\u00eenement \u00e0 Doha mardi 22 novembre. NATHAN DENETTE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/2d05326_fd5b36a56d974ffb9a5f2fffcf400a8d-0-573657cfbdff4f02928226de01d4021b.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canada is back\u00a0!","dateModified":"2022-11-23T17:25:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#743796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:12:06+00:00","articleBody":"    Plut\u00f4t gaufres li\u00e9geoises ou Poutines ce soir?    DZDRANCY         Plut\u00f4t boulets \u00e0 la li\u00e9geoise, \u00e9videmment\u00a0! D\u00e9sol\u00e9 les Qu\u00e9b\u00e9cois, mais la Poutine ne tient pas la comparaison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/74/0/3000/1500/1342/671/60/0/876840a_1669045745682-2-3-belgique-canada.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Canada, en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-11-23T17:12:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html#742008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/23/belgique-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151299_1616938.html","datePublished":"2022-11-23T17:00:03+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur votre site pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour vivre le dernier match de cette quatri\u00e8me journ\u00e9e de la Coupe du monde. Le Canada fait son grand retour dans la comp\u00e9tition\u00a0! La nouvelle g\u00e9n\u00e9ration des Canucks d\u00e9fie la Belgique, demi-finaliste de l\u2019\u00e9dition russe en\u00a02018.          Alors, certes, ce soir, il y a La grande librairie\u00a0sur France 5 et Le meilleur p\u00e2tissier sur M6, mais promis, au stade Ahmad-Ben-Ali, on verra aussi des artistes et quelques gourmandises sur le terrain. Coup d\u2019envoi de la rencontre \u00e0 20\u00a0heures.                Le Belge Eden Hazard et le Canadien Jonathan David SOL\u00c8NE REVENEY \/ LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/876840a_1669045745682-2-3-belgique-canada.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Masa\u2019u Al-khair, Bonsoir, ","dateModified":"2022-11-23T17:00:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/876840a_1669045745682-2-3-belgique-canada.png","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/23/19-18">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ « Le malaise anglais » (3/6). « Le Monde » revient sur la profonde crise que traverse l’Angleterre. Les infrastructures vieillissantes de la distribution et du traitement de l’eau et les abus des géants du secteur, privatisé en 1989, provoquent la colère des défenseurs de l’environnement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les mesures sociales et fiscales prises durant la crise du Covid-19 ont davantage profité aux plus riches, selon l’Insee                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                             Alex McBride pour « le Monde »                        Société       Royaume-Uni         Après trente ans de privatisation, les rivières anglaises polluées par un réseau vétuste   Par Cécile Ducourtieux (Londres, correspondante)   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 05h30     Temps de Lecture 7 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Enquête« Le malaise anglais » (3/6). « Le Monde » revient sur la profonde crise que traverse l’Angleterre. Les infrastructures vieillissantes de la distribution et du traitement de l’eau et les abus des géants du secteur, privatisé en 1989, provoquent la colère des défenseurs de l’environnement.                Ashley Smith a bourré ses poches de croquettes, enfilé ses bottes. Ses deux chiens sont prêts, tout excités de prendre l’air. « Allons-y », lance le dynamique retraité. Nous quittons la jolie maison qu’il a restaurée dans le hameau médiéval de Widford pour aller toquer en contrebas au moulin de son ami Peter Hammond. Le soleil de mi-octobre joue avec les feuilles rousses, l’air embaume les fruits mûrs ; la rivière Windrush, un affluent de la Tamise, s’étire nonchalamment entre des berges verdoyantes. Prisé des grandes fortunes londoniennes pour ses collines et ses vieilles pierres, ce coin de campagne de l’Oxfordshire a un petit air de paradis, à une centaine de kilomètres du cœur de Londres.          « La catastrophe ne saute pas aux yeux », préviennent les deux compères, en s’approchant de la rivière. Plus de canards, pas un poisson, peu de cris d’oiseaux. « Il n’y a presque plus d’algues ni de crustacés non plus », déplore Ashley avant de déployer une photo prise en 2009. « Ces portées de canetons, ces algues longues, la clarté de l’eau, c’était juste là », ajoute-t-il, désignant l’eau, désormais grise et opaque. « Tout est mort », ajoute Peter Hammond.          Tous deux se sont liés d’amitié il y a quatre ou cinq ans, quand ils ont noté le changement dramatique de la Windrush. Ils interrogent alors l’Agence nationale de l’environnement (Environment Agency, EA, chargée de la protection de la nature) et la compagnie privée Thames Water, censée traiter les eaux des égouts de cette partie de l’Oxfordshire et de tout le Grand Londres. Ils ne récoltent que des dénégations.          Et si les eaux sales allaient directement se jeter dans la Windrush, au risque de tuer sa biodiversité ? Flairant le scandale, les deux retraités unissent leurs forces : les talents de limier d’Ashley, ancien inspecteur de police, et les connaissances scientifiques de Peter,  expert en traitement des données, ex-professeur à l’University College de Londres et à Oxford.                              Peter Hammond (à gauche) et Ashley Smith (à droite) surveillent la qualité de l’eau de la rivière Windrush à Widford, Oxfordshire, le 10 novembre 2022.  ALEX MCBRIDE POUR « LE MONDE »               Leur arme ? La loi, qui, par les Freedom of Information request (« droit de demande d’informations »), donne à tout citoyen britannique le droit d’obtenir auprès des pouvoirs publics et de certaines sociétés privées (en l’occurrence, les compagnies des eaux) des informations sur leur fonctionnement. « Ces sociétés doivent mesurer tous les quarts d’heure le débit d’eaux traitées et signaler les volumes non traités rejetés dans les cours d’eau », précise Peter Hammond. La loi les autorise à rejeter directement dans la nature les eaux non traitées « en cas de tempête », si leurs installations d’épuration sont débordées.        Il vous reste 77.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/23/apres-trente-ans-de-privatisation-les-rivieres-anglaises-polluees-par-un-reseau-vetuste_6151162_3224.html"},"headline":"Apr\u00e8s trente ans de privatisation, les rivi\u00e8res anglaises pollu\u00e9es par un r\u00e9seau v\u00e9tuste","dateCreated":"2022-11-23T05:30:09+01:00","datePublished":"2022-11-23T05:30:09+01:00","dateModified":"2022-11-23T05:30:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Royaume-Uni"],"keywords":["Sant\u00e9-environnement","Royaume-Uni","Soci\u00e9t\u00e9","Plan\u00e8te","Europe","Enqu\u00eate"],"description":"\u00ab\u00a0Le malaise anglais\u00a0\u00bb (3\/6). \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb revient sur la profonde crise que traverse l\u2019Angleterre. Les infrastructures vieillissantes de la distribution et du traitement de l\u2019eau et les abus des g\u00e9ants du secteur, privatis\u00e9 en 1989, provoquent la col\u00e8re des d\u00e9fenseurs de l\u2019environnement.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/a4b1cb8_1669023052795-1v2a6279-copy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  
