<FILE-date="2022/11/23/19">

<article-nb="2022/11/23/19-1">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Paralysé par ses divisions, le gouvernement ne parvient pas à régler les questions urgentes sur l’économie, le nucléaire ou le droit d’asile.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les mesures sociales et fiscales prises durant la crise du Covid-19 ont davantage profité aux plus riches, selon l’Insee                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Belgique           Belgique : la coalition du libéral Alexander De Croo sous le feu des critiques      Paralysé par ses divisions, le gouvernement ne parvient pas à régler les questions urgentes sur l’économie, le nucléaire ou le droit d’asile.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h49, mis à jour à 18h50    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre belge, Alexander De Croo, pendant une séance plénière de la Chambre au Parlement fédéral à Bruxelles, le 17 novembre 2022.  NICOLAS MAETERLINCK / AFP               La situation du gouvernement fédéral belge dirigé par le libéral flamand Alexander De Croo devient de plus en plus inconfortable, et seule l’absence d’une réelle alternative à celui-ci empêche la chute de la coalition de sept partis, unis seulement par la volonté d’empêcher le retour au pouvoir des nationalistes de l’Alliance néoflamande (N-VA).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Belgique : compromis autour du projet de budget 2023                 Au cours de ces dernières semaines, M. De Croo a tenté – la plupart du temps en gelant ou en reportant les problèmes – de maintenir envers et contre tout la cohésion de sa majorité, au sein de laquelle se multiplient les critiques ouvertes. « Lamentable ! », a par exemple écrit sur Twitter le président du Mouvement réformateur (MR, libéral), Georges-Louis Bouchez, pour qualifier l’action d’un gouvernement dont son parti est pourtant membre. Il évoquait l’absence persistante d’un accord sur la prolongation de réacteurs nucléaires ou l’insuffisance des réponses officielles après l’assassinat d’un policier par un islamiste qui avait proféré des menaces publiques et réclamé une aide psychologique avant le drame. Le président francophone s’en prenait aussi au budget élaboré pour 2023 qui, selon M. Bouchez, fait de la Belgique « le pire élève » de l’Union européenne.          Enervé par les critiques incessantes de ce responsable, M. De Croo a participé, le 18 novembre, à une manœuvre traduisant, au mieux, la détérioration du climat au sein de son équipe. Il a d’abord licencié la secrétaire d’Etat au budget, Eva De Bleeker, membre de son propre parti, au prétexte qu’elle avait commis « une erreur matérielle » dans le calcul du déficit budgétaire. Dans un deuxième temps, il a nommé à ce poste Alexia Bertrand, à l’insu de M. Bouchez, après que cette jeune responsable, jusque-là étiquetée libérale francophone, a soudainement rejoint le parti libéral flamand de M. De Croo.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Belgique, les salaires des ministres font débat en période d’inflation galopante                 Des aides pas assez ciblées          Problème pour celui-ci : les critiques du président du MR à propos du budget sont en phase avec celles de la Commission européenne. Sans rejeter totalement les projets belges, celle-ci a formulé, mardi 22 novembre, des remarques qui sont autant de mises en garde pour un pays dont le déficit public promet d’être désormais le plus élevé de la zone euro (5,9 % du produit intérieur brut en 2023) et dont la dette atteindra 108,2 %.          Augmentation trop rapide des dépenses, coût élevé de l’indexation automatique des salaires des fonctionnaires, absence de réformes du système des retraites, de la fiscalité, et du marché du travail, le constat est assez cinglant. La Commission relève aussi que les aides aux ménages pour compenser la hausse des coûts de l’énergie n’ont pas été suffisamment ciblées. Une récente étude menée par l’université de Gand conclut, effectivement, qu’un quart de ces aides seulement a bénéficié aux plus fragiles.        Il vous reste 50.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/23/belgique-la-coalition-du-liberal-alexander-de-croo-sous-le-feu-des-critiques_6151314_3210.html"},"headline":"Belgique\u00a0: la coalition du lib\u00e9ral Alexander De Croo sous le feu des critiques","dateCreated":"2022-11-23T18:49:55+01:00","datePublished":"2022-11-23T18:49:55+01:00","dateModified":"2022-11-23T18:50:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["Belgique","International","Europe"],"description":"Paralys\u00e9 par ses divisions, le gouvernement ne parvient pas \u00e0 r\u00e9gler les questions urgentes sur l\u2019\u00e9conomie, le nucl\u00e9aire ou le droit d\u2019asile.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/95/0/4273/2136/1342/671/60/0/ab79fe7_1669213361114-334110.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/23/19-2">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Pour l’ambassadrice des Etats-Unis à l’ONU, le principal obstacle tient au droit de veto de la Chine et de la Russie, dont l’attitude « enhardit » le régime de Pyongyang, qui multiplie les tirs de missile.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les mesures sociales et fiscales prises durant la crise du Covid-19 ont davantage profité aux plus riches, selon l’Insee                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Corée du Nord           Le blocage sur la question nord-coréenne, sujet au cœur des divisions de la communauté internationale      Pour l’ambassadrice des Etats-Unis à l’ONU, le principal obstacle tient au droit de veto de la Chine et de la Russie, dont l’attitude « enhardit » le régime de Pyongyang, qui multiplie les tirs de missile.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h48, mis à jour à 18h53    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La question nord-coréenne a pris un tour familial, avec la diffusion, plusieurs jours de suite par les médias de Pyongyang, de photos montrant le dirigeant Kim Jong-un assistant, en compagnie de sa première fille, au tir d’un missile balistique intercontinental (ICBM) Hwasong-17, qui a suscité de vives réactions.                           Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Risque d’escalade dans la péninsule coréenne                 Mardi 22 novembre, les services sud-coréens de renseignement, le NIS, ont identifié la jeune fille apparue sur les photos vêtue d’une veste de fourrure blanche en compagnie de son père en tenue kakie, mais aussi de sa mère, Ri Sol-ju, et de sa tante, l’influente Kim Yo-jong, comme étant Ju-ae, l’aînée de M. Kim. Toujours selon le NIS, le leader nord-coréen a épousé Ri Sol-ju en 2009. Le couple aurait un fils, né en 2010, et deux filles, nées en 2013 et 2017.          Les raisons de présenter publiquement l’une des filles du dirigeant nord-coréen restent un objet d’interrogation. Peut-être Kim Jong-un veut-il « adoucir son image », comme le suggère sur Twitter John Delury, de l’université sud-coréenne Yonsei ? Ou cette mise en scène est liée à la succession de M. Kim, l’opération constituant « un moyen d’étouffer toute ambition parmi les élites nord-coréennes », avance de son côté Michael Madden, spécialiste de la Corée du Nord au Wilson Center.          « Actions déstabilisatrices »          Il s’agit peut-être aussi de brouiller les critiques soulevées au niveau international après le tir du Hwasong-17 effectué vendredi 18 novembre. Vilipendé le même jour à Bangkok par six pays, dont les Etats-Unis, le Japon ou l’Australie, lors du sommet du Forum de coopération économique Asie-Pacifique (APEC), le tir de l’ICBM a fait l’objet d’une condamnation, lundi 21 novembre, par le G7, qui a appelé la République populaire démocratique de Corée (RPDC) à « cesser ses actions déstabilisatrices », à « reprendre les pourparlers sur la dénucléarisation et à accepter les offres de dialogue formulées par les Etats-Unis, le Japon et la Corée du Sud ».           Ayant manifesté son soutien à l’invasion de l’Ukraine par la Russie, Pyongyang bénéficie d’un appui de Moscou          Le même jour, le Conseil de sécurité de l’ONU échouait à s’accorder sur la question nord-coréenne. Après avoir rappelé que le régime de Pyongyang avait procédé à 63 tirs de missile depuis le début de 2022, l’ambassadrice des Etats-Unis, Linda Thomas-Greenfield, a « encouragé » les autres membres du conseil « à condamner fermement la RPDC et à prendre des mesures pour freiner son développement d’armes de destruction massive illégales et les progrès dans la mise au point de missiles balistiques ».        Il vous reste 47.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/23/le-blocage-sur-la-question-nord-coreenne-sujet-au-c-ur-des-divisions-de-la-communaute-internationale_6151313_3210.html"},"headline":"Le blocage sur la question nord-cor\u00e9enne, sujet au c\u0153ur des divisions de la communaut\u00e9 internationale","dateCreated":"2022-11-23T18:48:19+01:00","datePublished":"2022-11-23T18:48:19+01:00","dateModified":"2022-11-23T18:53:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Nord"],"keywords":["International","Cor\u00e9e du Sud","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord","Chine","Russie","Europe"],"description":"Pour l\u2019ambassadrice des Etats-Unis \u00e0 l\u2019ONU, le principal obstacle tient au droit de veto de la Chine et de la Russie, dont l\u2019attitude \u00ab\u00a0enhardit\u00a0\u00bb le r\u00e9gime de Pyongyang, qui multiplie les tirs de missile.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/da5f686_b155d2d8ffe9417aabb715a602565463-0-706f9a73fe5d4802a4e9f2d570d80c7b.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Nord","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-nord/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/23/19-3">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Longtemps tenue secrète, l’affaire embarrasse de plus en plus les autorités de Mogadiscio, incapables d’expliquer aux familles l’absence prolongée de leurs fils.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les mesures sociales et fiscales prises durant la crise du Covid-19 ont davantage profité aux plus riches, selon l’Insee                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Erythrée           En Erythrée, 5 000 soldats somaliens piégés depuis 2019      Longtemps tenue secrète, l’affaire embarrasse de plus en plus les autorités de Mogadiscio, incapables d’expliquer aux familles l’absence prolongée de leurs fils.          Par Noé Hochet-Bodin(Nairobi, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Le président somalien Hassan Cheikh Mohamoud à la COP27 à Charm El-Cheikh, en Egypte, le 8 novembre 2022.  AHMAD GHARABLI / AFP                 Hassan Cheikh Mohamoud multiplie les visites, mais rien n’y fait : malgré deux rencontres officielles, en juillet puis en novembre, le président somalien n’a toujours pas obtenu d’Asmara le retour des 5 000 soldats retenus contre leur gré en Erythrée depuis 2019.                 « Deux mille d’entre eux devraient revenir début 2023 », assure une source au sein du gouvernement somalien, qui souhaite rester anonyme. Mais l’affaire, longtemps tenue secrète, est de plus en plus embarrassante pour les autorités de Mogadiscio, incapables d’expliquer aux familles l’absence prolongée de leurs fils, alors que la guerre contre les islamistes Chabab fait rage dans le pays.            Comment ces soldats ont-ils atterri en Eythrée ? Pourquoi Isaias Afewerki, l’homme fort d’Asmara, ne les renvoie-t-il pas en Somalie ? Quel rôle a joué le Qatar dans cet échange ? Les questions s’empilent et le mystère demeure. « Ça bloque quelque part et aucun responsable somalien n’est vraiment honnête là-dessus », regrette Samira Gaid, directrice de l’institut de recherche Hiraal et ancienne conseillère du premier ministre somalien.            Entraînement clandestin            L’invraisemblable embrouillamini débute en 2018. A l’époque, la Somalie du président Mohamed Abdullahi Mohamed, dit « Farmajo », signe une alliance tripartite avec l’Ethiopie et l’Erythrée. Le rapprochement entre les trois voisins prévoit notamment une collaboration approfondie dans le domaine sécuritaire, sans qu’en soit précisée la nature exacte. En parallèle, Mogadiscio lance une campagne de recrutement pour permettre à des milliers de jeunes gens de se former au Qatar au métier d’agent de sécurité en vue de la Coupe du monde de football.                « Beaucoup de clans se sont bousculés pour envoyer des jeunes car le Qatar est perçu comme lucratif », précise Samira Gaid. Mais la campagne était mensongère et, en décembre 2019, des milliers de jeunes hommes pensant arriver à l’aéroport international de Doha découvrent le tarmac d’Asmara. Certains d’entre eux ont à peine 16 ans.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’ombre de l’Erythrée plane sur le processus de paix éthiopien                   Commence alors un entraînement clandestin dispensé par l’armée érythréenne, dont on ne connaît toujours pas aujourd’hui les objectifs. S’agit-il de former des soldats en vue de la lutte anti-Chabab, comme le prétend le pouvoir somalien ou bien des mercenaires au service d’Isaias Afwerki ? Les familles ne sont pas mises dans la confidence. Les soldats sont privés de téléphones, les communications avec leurs proches sont interdites.            Mais la rumeur entourant les soldats perdus commence à enfler en 2021. Entre-temps, la Corne de l’Afrique s’est embrasée. L’Erythrée s’engage pleinement dans la guerre civile en Ethiopie et occupe des pans entiers de la région éthiopienne du Tigré. Un document du rapporteur spécial de l’ONU révèle, en mai 2021, que « des soldats somaliens ont été transportés de leur camp d’entraînement vers la ligne de front au Tigré, puis ont accompagné les troupes érythréennes en Ethiopie ». Les Nations unies signalent leur présence dans les environs d’Aksoum, ville dans laquelle les soldats érythréens ont perpétré un massacre en novembre 2020. A l’époque, Mogadiscio et Asmara nient en bloc.            La « Corée du Nord de l’Afrique »            La localisation des cadets de la marine, leur participation aux combats et les éventuelles pertes s’avèrent impossibles à vérifier compte tenu du manque d’accès et de la coupure des télécommunications au Tigré. Mais l’ancien directeur adjoint des renseignements somaliens, Abdisalam Guled, assure au Monde que 370 soldats somaliens sont morts sur le champ de bataille. « Ce que je redoute, c’est que l’on comptera les morts au moment où le contingent reviendra en Somalie », déclare-t-il, avant de les décrire comme « captifs de la prison d’Isaias Afwerki ».                En janvier 2021, un père de famille somalien, Ali Jamac Dhoodi, a confié à l’agence Reuters avoir reçu chez lui la visite d’agents du renseignement somalien lui annonçant la mort de son fils. Un fils qu’il pensait alors en formation au Qatar. Après lui avoir remis une compensation de 10 000 dollars, les agents ont demandé à Ali Jamac Dhoodide de ne pas poser de questions sur les circonstances de ce décès.                             Lire aussi :  En Somalie, la « guerre totale » contre les Chabab                   Un déserteur, rentré en Somalie en juillet 2021, a décrit le traitement désolant réservé à ses camarades, évoquant un mort par déshydratation et un autre par noyade. Il dépeint la façon dont ils se retrouvent parfois contraints à travailler dans les champs des journées durant. Des récits qui font écho à ceux de soldats érythréens qui parviennent à fuir la conscription obligatoire dans ce pays autoritaire, parfois surnommé la « Corée du Nord de l’Afrique », où les hommes ne connaissent jamais la date de fin d’un service militaire qui se veut volontairement à durée indéterminée.            A la suite de ces révélations, plusieurs manifestations ont secoué la capitale somalienne. Les parents de soldats, sans nouvelles de leurs fils, défilent dans les rues de Mogadiscio, réclamant des comptes au gouvernement. L’administration Farmajo refusera toujours de commenter la situation. Son successeur Hassan Cheikh Mohamoud finira par les rencontrer, leur promettant de rapatrier leurs enfants. L’administration rend publique l’envoi de soldats en Erythrée et reconnaît la mort de « quelques »-uns d’entre eux. Selon Samira Gaid,  « environ quatre-vingt sont en réalité décédés pendant la formation ».            Lutter contre les islamistes Chabab            Initialement, assurent plusieurs sources, l’envoi des soldats en Erythrée devait être financé par le Qatar. En 2018, Doha jouissait d’une grande proximité avec le président « Farmajo ». Mais le petit pays du Golfe aurait finalement refusé de payer l’entraînement suite au succès électoral d’Hassan Cheikh Mohamoud, vu comme très proche des Emirats arabes unis. « Le gouvernement compte sur les Emiratis pour régler la libération de certains des soldats », précise Samira Gaid. D’après Dini Mohamed, un membre de la société civile somalienne, « l’Erythrée demanderait le versement d’une somme d’un peu plus de cinquante millions d’euros à la Somalie ».                              Lire aussi   Guerre au Tigré : pour la première fois, l’Erythrée reconnaît sa participation dans le conflit en Ethiopie                   De son côté, Hassan Cheikh Mohamoud promet qu’une fois de retour ces troupes affronteront les islamistes Chabab, le groupe islamiste affilié à Al-Qaida contre lequel Mogadiscio se bat depuis plus d’une décennie. « Le peuple somalien est très enthousiaste à l’idée de votre retour, et l’ennemi [Chabab] sera démoralisé en vous voyant », a-t-il déclaré. Un scénario très improbable selon Abdisalam Guled. « Je doute fort que ces garçons à qui on a menti, à qui on a caché leur véritable sort, qui se sont retrouvés piégés et maltraités voudront combattre aux côtés du gouvernement à leur arrivée en Somalie », estime l’ancien directeur adjoint des renseignements somaliens.                 Noé Hochet-Bodin(Nairobi, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 24 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  In vino veritas  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/23/en-erythree-5-000-soldats-somaliens-pieges-depuis-2019_6151302_3212.html"},"headline":"En Erythr\u00e9e, 5\u00a0000\u00a0soldats somaliens pi\u00e9g\u00e9s depuis 2019","dateCreated":"2022-11-23T18:00:19+01:00","datePublished":"2022-11-23T18:00:19+01:00","dateModified":"2022-11-23T18:00:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Erythr\u00e9e"],"keywords":["Somalie","Le Monde Afrique","International","Erythr\u00e9e"],"description":"Longtemps tenue secr\u00e8te, l\u2019affaire embarrasse de plus en plus les autorit\u00e9s de Mogadiscio, incapables d\u2019expliquer aux familles l\u2019absence prolong\u00e9e de leurs fils.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00e9 Hochet-Bodin","description":"Nairobi, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/0/0/1024/512/1342/671/60/0/66e98bb_1669213194922-000-32n46b2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Erythr\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/erythree/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/23/19-4">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Fondateur, avec Umberto Bossi, de la Ligue du Nord, ce personnage politique passé à la droite de la droite italienne fut trois fois ministre, avant d’occuper la présidence de la Lombardie. II s’est éteint, le 22 novembre, à l’âge de 67 ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les mesures sociales et fiscales prises durant la crise du Covid-19 ont davantage profité aux plus riches, selon l’Insee                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Disparitions       Italie           Roberto Maroni, figure historique de la Ligue du Nord et ancien ministre de l’intérieur italien, est mort      Fondateur, avec Umberto Bossi, de la Ligue du Nord, ce personnage politique passé à la droite de la droite italienne fut trois fois ministre, avant d’occuper la présidence de la Lombardie. II s’est éteint, le 22 novembre, à l’âge de 67 ans.          Par Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Roberto Maroni, à Milan (Italie), le 4 octobre 2017.  MARCO BERTORELLO / AFP               Figure historique de la Ligue du Nord, plusieurs fois membre du gouvernement et personnage singulier du paysage politique italien, Roberto Maroni est mort le 22 novembre, à Lozza, en Lombardie, à l’âge de 67 ans, des suites d’une longue maladie. Avec Umberto Bossi, fondateur de la Ligue du Nord, qu’il avait côtoyé dès la fin des années 1970, M. Maroni comptait parmi les personnalités tutélaires d’une famille politique passée d’un agenda autonomiste concentré sur les prospères régions du nord de l’Italie à un dessein national, à la droite de la droite italienne. Comptant parmi le premier groupe de parlementaires envoyés à Rome par les électeurs de la Ligue du Nord en 1992, M. Maroni a été trois fois ministre au sein de coalitions emmenées par Silvio Berlusconi.                            Lire aussi   Italie : la Ligue, une formation populiste passée de l’autonomie au souverainisme                 Couronnant une carrière politique marquée par des moments de tensions avec le leadership de son parti, il a occupé, de 2013 à 2018, la présidence de la Lombardie, l’une des régions les plus riches d’Europe où, à l’ombre de la puissante Milan, capitale économique du pays, se joue la prospérité de l’Italie. C’est à Varèse, sa ville d’origine, au cœur de ce Nord industrieux, que M. Maroni a voulu poursuivre sa vie politique avant d’être contraint de renoncer à se porter candidat aux élections municipales de 2021, atteint par une tumeur au cerveau. Le parti qu’il laisse derrière lui est toujours une composante essentielle de la droite italienne et appartient à la coalition qui a remporté les élections législatives de septembre. La Ligue, qui a abandonné la référence au nord de l’Italie dans son nom en 2017, a pourtant reculé dans ses fiefs historiques, emmenée par un Matteo Salvini dont M. Maroni ne partageait pas l’euroscepticisme et qu’il avait durement critiqué pour ses derniers résultats électoraux décevants.          Attiré par les idées autonomistes          L’identité politique de cet homme du Nord qui avait fait d’une paire de lunettes aux épaisses montures rouges son signe distinctif se rattachait en effet à la tradition à la fois plus modérée et plus régionale de la Ligue, par opposition au populisme et au nationalisme d’emprunt de son chef de file actuel. Appartenant à la génération des fondateurs, il avait rencontré Umborto Bossi, le leader historique de la Ligue du Nord en 1979, quand le sentiment autonomiste émergeait à peine dans les provinces italiennes. Parmi une multitude de formations régionalistes qui voient alors le jour, la Ligue lombarde de Bossi se distingue.          Fondée en 1984 autour de la revendication d’une autonomie basée sur des critères ethnoculturels, le rejet du pouvoir romain et des « parasites » méridionaux, elle enregistre de premiers succès électoraux. Attiré par les idées autonomistes, Roberto Maroni accompagne sa croissance et son rapprochement avec la Ligue vénète, qui donnera naissance à la Ligue du Nord en 1989 (elle se structurera en parti en 1991). L’Italie est alors à la veille d’un cataclysme politique dont cette formation née du rejet des jeux politiques traditionnels va profiter. Car au début de l’année 1992, des juges de Milan révèlent des affaires de corruption tentaculaires entraînant par le fond l’ensemble des formations politiques qui s’étaient partagé le pouvoir depuis la fin de la seconde guerre mondiale.        Il vous reste 52.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/11/23/roberto-maroni-figure-historique-de-la-ligue-du-nord-et-ancien-ministre-de-l-interieur-italien-est-mort_6151292_3382.html"},"headline":"Roberto Maroni, figure historique de la Ligue du Nord et ancien ministre de l\u2019int\u00e9rieur italien, est mort","dateCreated":"2022-11-23T17:00:35+01:00","datePublished":"2022-11-23T17:00:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Italie"],"keywords":["Disparitions","International","Italie","Europe"],"description":"Fondateur, avec Umberto Bossi, de la Ligue du Nord, ce personnage politique pass\u00e9 \u00e0 la droite de la droite italienne fut trois fois ministre, avant d\u2019occuper la pr\u00e9sidence de la Lombardie. II s\u2019est \u00e9teint, le 22\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 67\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/49/0/3600/1800/1342/671/60/0/1e95cfb_1669197731564-000-t35zs.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/23/19-5">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ L’Agence a dévoilé sa nouvelle promotion d’astronautes, qui compte deux femmes et trois hommes. Sophie Adenot devient ainsi la première astronaute française depuis Claudie Haigneré.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les mesures sociales et fiscales prises durant la crise du Covid-19 ont davantage profité aux plus riches, selon l’Insee                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sciences       Espace           L’astronaute française Sophie Adenot intègre la nouvelle promotion de l’Agence spatiale européenne      L’Agence a dévoilé sa nouvelle promotion d’astronautes, qui compte deux femmes et trois hommes. Sophie Adenot devient ainsi la première astronaute française depuis Claudie Haigneré.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h12, mis à jour à 18h22    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Sophie Adenot est pilote d’hélicoptère de l’armée de l’air et de l’espace.  ARMEE DE L’AIR ET DE L’ESPACE                 La France n’avait plus compté de femme astronaute depuis Claudie Haigneré, qui fit un séjour à bord de la station Mir en 1996. Mercredi 23 novembre, l’Agence spatiale européenne (ASE) a annoncé que la Française Sophie Adenot, 40 ans, avait été retenue dans la nouvelle promotion d’astronautes européens, qui compte deux femmes et trois hommes.            Sophie Adenot, pilote d’hélicoptère de l’armée de l’air et de l’espace, « incarne un exemple pour le futur des femmes dans les milieux scientifiques et techniques, où elles sont encore sous-représentées [moins d’un astronaute sur dix est une femme] », ont déclaré dans un communiqué commun le ministère de l’économie et celui de l’enseignement supérieur. Un autre Français, Arnaud Prost, a été retenu dans le corps de réserve de la promotion 2022.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Josef Aschbacher et Thomas Pesquet : « L’espace peut nous aider à relever les défis du climat »                   Diplômée de l’Institut supérieur de l’aéronautique et de l’espace, l’ingénieure Sophie Adenot, lieutenante-colonelle de l’armée de l’air, a été la première femme pilote d’essai d’hélicoptères, avec 3 000 heures de vol à son compteur. Une autre femme, britannique, Rosemary Coogan, a aussi été désignée, ainsi que trois hommes : le Suisse Marco Sieber, l’Espagnol Pablo Alvarez Fernandez et le Belge Raphaël Liégeois.                 Cette promotion, choisie parmi environ 23 000 candidats, succède à celle de 2009 qui, avec Thomas Pesquet, avait suscité un véritable engouement pour l’aventure spatiale chez les jeunes Européens. L’entraînement des cinq élus doit commencer au printemps, mais la première mission en orbite pour l’un d’entre eux n’est pas prévue avant 2026.            Lors de la présentation de cette nouvelle génération, Thomas Pesquet leur a conseillé de « bien s’accrocher ». Et « pendant ce temps, nous continuons notre travail, personne aujourd’hui ne part à la retraite. Pour les missions Artemis vers la Lune, on va envoyer (…) plutôt des gens de ma génération, d’ici à 2030, pendant que cette nouvelle promotion apprend le métier, fait ses armes et une mission sur l’ISS », la Station spatiale internationale, a-t-il dit.            Un budget de 17 milliards d’euros            Lorsque l’ASE avait lancé sa campagne de recrutement, en février 2021, Claudie Haigneré avait d’ailleurs mis en garde sur la constitution d’« équipages monoculturels et monolithiques ». « Nous avons la responsabilité sociétale de représenter le monde tel que nous le voulons demain », avait-elle déclaré.                Par ailleurs, l’Agence spatiale européenne a annoncé plus tôt un budget d’environ 17 milliards d’euros pour les trois prochaines années, en nette hausse mais en deçà des 18,5 milliards qui étaient demandés par son directeur général. Au terme d’âpres négociations, les vingt-deux Etats membres, rassemblés pendant deux jours à Paris, ont décidé d’une enveloppe de 16,9 milliards d’euros, en hausse de 17 % par rapport aux trois dernières années.            C’est un « grand succès », a salué le ministre français de l’économie, Bruno Le Maire, estimant que le budget allait « au-delà des attentes ». Paris a abondé à hauteur de 3,25 milliards d’euros, les contributions des autres pays n’étant pas connues dans l’immédiat.            « Etant donné le niveau de l’inflation, je suis très impressionné par ce résultat », a pour sa part affirmé le patron de l’ASE, Josef Aschbacher, jugeant que le budget voté était « nécessaire pour ne pas rater le train » devant la féroce concurrence américaine et chinoise notamment.                Cette contribution est destinée à financer les programmes d’exploration spatiale (2,7 milliards d’euros), d’observation de la Terre notamment pour mesurer et surveiller le changement climatique (2,7 milliards) ou encore les lanceurs spatiaux, comme les évolutions des fusées Ariane-6 et de Vega-C (2,8 milliards d’euros).                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 24 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  In vino veritas  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/11/23/l-astronaute-francaise-sophie-adenot-integre-la-nouvelle-promotion-de-l-agence-spatiale-europeenne_6151278_1650684.html"},"headline":"Sophie Adenot int\u00e8gre l\u2019Agence spatiale europ\u00e9enne et devient la premi\u00e8re astronaute fran\u00e7aise depuis Claudie Haigner\u00e9","dateCreated":"2022-11-23T16:12:32+01:00","datePublished":"2022-11-23T16:12:32+01:00","dateModified":"2022-11-23T18:22:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Espace"],"keywords":["International","Le fil Good","Espace","Sciences","Europe"],"description":"L\u2019Agence a d\u00e9voil\u00e9 sa nouvelle promotion d\u2019astronautes, qui compte deux femmes et trois hommes. Sophie Adenot devient ainsi la premi\u00e8re astronaute fran\u00e7aise depuis Claudie Haigner\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/183/0/3246/1623/1342/671/60/0/60eea53_1669215346869-portrait-de-sophie-adenot.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/23/19-6">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Les eurodéputés invitent l’UE et les Etats membres à mettre en place un « cadre juridique européen » qui permettrait d’infliger de lourdes sanctions aux pays qualifiés de promoteurs du terrorisme.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les mesures sociales et fiscales prises durant la crise du Covid-19 ont davantage profité aux plus riches, selon l’Insee                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                              International       Guerre en Ukraine           Le Parlement européen qualifie la Russie d’« Etat promoteur du terrorisme »      Les eurodéputés invitent l’UE et les Etats membres à mettre en place un « cadre juridique européen » qui permettrait d’infliger de lourdes sanctions aux pays qualifiés de promoteurs du terrorisme.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h13, mis à jour à 17h26    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le Parlement européen a qualifié, mercredi 23 novembre, la Russie d’« Etat promoteur du terrorisme » en raison de son offensive militaire en Ukraine et a appelé les vingt-sept Etats membres de l’Union européenne (UE) à faire de même. Dans le texte adopté par 494 voix pour, 58 contre et 44 abstentions, les eurodéputés la décrivent « comme un Etat promoteur du terrorisme et comme un Etat qui utilise des moyens terroristes ».            I welcome @Europarl_EN decision to recognize Russia as a state sponsor of terrorism and as a state which uses means… https://t.co/5nrTyB1egS— ZelenskyyUa (@Володимир Зеленський)              « La Russie doit être isolée à tous les niveaux et tenue pour responsable afin de mettre un terme à sa politique de longue date en matière de terrorisme en Ukraine et dans le monde entier », a rapidement réagi sur Twitter le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, saluant la décision des eurodéputés qui, en l’absence de cadre juridique adéquat, est essentiellement symbolique.                 Le chef de l’Etat, qui plaide de longue date pour cette mesure, avait déjà trouvé écho notamment auprès des parlements d’Estonie, Lituanie et Lettonie, ainsi que de l’Assemblée parlementaire du Conseil de l’Europe (APCE), qui a invité en octobre les quarante-six pays membres de l’organisation paneuropéenne de défense des droits humains à déclarer le régime russe comme « terroriste ». L’administration du président américain, Joe Biden, de son côté, refuse d’employer cette qualification pour la Russie.            Le site internet victime d’une cyberattaque            « Nous avons appelé un chat un chat. (…) La reconnaissance de ce fait par le Parlement européen envoie un signal politique clair. L’Europe, les Européens ne veulent pas rester passifs, alors que leur grand voisin viole toutes les normes humanitaires et internationales », a déclaré l’eurodéputé lituanien et ancien premier ministre, Andrius Kubilius (PPE, droite).            Dans le texte adopté mercredi, les eurodéputés invitent l’UE et les Etats membres à mettre en place un « cadre juridique européen » qui permettrait de prendre contre les pays qualifiés de promoteurs du terrorisme « une batterie de lourdes mesures restrictives et qui aurait pour effet de limiter de manière importante les relations de l’Union » avec les pays en question.                Peu après ce vote, le site internet du Parlement européen a été totalement inaccessible pendant environ deux heures, à cause d’une « attaque informatique par déni de service » revendiquée par Killnet, un groupe pro-russe spécialisé dans ce type d’opérations, qui rendent un site inaccessible en le submergeant de fausses tentatives de connexion.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 24 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  In vino veritas  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/23/le-parlement-europeen-qualifie-la-russie-d-etat-promoteur-du-terrorisme_6151269_3210.html"},"headline":"Le Parlement europ\u00e9en qualifie la Russie d\u2019\u00ab\u00a0Etat promoteur du terrorisme\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-23T15:13:23+01:00","datePublished":"2022-11-23T15:13:23+01:00","dateModified":"2022-11-23T17:26:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Les eurod\u00e9put\u00e9s invitent l\u2019UE et les Etats membres \u00e0 mettre en place un \u00ab\u00a0cadre juridique europ\u00e9en\u00a0\u00bb qui permettrait d\u2019infliger de lourdes sanctions aux pays qualifi\u00e9s de promoteurs du terrorisme.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/167/0/1961/980/1342/671/60/0/3830ad6_76283eba1de64620aea96be99a82a99f-0-bd026d48d464452e8ee65a4d85001568.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/23/19-7">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Le plus grand site de fabrication de téléphones d’Apple est confiné depuis octobre, après la découverte d’un foyer de Covid-19.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les mesures sociales et fiscales prises durant la crise du Covid-19 ont davantage profité aux plus riches, selon l’Insee                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Chine           Chine : les images des manifestations dans la plus grande usine d’iPhone au monde      vidéo   Le plus grand site de fabrication de téléphones d’Apple est confiné depuis octobre, après la découverte d’un foyer de Covid-19.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 14h40, mis à jour à 14h40        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Les manifestations tournent à la violence. Des manifestations ont eu lieu à Zhengzhou, en Chine, sur le site de la plus importante usine de production de téléphones d’Apple, mercredi 23 novembre. Ces protestations font suite au confinement lié à un foyer de Covid-19 détecté dans l’usine, gérée par l’entreprise taïwanaise Foxconn. Au début d’octobre, des employés avaient été diagnostiqués positifs. L’entreprise a ordonné aux salariés de continuer la production, tout en confinant la zone, empêchant toute sortie. Des employés avaient alors fui, parfois en escaladant les grillages.Foxconn a assuré que le foyer était limité et promis des primes, mais les tensions ont débouché sur des violences. Dans des vidéos diffusées sur les réseaux sociaux, on peut voir des travailleurs manifester face à des agents vêtus de combinaisons blanches.                 Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 24 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  In vino veritas  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/11/23/chine-les-images-des-manifestations-dans-la-plus-grande-usine-d-iphone-au-monde_6151264_3210.html"},"headline":"Chine\u00a0: les images des manifestations dans la plus grande usine d\u2019iPhone au monde","dateCreated":"2022-11-23T14:40:47+01:00","datePublished":"2022-11-23T14:40:47+01:00","dateModified":"2022-11-23T14:40:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["Entreprises","International","Apple","Asie-Pacifique","L'actualit\u00e9","Chine","Vid\u00e9os","High tech","\u00c9conomie"],"description":"Le plus grand site de fabrication de t\u00e9l\u00e9phones d\u2019Apple est confin\u00e9 depuis octobre, apr\u00e8s la d\u00e9couverte d\u2019un foyer de Covid-19.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/60/0/1920/960/1342/671/60/0/8791ac3_1669207084453-illustr-00-01-15-00-still001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Chine\u00a0: les images des manifestations dans la plus grande usine d\u2019iPhone au monde","uploadDate":"2022-11-23T14:40:47+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8frkx3?pubtool=oembed","duration":"01:40"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/60/0/1920/960/1342/671/60/0/8791ac3_1669207084453-illustr-00-01-15-00-still001.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/23/19-8">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Des bombardements russes, mercredi, ont fait trois morts et six blessés à Kiev. L’approvisionnement en eau a été « suspendu » à la suite des bombardements russes ; et l’électricité, coupée dans plusieurs quartiers.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                    Les points importants à connaître mercredi 23 novembre                    Le contexte          Image de couverture :   RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »          Après qu’une maternité de la région de Zaporijia a été touchée par des missiles, l’Ukraine dénonce « la terreur et le meurtre » de la Russie. Des responsables ukrainiens ont fait état de cette attaque, mercredi, affirmant qu’un nouveau-né avait été tué. Un autre bombardement russe a visé une clinique dans la région de Kharkiv.L’opérateur du réseau électrique ukrainien, Ukrenergo, a déclaré que les dégâts causés aux installations de production d’électricité par les attaques de missiles russes étaient « colossaux », mais a rejeté mardi la nécessité d’évacuer les civils.Des combats étaient en cours mardi entre Ukrainiens et Russes sur la pointe de Kinbourn, bout de terre niché à la pointe de la rive gauche du Dniepr, dans le sud de l’Ukraine, au sud de Mykolaïv, selon les autorités.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Analyse. La guerre en Ukraine met les stocks d’armes occidentaux sous pression         Décryptages. La communauté internationale au secours de la Moldavie, victime collatérale de la guerre en Ukraine         Factuel. La France annonce de nouvelles livraisons d’armes à l’Ukraine         Reportage. Dans le Donbass, les habitants de Bakhmout sous un déluge de feu de l’artillerie russe         Chronique. La leçon de Volodymyr Zelensky à Israël         Témoignages. « Nous étions tabassés deux fois par jour » : en Russie, les droits systématiquement bafoués des prisonniers de guerre ukrainiens         Reportage. A Kherson, l’hôpital Tropinka au défi de l’occupation         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Les points importants à connaître mercredi 23 novembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-23T17:41:39+00:00","coverageEndTime":"2022-11-24T05:41:39+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington annonce 400\u00a0millions de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9ment...","description":"Des bombardements russes, mercredi, ont fait trois morts et six bless\u00e9s \u00e0 Kiev. L\u2019approvisionnement en eau a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0suspendu\u00a0\u00bb \u00e0 la suite des bombardements russes\u00a0; et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, coup\u00e9e dans plusieurs quartiers.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Washington annonce 400 millions de dollars d’aide militaire supplémentaire à l’Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Des bombardements russes, mercredi, ont fait trois morts et six bless\u00e9s \u00e0 Kiev. L\u2019approvisionnement en eau a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0suspendu\u00a0\u00bb \u00e0 la suite des bombardements russes\u00a0; et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, coup\u00e9e dans plusieurs quartiers.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/0/0/3375/2250/1342/894/3/0/7645e43_1669212415111-raf-001.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-23T17:41:39+00:00"
,"endDate":"2022-11-24T05:41:39+00:00"
  Le site du Parlement Europ\u00e9en est toujours inaccessible \u00e0 cette heure 17h50    Eric         Bonjour Eric,          Effectivement, le site Internet du Parlement europ\u00e9en est totalement inaccessible en cette fin d\u2019apr\u00e8s-midi, apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 durant deux heures plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e. Les bo\u00eetes mail du Parlement seraient \u00e9galement en panne. Ce sont les cons\u00e9quences d\u2019une \u00ab\u00a0attaque informatique par d\u00e9ni de service\u00a0\u00bb, DDOS en anglais, a confirm\u00e9 l\u2019institution au Monde, en expliquant travailler \u00e0 la r\u00e9solution du probl\u00e8me.          Juste avant cette attaque, le Parlement avait adopt\u00e9 une r\u00e9solution qualifiant la Russie d\u2019\u00ab\u00a0Etat promoteur du terrorisme\u00a0\u00bb.\u00a0L\u2019attaque a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e par Killnet, un groupe prorusse sp\u00e9cialis\u00e9 dans les DDOS, qui rendent un site inaccessible en le submergeant de fausses tentatives de connexion. Relativement peu \u00e9labor\u00e9es, les attaques de ce type sont en revanche difficiles \u00e0 contrer. Sur Twitter, la pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en, Roberta Metsola, a reconnu que le site subissait une \u00ab\u00a0cyberattaque sophistiqu\u00e9e\u00a0\u00bb orchestr\u00e9e par un \u00ab\u00a0groupe pro-Kremlin\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nos experts en informatique s\u2019y opposent et prot\u00e8gent nos syst\u00e8mes\u00a0\u00bb, assure-t-elle.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/7645e43_1669212415111-raf-001.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le site Internet du Parlement europ\u00e9en encore inaccessible","dateModified":"2022-11-23T17:30:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#743809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T17:13:08+00:00","articleBody":"     Le chef de la police nationale ukrainienne, Ihor Klymenko, rapporte que les bombardements de mercredi auraient tu\u00e9 six personnes, et bless\u00e9 trente-six autres. \u00ab\u00a0Le nombre total de victimes devrait \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, craint-il, selon le Kyiv Independent. Sur la seule capitale, Kiev, le maire Vitali Klitschko d\u00e9nombre sur le r\u00e9seau Telegram trois morts, dont \u00ab\u00a0une jeune fille de 17\u00a0ans\u00a0\u00bb, et onze bless\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/7645e43_1669212415111-raf-001.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six morts et trente-six bless\u00e9s dans les bombardements ce mercredi","dateModified":"2022-11-23T17:27:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#743167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T17:00:03+00:00","articleBody":"                     Un chirurgien op\u00e8re un soldat ukrainien touch\u00e9 \u00e0 un poumon, \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Bakhmout, le 11\u00a0novembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                           Une infirmi\u00e8re sort les d\u00e9chets du bloc op\u00e9ratoire, \u00e0 Bakhmout, le 11\u00a0novembre 2022.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/713b63e_1669211735442-lvds0571.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington annonce 400\u00a0millions de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9ment...","dateModified":"2022-11-23T17:02:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#743193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T16:00:00+00:00","articleBody":"                     Le cimeti\u00e8re d\u2019Irpine, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 23\u00a0novembre\u00a02022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/7645e43_1669212415111-raf-001.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington annonce 400\u00a0millions de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9ment...","dateModified":"2022-11-23T16:41:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#743517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T15:58:00+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis vont fournir 400\u00a0millions de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0pour l\u2019aider \u00e0 se d\u00e9fendre face aux attaques sans r\u00e9pit du Kremlin\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, mercredi. \u00ab\u00a0Cette tranche de 400\u00a0millions de dollars inclut des armes, des munitions et de l\u2019\u00e9quipement de d\u00e9fense antia\u00e9rienne suppl\u00e9mentaires provenant des stocks du minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le secr\u00e9taire d\u2019Etat dans un communiqu\u00e9.          Cette nouvelle tranche porte le total de l\u2019aide am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 plus de 19\u00a0milliards de dollars depuis l\u2019invasion russe en f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis continueront de se tenir aux c\u00f4t\u00e9s de leurs quarante alli\u00e9s et partenaires dans leur soutien au peuple ukrainien au moment o\u00f9 il d\u00e9fend sa libert\u00e9 et son ind\u00e9pendance avec un courage extraordinaire et une d\u00e9termination sans limites\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Antony Blinken.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/7645e43_1669212415111-raf-001.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington annonce 400\u00a0millions de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-23T16:50:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#743504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T15:53:56+00:00","articleBody":"     La Russie aurait tir\u00e9 un total d\u2019environ 70\u00a0missiles de croisi\u00e8re sur l\u2019Ukraine sur la seule journ\u00e9e de mercredi, dont 51 auraient \u00e9t\u00e9 abattus, d\u00e9nombre l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne sur le r\u00e9seau Telegram. Les lancements auraient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s avec dix avions et deux \u00ab\u00a0bateaux lance-missiles [depuis] la mer Noire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Par ailleurs, cinq drones d\u2019attaque sans pilote de type Lancet ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits dans le sud du pays\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/7645e43_1669212415111-raf-001.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a tir\u00e9 \u00ab\u00a0environ 70\u00a0missiles de croisi\u00e8re\u00a0\u00bb selon Kiev","dateModified":"2022-11-23T16:36:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#743478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T15:25:09+00:00","articleBody":"     Le site Internet du Parlement europ\u00e9en a \u00e9t\u00e9 totalement inaccessible pendant environ deux heures mercredi, en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, peu apr\u00e8s le vote du Parlement qualifiant la Russie d\u2019\u00ab\u00a0Etat promoteur du terrorisme\u00a0\u00bb. Le Parlement a confirm\u00e9 au Monde dans l\u2019apr\u00e8s-midi qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une \u00ab\u00a0attaque informatique par d\u00e9ni de service\u00a0\u00bb (DDOS). L\u2019attaque a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e par Killnet, un groupe prorusse sp\u00e9cialis\u00e9 dans ce type d\u2019op\u00e9rations, qui rend un site inaccessible en le submergeant de fausses tentatives de connexion. Relativement peu \u00e9labor\u00e9es, les attaques de ce type sont en revanche difficiles \u00e0 contrer. Le fonctionnement du site \u00e9tait revenu \u00e0 la normale en milieu d\u2019apr\u00e8s-midi.             Lire aussi :   Le Parlement europ\u00e9en qualifie la Russie d\u2019\u00ab\u00a0Etat promoteur du terrorisme\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/7645e43_1669212415111-raf-001.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le site du Parlement europ\u00e9en temporairement bloqu\u00e9 par une cyberattaque","dateModified":"2022-11-23T16:33:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#743165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T15:00:01+00:00","articleBody":"                     A Bakhmout, le 10\u00a0novembre\u00a02022, un homme vient prendre des nouvelles de son voisin dont la voiture cribl\u00e9e d\u2019\u00e9clats est sortie de route apr\u00e8s l\u2019explosion d\u2019un obus. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/1b8fa08_1669211536952-lvds0228.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington annonce 400\u00a0millions de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9ment...","dateModified":"2022-11-23T15:05:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#743337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T14:49:30+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur national Energoatom annonce que trois centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0d\u00e9connect\u00e9es\u00a0\u00bb mercredi du r\u00e9seau \u00e9lectrique, apr\u00e8s des frappes russes ayant vis\u00e9 des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques et provoqu\u00e9 des pannes massives de courant. \u00ab\u00a0En raison d\u2019une baisse de fr\u00e9quence dans le syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique ukrainien, le syst\u00e8me de protection d\u2019urgence a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9 dans les centrales nucl\u00e9aires de Rivne, Pivdennoukra\u00efnsk et Khmelnytsky, ce qui a entra\u00een\u00e9 la d\u00e9connexion automatique de toutes les unit\u00e9s de production\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019entreprise sur le r\u00e9seau Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/7645e43_1669212415111-raf-001.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes \u00ab\u00a0d\u00e9connect\u00e9es\u00a0\u00bb du r\u00e9seau \u00e9lectrique","dateModified":"2022-11-23T15:04:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#743254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T14:28:32+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, a annonc\u00e9 ce mercredi qu\u2019il aurait \u00ab\u00a0un contact direct\u00a0\u00bb avec son homologue russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb sur le nucl\u00e9aire civil et la centrale de Zaporijia, que Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir bombard\u00e9e. \u00ab\u00a0Je compte avoir un contact direct avec lui dans les prochains jours sur les sujets nucl\u00e9aire civil en premier chef et la centrale de Zaporijia, apr\u00e8s un \u00e9change\u00a0\u00bb avec le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, Rafael Mariano Grossi, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 la presse en marge d\u2019une visite au Salon des maires \u00e0 la porte de Versailles, \u00e0 Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/7645e43_1669212415111-raf-001.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron annonce \u00ab\u00a0un contact direct\u00a0\u00bb avec Vladimir Poutine \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-23T14:38:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#743184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T14:09:00+00:00","articleBody":"     Le proc\u00e8s d\u2019Ilia Iachine, figure de l\u2019opposition russe d\u00e9tenue pour avoir critiqu\u00e9 l\u2019offensive militaire en Ukraine, s\u2019est ouvert mercredi \u00e0 Moscou. Les poursuites engag\u00e9es \u00e0 son encontre illustrent l\u2019implacable r\u00e9pression par le Kremlin de toute voix critique. Ag\u00e9 de 39\u00a0ans, ce d\u00e9put\u00e9 municipal moscovite est accus\u00e9 d\u2019avoir \u00ab\u00a0diffus\u00e9 de fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe avec \u00ab\u00a0incitation \u00e0 la haine\u00a0\u00bb, un chef d\u2019inculpation passible de dix ans de prison.          L\u2019accusation lui reproche d\u2019avoir d\u00e9nonc\u00e9 lors d\u2019une allocution en direct sur YouTube \u00ab\u00a0le meurtre de civils\u00a0\u00bb dans la ville ukrainienne de Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e d\u2019exactions, ce que nie Moscou. M.\u00a0Iachine est l\u2019un des derniers opposants de premier plan au pr\u00e9sident Vladimir Poutine \u00e0 n\u2019avoir pas quitt\u00e9 la Russie face \u00e0 la r\u00e9pression, qui a pouss\u00e9 nombre de d\u00e9tracteurs du Kremlin \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer l\u2019exil \u00e0 la prison.          Il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire en juillet, ce qui ne l\u2019a pas emp\u00each\u00e9 de continuer \u00e0 critiquer les autorit\u00e9s de fa\u00e7on acerbe et \u00e0 d\u00e9noncer l\u2019intervention militaire en Ukraine. Le trentenaire a ainsi accus\u00e9 les juges russes d\u2019\u00eatre des \u00ab\u00a0serviteurs\u00a0\u00bb du pouvoir et de donner \u00e0 M.\u00a0Poutine un \u00ab\u00a0sentiment d\u2019impunit\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce sentiment a men\u00e9 au final notre pays \u00e0 une guerre sanglante et \u00e0 des dizaines de milliers de victimes\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9nonc\u00e9 d\u00e9but novembre. M.\u00a0Iachine \u00e9tait un proche de l\u2019opposant Boris Nemtsov, assassin\u00e9 en\u00a02015, mais aussi du militant anticorruption Alexe\u00ef Navalny, emprisonn\u00e9 depuis d\u00e9but 2021 apr\u00e8s avoir surv\u00e9cu \u00e0 un empoisonnement qu\u2019il attribue au Kremlin.          Le proc\u00e8s, qui s\u2019est ouvert mercredi, fait partie des multiples affaires judiciaires lanc\u00e9es contre des responsables politiques d\u2019opposition ou simples particuliers ayant critiqu\u00e9 l\u2019offensive russe en Ukraine. En juillet, un d\u00e9put\u00e9 municipal d\u2019opposition \u00e0 Moscou, Alexe\u00ef Gorinov, a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 pour diffusion de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe apr\u00e8s avoir d\u00e9nonc\u00e9 le conflit en Ukraine et condamn\u00e9 \u00e0 sept ans de prison.             Lire aussi :     Ilia Iachine, opposant russe emprisonn\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les premiers signes du m\u00e9contentement de la population sont d\u00e9j\u00e0 visibles\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/7645e43_1669212415111-raf-001.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, d\u00e9but du proc\u00e8s d\u2019Ilia Iachine, c\u00e9l\u00e8bre opposant \u00e0 la guerre","dateModified":"2022-11-23T14:25:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#743186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T14:06:34+00:00","articleBody":"                     Destructions \u00e0 Irpine, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 23\u00a0novembre\u00a02022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/0477791_1669212273576-raf-007.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington annonce 400\u00a0millions de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9ment...","dateModified":"2022-11-23T14:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#743176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T14:01:22+00:00","articleBody":"                     Un habitant de Bakhmout r\u00e9cup\u00e8re du bois pour se chauffer, le 11\u00a0novembre\u00a02022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/77574fb_1669211989145-lvds1293.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington annonce 400\u00a0millions de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9ment...","dateModified":"2022-11-23T14:14:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#743018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T13:22:28+00:00","articleBody":"     Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, rapporte sur le r\u00e9seau Telegram que l\u2019approvisionnement en eau a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0suspendu\u00a0\u00bb dans toute la capitale, objet de plusieurs bombardements russes lundi. \u00ab\u00a0Faites le plein d\u2019eau\u00a0\u00bb, invite l\u2019\u00e9lu \u00e0 l\u2019adresse de ceux qui y auraient encore acc\u00e8s, rappelant par ailleurs que des \u00ab\u00a0ing\u00e9nieurs\u00a0\u00bb s\u2019activent \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, coup\u00e9e dans plusieurs quartiers de sa ville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/7645e43_1669212415111-raf-001.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev totalement priv\u00e9e d\u2019eau","dateModified":"2022-11-23T13:31:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#742987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T13:11:48+00:00","articleBody":"     Des bombardements russes ont fait trois morts et six bless\u00e9s \u00e0 Kiev, selon l\u2019administration militaire cit\u00e9e par l\u2019Agence France-Presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/7645e43_1669212415111-raf-001.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois morts et six bless\u00e9s signal\u00e9s \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-23T13:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#742841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T13:04:38+00:00","articleBody":"     Des \u00ab\u00a0pannes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 massives\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es mercredi en Moldavie \u00e0 la suite de bombardements russes sur le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien, a annonc\u00e9 le vice-premier ministre moldave Andrei Spinu. \u00ab\u00a0A la suite de bombardements de la Russie contre le syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique ukrainien au cours de la derni\u00e8re heure, nous avons des pannes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 massives dans tout le pays\u00a0\u00bb, dit-il sur Facebook. La Moldavie faisait d\u00e9j\u00e0 face \u00e0 d\u2019importants probl\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques dus \u00e0 la guerre en Ukraine.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/7645e43_1669212415111-raf-001.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Pannes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 massives\u00a0\u00bb en Moldavie apr\u00e8s des bombardements russes en Ukraine","dateModified":"2022-11-23T13:29:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#742819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T12:51:09+00:00","articleBody":"     La ville de Lviv situ\u00e9e dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine se retrouve sans lumi\u00e8re, a signal\u00e9 le maire de Lviv, Andri Sadovy, sur son compte Telegram. \u00ab\u00a0Nous attendons des informations compl\u00e9mentaires d\u2019experts.\u00a0Il peut y avoir des interruptions d\u2019approvisionnement en eau\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          A Kiev, \u00ab\u00a0il n\u2019y a pas de lumi\u00e8re dans certains quartiers\u00a0\u00bb, a communiqu\u00e9 Vitali Klitschko, le maire de la ville. \u00ab\u00a0Les experts signalent des arr\u00eats d\u2019urgence\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. Quelques minutes plus t\u00f4t, il avait rapport\u00e9 des bombardements, entre autres sur une infrastructure de la capitale.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/7645e43_1669212415111-raf-001.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Lviv et certains quartiers de Kiev se retrouvent sans \u00e9lectricit\u00e9, apr\u00e8s des bombardements ru...","dateModified":"2022-11-23T13:21:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#742617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T12:17:27+00:00","articleBody":"     Plusieurs explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues mercredi \u00e0 Kiev, o\u00f9 les sir\u00e8nes d\u2019alarme antia\u00e9riennes ont retenti, rapporte l\u2019Agence France-Presse (AFP). Emmanuel Grynszpan, envoy\u00e9 sp\u00e9cial du Monde sur place, a signal\u00e9 quatre d\u00e9flagrations sur son compte Twitter.                    Vitali Klitschko, maire de la ville, invite quant \u00e0 lui les habitants \u00e0 rester dans les abris et pr\u00e9cise qu\u2019un \u00ab\u00a0site d\u2019infrastructure\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, sur le m\u00eame canal.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/7645e43_1669212415111-raf-001.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des explosions entendues \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-23T12:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#742416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T11:39:56+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je salue la d\u00e9cision du Parlement europ\u00e9en, reconnaissant la Russie comme Etat promoteur du terrorisme et en tant qu\u2019Etat utilisant des moyens terroristes\u00a0\u00bb, a tr\u00e8s vite r\u00e9agi sur Twitter le pr\u00e9sident ukrainien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/7645e43_1669212415111-raf-001.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky se r\u00e9jouit de la d\u00e9cision du Parlement europ\u00e9en","dateModified":"2022-11-23T11:50:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#742374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T11:23:13+00:00","articleBody":"     Le Parlement europ\u00e9en a qualifi\u00e9 mercredi la Russie d\u2019\u00ab\u00a0Etat promoteur du terrorisme\u00a0\u00bb en raison de la guerre en Ukraine et a appel\u00e9 les 27 Etats membres de l\u2019Union \u00e0 faire de m\u00eame. Dans le texte adopt\u00e9 par 494 voix pour, 58 contre et 44 abstentions, les eurod\u00e9put\u00e9s d\u00e9crivent \u00ab\u00a0la Russie comme un \u00c9tat promoteur du terrorisme et comme un \u00c9tat qui utilise des moyens terroristes\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La Russie doit \u00eatre isol\u00e9e \u00e0 tous les niveaux et tenue pour responsable afin de mettre un terme \u00e0 sa politique de longue date en mati\u00e8re de terrorisme en Ukraine et dans le monde entier\u00a0\u00bb, a rapidement r\u00e9agi sur Twitter le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, saluant la d\u00e9cision des eurod\u00e9put\u00e9s qui, en l\u2019absence de cadre juridique ad\u00e9quate, est essentiellement symbolique.                    Volodymyr Zelensky, qui plaide de longue date pour cette mesure, avait d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 \u00e9cho notamment aupr\u00e8s des parlements d\u2019Estonie, Lituanie et Lettonie, ainsi que de l\u2019Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l\u2019Europe (APCE), qui a invit\u00e9 en octobre les 46 pays de l\u2019organisation paneurop\u00e9enne de d\u00e9fense des droits humains \u00e0 d\u00e9clarer le r\u00e9gime russe comme \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb. L\u2019administration du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden, de son c\u00f4t\u00e9, refuse d\u2019employer cette qualification pour la Russie.          \u00ab\u00a0Nous avons appel\u00e9 un chat un chat. (\u2026) La reconnaissance de ce fait par le Parlement europ\u00e9en envoie un signal politique clair. L\u2019Europe, les Europ\u00e9ens ne veulent pas rester passifs, alors que leur grand voisin viole toutes les normes humanitaires et internationales\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 lituanien et ancien premier ministre, Andrius Kubilius (PPE, droite).          Dans le texte adopt\u00e9 mercredi, les eurod\u00e9put\u00e9s appellent l\u2019UE et les Etats membres \u00e0 mettre en place un \u00ab\u00a0cadre juridique europ\u00e9en\u00a0\u00bb qui permettrait de prendre contre les pays qualifi\u00e9s de promoteurs du terrorisme \u00ab\u00a0une batterie de lourdes mesures restrictives et qui aurait pour effet de limiter de mani\u00e8re importante les relations de l\u2019Union\u00a0\u00bb avec les pays en question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/7645e43_1669212415111-raf-001.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parlement europ\u00e9en qualifie la Russie d\u2019\u00ab\u00a0Etat promoteur du terrorisme\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-23T12:46:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#741881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T10:47:55+00:00","articleBody":"     La nouvelle a de quoi soulager les Occidentaux, et devrait mettre un terme \u00e0 la paralysie du Comit\u00e9 du Patrimoine mondial de l\u2019Unesco d\u00e9clench\u00e9e par la guerre en Ukraine. Le pr\u00e9sident de cette instance, le Russe Alexander Kuznetsov, a d\u00e9cid\u00e9, d\u2019apr\u00e8s nos informations, de quitter cette fonction. Apr\u00e8s des mois d\u2019incertitudes, le diplomate a annonc\u00e9 son retrait, mardi 22\u00a0novembre, dans un courrier envoy\u00e9 aux membres du Comit\u00e9 du patrimoine mondial. Officiellement, sa d\u00e9cision serait motiv\u00e9e par son prochain d\u00e9part \u00e0 la retraite, m\u00eame si M.\u00a0Kuznetsov aurait eu la possibilit\u00e9, en temps normal, de rester \u00e0 son poste.             Lire aussi :     Sur fond de guerre en Ukraine, le pr\u00e9sident russe du Comit\u00e9 du Patrimoine mondial de l\u2019Unesco va d\u00e9missionner          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/7645e43_1669212415111-raf-001.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur fond de guerre en Ukraine, d\u00e9blocage en vue du Comit\u00e9 du Patrimoine mondial de l\u2019Unesco","dateModified":"2022-11-23T14:50:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#742075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T10:14:10+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a envoy\u00e9 pour la premi\u00e8re fois un h\u00e9licopt\u00e8re en Ukraine et pr\u00e9voit d\u2019en fournir deux autres, a fait savoir mercredi le ministre de la d\u00e9fense britannique.          Ben Wallace, en d\u00e9placement en Norv\u00e8ge pour discuter avec ses alli\u00e9s du soutien militaire apport\u00e9 \u00e0 Kiev, a, en outre, annonc\u00e9 l\u2019envoi de 10\u00a0000\u00a0munitions d\u2019artillerie suppl\u00e9mentaires. \u00ab\u00a0Notre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine est in\u00e9branlable. Ces munitions suppl\u00e9mentaires vont aider l\u2019Ukraine \u00e0 s\u00e9curiser les territoires qu\u2019elle a repris \u00e0 la Russie ces derni\u00e8res semaines (\u2026) et\u00a0la premi\u00e8re livraison d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res Sea King arrive en Ukraine pour fournir des capacit\u00e9s de recherche et de sauvetage essentielles\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, selon son minist\u00e8re. Le premier des trois h\u00e9licopt\u00e8res promis est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 \u00e0 destination.          Le Royaume-Uni, qui est l\u2019un des pays les plus impliqu\u00e9s dans l\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine, lui a notamment fourni des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne et des drones, mais il n\u2019avait encore jamais livr\u00e9 d\u2019a\u00e9ronefs pilot\u00e9s. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense, dix \u00e9quipes de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et des ing\u00e9nieurs ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s en Grande-Bretagne \u00e0 l\u2019utilisation des Sea King.          Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, s\u2019est rendu samedi \u00e0 Kiev, o\u00f9 il a annonc\u00e9 une aide militaire d\u2019un montant de 50\u00a0millions de livres (57,4\u00a0millions d\u2019euros) et une aide humanitaire de 16\u00a0millions de livres sterling (18,3\u00a0millions d\u2019euros).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/7645e43_1669212415111-raf-001.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres envoie pour la premi\u00e8re fois des h\u00e9licopt\u00e8res en Ukraine","dateModified":"2022-11-23T10:20:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#742026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T09:53:56+00:00","articleBody":"     Rafael Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), a rencontr\u00e9 une d\u00e9l\u00e9gation russe conduite par le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Rosatom, Alexe\u00ef Likhachev, \u00e0 Istanbul. Il \u00e9tait question de \u00ab\u00a0consultations sur les aspects op\u00e9rationnels li\u00e9s \u00e0 la s\u00fbret\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine, et sur la cr\u00e9ation urgente d\u2019une zone de protection et de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019AIEA sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/7645e43_1669212415111-raf-001.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique rencontre une d\u00e9l\u00e9gation ru...","dateModified":"2022-11-23T09:55:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#741954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T09:43:29+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a fait savoir, dans le point quotidien de ses services de renseignement\u00a0publi\u00e9 sur Twitter, que la Russie avait probablement \u00e9puis\u00e9 son stock de drones iraniens, puisque \u00ab\u00a0aucune frappe de ces drones n\u2019a publiquement \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e depuis le 17\u00a0novembre\u00a0\u00bb. Moscou \u00ab\u00a0cherchera probablement \u00e0 se r\u00e9approvisionner\u00a0\u00bb, ajoute le renseignement britannique, notant par ailleurs le succ\u00e8s relatif des drones iraniens. \u00ab\u00a0La plupart des drones lanc\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 neutralis\u00e9s\u00a0\u00bb, est-il constat\u00e9.                       Lire aussi :     L\u2019Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/7645e43_1669212415111-raf-001.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a probablement \u00e9puis\u00e9 son stock de drones iraniens, selon le renseignement britannique","dateModified":"2022-11-23T09:49:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#741874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T09:16:20+00:00","articleBody":"     C\u2019est par d\u00e9finition l\u2019un des aspects invisibles de la guerre en Ukraine. Les op\u00e9rations militaires clandestines en territoire ennemi repr\u00e9sentent pourtant, selon des officiers ukrainiens rencontr\u00e9s ces derniers mois, une part non n\u00e9gligeable de la r\u00e9sistance \u00e0\u00a0l\u2019invasion russe.          Entre\u00a0\u00ab\u00a0les combattants infiltr\u00e9s par le commandement des op\u00e9rations sp\u00e9ciales, qui agissent sur ordre\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0les civils ordinaires, qui deviennent des partisans et transmettent des informations\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, l\u2019action clandestine a\u00a0\u00ab\u00a0beaucoup influenc\u00e9 la bataille\u00a0\u00bb\u00a0dans la r\u00e9gion de Kherson et a \u00e9t\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0au c\u0153ur de la victoire\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne le g\u00e9n\u00e9ral Dmytro Marchenko, qui, de son poste de commandement de Mykola\u00efv, coordonne les op\u00e9rations de partisans dans le sud de l\u2019Ukraine.             Lire aussi :     L\u2019action clandestine des partisans ukrainiens \u00ab\u00a0au c\u0153ur de\u00a0la\u00a0victoire\u00a0\u00bb dans la\u00a0bataille de\u00a0Kherson          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/7645e43_1669212415111-raf-001.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Derri\u00e8re les lignes ennemies\u00a0: les partisans ukrainiens \u00ab\u00a0au c\u0153ur de\u00a0la\u00a0victoire\u00a0\u00bb dans la\u00a0batai...","dateModified":"2022-11-23T14:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#741908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T08:52:21+00:00","articleBody":"     La Moldavie a assur\u00e9 qu\u2019elle paierait pour le gaz fourni par la Russie, retenu en Ukraine par o\u00f9 il transite. Petite ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique candidate \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Union europ\u00e9enne, la Moldavie se chauffe en grande partie avec ce gaz russe.          Mardi, le fournisseur russe Gazprom a accus\u00e9 Kiev d\u2019avoir d\u00e9tourn\u00e9 52,5\u00a0millions de m\u00e8tres cubes de gaz destin\u00e9s \u00e0 la Moldavie et a menac\u00e9 de r\u00e9duire les volumes envoy\u00e9s vers Chisinau d\u00e8s la semaine prochaine. \u00ab\u00a0Pour \u00eatre clair, tout le gaz livr\u00e9 \u00e0 la Moldavie finit par arriver dans notre pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le vice-premier ministre moldave, Andrei Sp\u00eenu. \u00ab\u00a0Les volumes de gaz auxquels Gazprom fait r\u00e9f\u00e9rence et qui restent en Ukraine sont nos r\u00e9serves et elles sont stock\u00e9es dans des entrep\u00f4ts en Ukraine. Notre pays a toujours pay\u00e9 pour ces quantit\u00e9s et continuera de les payer dans leur int\u00e9gralit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La Moldavie, 2,6\u00a0millions d\u2019habitants, subit de plein fouet les cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine, en particulier sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique, alors que Gazprom a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit de moiti\u00e9 ses exportations de gaz \u00e0 Chisinau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/7645e43_1669212415111-raf-001.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Moldavie promet de payer pour le gaz russe bloqu\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-11-23T08:55:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#741919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T08:13:20+00:00","articleBody":"     A Koupiansk, r\u00e9gion de Kharkiv, une clinique et un immeuble ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s par des bombardements. \u00ab\u00a0Deux personnes sont mortes \u2013 une femme de 55\u00a0ans et un homme de 68\u00a0ans \u2013, un homme a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 et un autre a \u00e9t\u00e9 soign\u00e9 sur place\u00a0\u00bb, rapporte sur Telegram Oleh Synehoubov, chef de la r\u00e9gion administrative de Kharkiv.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/7645e43_1669212415111-raf-001.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bombardements d\u2019une clinique et d\u2019un immeuble fait deux morts dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-11-23T08:33:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#741902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T07:55:24+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a une fois de plus d\u00e9cid\u00e9 d\u2019essayer d\u2019accomplir par la terreur et le meurtre ce qu\u2019il n\u2019a pas pu accomplir en neuf mois\u00a0\u00bb de son invasion de l\u2019Ukraine, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Telegram. Sa r\u00e9action fait suite \u00e0 un bombardement russe contre une maternit\u00e9 qui a caus\u00e9 la mort d\u2019un nouveau-n\u00e9. \u00ab\u00a0Une femme a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e.\u00a0Il y a probablement encore des gens sous les d\u00e9combres\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/7645e43_1669212415111-raf-001.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky accuse la Russie de \u00ab\u00a0terreur et meurtre\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019attaque d\u2019une maternit\u00e9","dateModified":"2022-11-23T07:59:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#741892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T07:20:55+00:00","articleBody":"     Un nouveau-n\u00e9 a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par une frappe russe sur une maternit\u00e9 de la r\u00e9gion de Zaporijia, annex\u00e9e par Moscou, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont affirm\u00e9 mercredi les services d\u2019urgence ukrainiens.          \u00ab\u00a0Dans la nuit du 23\u00a0novembre, dans la ville de Vilniansk, dans la r\u00e9gion de Zaporijia, un b\u00e2timent de deux \u00e9tages abritant une maternit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par une attaque \u00e0 la roquette dans le secteur de l\u2019h\u00f4pital local\u00a0\u00bb, ont affirm\u00e9 les secouristes dans un message post\u00e9 sur un r\u00e9seau social. \u00ab\u00a0En cons\u00e9quence de l\u2019attaque, un b\u00e9b\u00e9 n\u00e9 en\u00a02022 est mort\u00a0\u00bb, ont-ils ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/7645e43_1669212415111-raf-001.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nouveau-n\u00e9 tu\u00e9 par une frappe russe sur une maternit\u00e9, selon les services d\u2019urgence ukrainiens ","dateModified":"2022-11-23T07:31:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#741863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T05:17:03+00:00","articleBody":"     Th\u00e9oris\u00e9 par Sun Tzu d\u00e8s le VIe\u00a0si\u00e8cle avant notre \u00e8re, le flou entretenu sur la nature de la riposte \u00e0 une attaque militaire reste une r\u00e8gle de base de la grammaire de la dissuasion.             Lire aussi :     Avec la guerre en Ukraine, le retour \u00e0 l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 strat\u00e9gique, principe indispensable de la doctrine nucl\u00e9aire                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/7645e43_1669212415111-raf-001.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec la guerre en Ukraine, le retour \u00e0 l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 strat\u00e9gique, principe indispensable de la doctrin...","dateModified":"2022-11-23T14:50:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#741859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T05:05:28+00:00","articleBody":"     Les Ukrainiens n\u2019ayant pas acc\u00e8s aux services de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 apr\u00e8s les frappes russes contre les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques pourront se rendre dans des\u00a0\u00ab\u00a0centres d\u2019invincibilit\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0sp\u00e9ciaux, a annonc\u00e9 mardi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Des milliers de centres \u00e0 travers le pays offriront l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, au chauffage, \u00e0 l\u2019eau, \u00e0 Internet, aux r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9phonie mobile et \u00e0 des pharmacies, gratuitement et vingt-quatre heures sur vingt-quatre.          M. Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 que 4\u00a0000 centres avaient d\u00e9j\u00e0 ouvert et que d\u2019autres centres devraient \u00eatre cr\u00e9\u00e9s.          La Russie multiplie les bombardements contre des sites strat\u00e9giques pour l\u2019approvisionnement en eau et en \u00e9lectricit\u00e9 en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/7645e43_1669212415111-raf-001.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00ab\u00a0centres d\u2019invincibilit\u00e9\u00a0\u00bb pour fournir eau et chauffage","dateModified":"2022-11-23T06:06:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#741856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T05:03:28+00:00","articleBody":"      L\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien Ukrenergo a d\u00e9clar\u00e9 que les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s aux installations de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 par les attaques de missiles russes \u00e9taient \u00ab\u00a0colossaux\u00a0\u00bb, mais a rejet\u00e9 mardi la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00e9vacuer les civils.          Des combats \u00e9taient en cours mardi entre Ukrainiens et Russes sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 \u00e0 la pointe de la rive gauche du Dniepr dans le sud de l\u2019Ukraine, au sud de Mykola\u00efv, selon les autorit\u00e9s.          La p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e, contr\u00f4l\u00e9e par la Russie, a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par une attaque de drones mardi, les forces russes sur place sont \u00ab\u00a0en alerte\u00a0\u00bb, ont pr\u00e9cis\u00e9 les autorit\u00e9s install\u00e9es par le Kremlin.          Le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9, mardi, les maires fran\u00e7ais \u00e0 fournir de l\u2019aide \u00e0 son pays pour emp\u00eacher la Russie d\u2019utiliser le froid cet hiver \u00ab\u00a0comme arme de destruction massive\u00a0\u00bb, mentionnant notamment \u00ab\u00a0des g\u00e9n\u00e9rateurs de diff\u00e9rentes capacit\u00e9s\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0l\u2019aide au d\u00e9minage\u00a0[et]\u00a0du mat\u00e9riel pour les pompiers, les sauveteurs et les m\u00e9decins\u00a0\u00bb.          L\u2019Union europ\u00e9enne fournira 2,5\u00a0milliards d\u2019euros suppl\u00e9mentaires d\u2019aide financi\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, mardi sur\u00a0Twitter.          La Banque mondiale a annonc\u00e9 mardi accorder une enveloppe de 4,5\u00a0milliards de dollars suppl\u00e9mentaires (4,37\u00a0milliards d\u2019euros) en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine afin de lui permettre de \u00ab\u00a0faire fonctionner les services essentiels et le gouvernement\u00a0\u00bb.          La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9, mardi, un m\u00e9canisme temporaire permettant de plafonner les prix de gros sur le march\u00e9 gazier de r\u00e9f\u00e9rence de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), accompagn\u00e9 de conditions drastiques afin de finalement convaincre les Etats membres initialement r\u00e9ticents \u00e0 un tel dispositif.          Gazprom a menac\u00e9, mardi, de r\u00e9duire ses livraisons de gaz \u00e0 la Moldavie en accusant l\u2019Ukraine de siphonner le gazoduc qui passe sur son territoire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/7645e43_1669212415111-raf-001.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les points importants \u00e0 conna\u00eetre mercredi 23\u00a0novembre","dateModified":"2022-11-23T06:14:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html#741854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/23/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-sur-kiev-plusieurs-quartiers-de-la-capitale-prives-d-electricite_6151169_3210.html","datePublished":"2022-11-23T05:01:47+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez d\u00e9rouler notre live d\u2019hier\u00a0en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/7645e43_1669212415111-raf-001.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-11-23T06:05:22+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/0/0/3375/2250/1342/894/3/0/7645e43_1669212415111-raf-001.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/23/19-9">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ La Turquie a lancé dimanche une série de raids aériens contre les positions de milices kurdes dans le nord de l’Irak et de la Syrie, suivis depuis par des tirs d’artillerie soutenus, et promet une opération au sol.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La justice européenne met un frein à la transparence financière                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Syrie           Une base russe du nord-est de la Syrie bombardée par l’armée turque, selon les Kurdes      La Turquie a lancé dimanche une série de raids aériens contre les positions de milices kurdes dans le nord de l’Irak et de la Syrie, suivis depuis par des tirs d’artillerie soutenus, et promet une opération au sol.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h22, mis à jour à 12h43    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les traces d’un bombardement turc dans la province d’Hassaké, dans le nord-est de la Syrie, le 20 novembre 2022.  BADERKHAN AHMAD / AP                 Un combattant kurde a été tué et trois autres ont été blessés, mercredi 23 novembre, dans un bombardement turc mené à l’aide d’un drone sur une base russe du nord-est de la Syrie, a annoncé un responsable des forces kurdes, cité par l’Agence France-Presse (AFP).            Les victimes sont des membres des Forces démocratiques syriennes (FDS), coalition dont les miliciens kurdes sont la principale composante et qui dispose d’une position sur la base russe située dans la province d’Hasaké, a-t-il précisé. Selon l’Observatoire syrien des droits de l’homme (OSDH), organisation non gouvernementale établie au Royaume-Uni et qui dispose d’un vaste réseau d’informateurs sur place, un soldat russe a également été blessé. Moscou n’a, pour le moment, pas réagi à ces informations.                 Mardi, un bombardement turc avait coûté la vie à deux miliciens kurdes sur une base conjointe de leur mouvement et de la coalition internationale formée par les Etats-Unis pour combattre les djihadistes de l’Etat islamique.            La Turquie « plus déterminée que jamais »            Ankara a lancé dimanche l’opération « Griffe armée », une série de raids aériens dans le nord de l’Irak et de la Syrie, suivis depuis par des tirs d’artillerie soutenus contre des positions du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) et des Unités de protection du peuple (YPG). La Turquie leur a imputé l’attentat qui a fait six morts et 81 blessés le 13 novembre à Istanbul et menace de lancer une opération terrestre dans le nord de la Syrie. L’armée turque dit avoir bombardé 471 objectifs à ce jour.                              Lire aussi   Qui sont les forces kurdes de Syrie, bombardées par la Turquie ?                   La Turquie est « plus déterminée que jamais » à protéger sa frontière avec la Syrie des combattants kurdes, a répété mercredi le président, Recep Tayyip Erdogan. « Notre opération avec nos avions, nos canons et nos drones n’est qu’un début. Notre détermination à protéger toutes nos frontières sud (…) par une zone de sécurité est plus forte aujourd’hui que jamais. Nous allons poursuivre nos opérations aériennes sans interruption et nous entrerons sur le terrain des terroristes au moment qui nous semblera opportun », a-t-il lancé à l’Assemblée. Le chef de l’Etat avait assuré, lundi, qu’il n’était « pas question » que l’opération lancée dimanche se limite à une dimension aérienne.            Les FDS prêtes à l’affrontement            Ses menaces répétées inquiètent Washington et Moscou, tous deux impliqués dans la guerre en Syrie, qui ont lancé des appels à la retenue. Les Etats-Unis soutiennent les YPG dans la lutte contre les djihadistes, tandis que la Russie fournit un appui militaire aux forces syriennes depuis 2015. Des soldats russes ont par ailleurs été déployés fin 2019 dans le Nord-Est, en vertu d’un accord conclu avec la Turquie pour créer une zone tampon.                Entre 2016 et 2019, la Turquie, qui veut créer une « zone de sécurité » de 30 kilomètres de large le long de sa frontière sud, a mené trois opérations d’envergure dans le nord de la Syrie contre les milices et organisations kurdes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre d’usure de la Turquie dans le nord de la Syrie                   Le commandant des FDS a assuré que ses hommes étaient en mesure de repousser une nouvelle offensive, à laquelle ils se préparent depuis celle de 2019. « Nous pensons que nous avons atteint un niveau où nous pouvons déjouer toute nouvelle attaque. Au moins, les Turcs ne pourront pas occuper plus de nos régions et il y aura une grande bataille. Si la Turquie attaque une région, la guerre s’étendra à toutes les autres… et tout le monde en souffrira », a averti Mazloum Abdi.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 24 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  In vino veritas  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/23/une-base-russe-du-nord-est-de-la-syrie-bombardee-par-l-armee-turque-selon-les-kurdes_6151245_3210.html"},"headline":"Une base russe du nord-est de la Syrie bombard\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e turque, selon les Kurdes","dateCreated":"2022-11-23T12:22:01+01:00","datePublished":"2022-11-23T12:22:01+01:00","dateModified":"2022-11-23T12:43:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["International","Turquie","Syrie"],"description":"La Turquie a lanc\u00e9 dimanche une s\u00e9rie de raids a\u00e9riens contre les positions de milices kurdes dans le nord de l\u2019Irak et de la Syrie, suivis depuis par des tirs d\u2019artillerie soutenus, et promet une op\u00e9ration au sol.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/4b3e772_c5ce727459954cc18e45432a55f3b85e-0-45d25e3b8c764a0aa57ca71ff4e4644c.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/23/19-10">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Les conducteurs troquent de plus en plus leurs véhicules à essence pour des modèles électriques, plus respectueux de l’environnement et surtout moins chers à l’usage.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La justice européenne met un frein à la transparence financière                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique             A Cotonou et à Lomé, les motos électriques gagnent du terrain      Les conducteurs troquent de plus en plus leurs véhicules à essence pour des modèles électriques, plus respectueux de l’environnement et surtout moins chers à l’usage.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h11, mis à jour à 12h53    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des motos-taxis à Cotonou, en avril 2021.  PIUS UTOMI EKPEI / AFP                 Pour se déplacer dans la ville de Cotonou où elle tient son atelier, Edwige Govi, coiffeuse de 26 ans, ne jure plus que par les motos électriques, nouvelles venues en plein essor dans la capitale économique du Bénin. « Elles sont très silencieuses et ne fument pas », assure la jeune femme, qui vient d’achever sa course de moto-taxi. A l’avant, Octave, son conducteur abonde : « Tu t’assoies et tu gazes ! » Et financièrement, « j’arrive à m’en sortir », précise-t-il, un gilet vert et jaune sur les épaules. « Je rentabilise plus qu’avec ma moto mécanique. »            Les motos-taxis sont populaires dans toute l’Afrique de l’Ouest mais, au Bénin et au Togo, les conducteurs et les clients troquent de plus en plus les motos à essence pour des motos électriques, plus respectueuses de l’environnement et surtout moins chères à l’usage et pour la maintenance. « Le premier avantage de ce type d’engins, c’est la réduction de la pollution atmosphérique car ils n’utilisent pas de carburant », assure l’environnementaliste Murielle Hozanhekpon.                 Dans les villes africaines, la pollution atmosphérique, notamment provoquée par le trafic routier, est l’une des premières causes de décès et donc un enjeu majeur de santé publique. Dans les faits, les acheteurs se tournent vers les motos électriques davantage parce qu’elles coûtent moins cher, assure Alain Tossounon, journaliste spécialiste des questions environnementales.            Panneaux solaires offerts            D’autant que le continent est confronté à l’explosion des prix du carburant provoquée notamment par l’invasion russe en Ukraine. La possibilité de payer à crédit directement auprès du concessionnaire explique aussi cette poussée vers les modèles électriques, explique M. Tossounon. Fascinés par ces « motos silencieuses », de nombreux adeptes ont eu recours au crédit avec un règlement journalier, hebdomadaire ou mensuel.            Au Bénin, une moto électrique coûte presque le même prix qu’une moto à essence, aux alentours de 490 000 francs CFA (quelque 750 euros). La compétitivité des motos-taxis s’explique notamment par l’exonération de la TVA et des droits de douane sur les véhicules hybrides et électriques, une mesure des autorités béninoises visant à favoriser le passage à l’électrique.                              Lire aussi   Au Bénin, les zémidjans en mode Uber                   Depuis quelques mois à Cotonou, deux entreprises proposent des modèles électriques et disent crouler sous les demandes. « La file d’attente ici, c’est du matin au soir. Chaque heure, au moins deux sortent de la boutique », confie Anicet Takalodjou, commercial dans l’une des boutiques de vente.                Oloufounmi Koucoï, 38 ans, directeur d’une autre entreprise qui livre ces motos à Cotonou, affirme : « Nous avons des milliers de motos électriques en circulation et le nombre croît chaque jour. » En assemblant les motos localement au Bénin, ses motos électriques sont moins chères que si elles avaient été importées déjà assemblées, précise-t-il. Pour appâter la clientèle, son entreprise, Zed-Motors, offre des panneaux solaires pour faciliter la recharge à ceux qui ne disposent pas de l’électricité chez eux.            Des stations de recharge            Durant des décennies, le Bénin et son économie ont été largement handicapés par des délestages quotidiens. Ces dernières années, la situation s’est améliorée en ville même si les coupures d’électricité restent courantes. Mais dans les zones périurbaines et rurales, l’électricité reste largement inaccessible. De quoi fortement limiter le développement de l’électrique dans le pays.            A Lomé, capitale du Togo, Octave de Souza parade fièrement dans les rues sur sa moto électrique verte flambant neuve. Un point en particulier le rend heureux : ne plus avoir à faire de vidange. « Tout ce que vous devez faire, c’est changer la batterie, sourit-il. Il y a des points de vente, vous allez là-bas et on vous échange ça. C’est à 1 000 francs CFA [1,50 euro] l’unité. » Une batterie électrique lui permet de tenir trois à quatre jours de course.                             Lire aussi :  Gares routières, cœurs battants de l’Afrique                   D’autres se méfient des modèles électriques. Koffi Abotsi, chauffeur de taxi, évoque par exemple le « stress » de devoir trouver rapidement une station de recharge pour ne pas tomber en panne. « Cela nous amène parfois à échanger [la batterie] même avec 10 ou 15 % de charge restante afin de ne pas avoir de mauvaise surprise en cours de route », souligne-t-il.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 24 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  In vino veritas  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/23/a-cotonou-et-a-lome-les-motos-electriques-gagnent-du-terrain_6151244_3212.html"},"headline":"A Cotonou et \u00e0 Lom\u00e9, les motos \u00e9lectriques gagnent du terrain","dateCreated":"2022-11-23T12:11:01+01:00","datePublished":"2022-11-23T12:11:01+01:00","dateModified":"2022-11-23T12:53:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Le Monde Afrique"],"keywords":["B\u00e9nin","Le Monde Afrique","International","Le fil Good","Cities","\u00c9conomie","Togo"],"description":"Les conducteurs troquent de plus en plus leurs v\u00e9hicules \u00e0 essence pour des mod\u00e8les \u00e9lectriques, plus respectueux de l\u2019environnement et surtout moins chers \u00e0 l\u2019usage.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/347/127/684/342/1342/671/60/0/f4fb680_1669201376572-000-97j8kp.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/23/19-11">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Un mois après sa prise de fonction, le gouvernement libéral conservateur, soutenu par l’extrême droite, peine à tenir ses engagements, suscitant la grogne de ses électeurs et les critiques de l’opposition.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les mesures sociales et fiscales prises durant la crise du Covid-19 ont davantage profité aux plus riches, selon l’Insee                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Suède           En Suède, la droite et l’extrême droite accusées de « trahir » leurs promesses de campagne      Un mois après sa prise de fonction, le gouvernement libéral conservateur, soutenu par l’extrême droite, peine à tenir ses engagements, suscitant la grogne de ses électeurs et les critiques de l’opposition.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h01    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre suédois, Ulf Kristersson, lors du conseil européen, à Bruxelles, le 20 octobre 2022.  JOHN THYS / AFP               Les premières failles seraient-elles en train d’apparaître dans la coalition suédoise, un mois seulement après l’installation du gouvernement composé des conservateurs, des Chrétiens-démocrates et des Libéraux, et soutenu par les Démocrates de Suède (SD, extrême droite) ? Le 20 novembre, le journal Expressen révélait que lors d’une réunion avec des militants, Johan Pehrson, le leader du Parti libéral suédois, ministre du marché du travail de la nouvelle majorité, avait qualifié les SD de « tristesse brune » – référence aux racines néonazies du parti – et assuré que sa participation à l’accord de coalition présenté le 14 octobre avait permis d’éviter qu’y figure « un tas de trucs dingues ».          Plusieurs leaders de SD ont immédiatement réagi, rappelant que, dans ce programme de gouvernement dit « accord de Tidö », les quatre partis se sont engagés à « se comporter avec dignité et à parler respectueusement des représentants centraux » de chacune des formations. Le chef de file du Parti libéral a-t-il présenté des excuses ? C’est ce qu’affirment les Démocrates de Suède. Johan Pehrson refuse, lui, de confirmer, à quelques jours du congrès de son parti, le 26 novembre, au cours duquel il espère se faire réélire au poste de président.          Interrogé sur l’incident, le premier ministre, Ulf Kristersson, a tenté d’en atténuer la portée : « Il nous arrive à tous de nous exprimer d’une façon qui ne passe pas très bien, mais c’est réglé depuis longtemps », a-t-il assuré le 20 novembre. Le chef du gouvernement se serait bien passé de ces tensions alors que la coalition quadripartite doit déjà faire face aux critiques qui lui reprochent d’avoir présenté un budget loin de ses promesses.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’emprise de l’extrême droite sur le gouvernement suédois                 Celle, par exemple, d’instaurer un bouclier tarifaire pour l’électricité. Pendant la campagne électorale, les quatre partis en avaient fait un de leurs principaux engagements. Il devait être mis en place dès le 1er novembre. Or, le 27 octobre, le gouvernement a annoncé qu’en lieu et place de ce dispositif, il allait verser une indemnité rétroactive pour couvrir les surcoûts subis par les ménages l’an passé. Problème : celle-ci ne sera accordée que début 2023, et uniquement aux habitants de la moitié sud du pays. Ceux du Nord ne toucheront rien.          Les oubliés du Nord          Cette discrimination se justifie par les différences de prix, établis en fonction des régions où la production d’électricité est plus ou moins importante. Toutefois, cela ne correspond pas aux promesses de la droite et de l’extrême droite. La pilule a d’autant plus de mal à passer que les Suédois du Nord ont le sentiment d’être les éternels oubliés d’une politique qui se décide à des centaines de kilomètres au sud.        Il vous reste 59.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/23/en-suede-la-droite-et-l-extreme-droite-accusees-de-trahir-leurs-promesses-de-campagne_6151242_3210.html"},"headline":"En Su\u00e8de, la droite et l\u2019extr\u00eame droite accus\u00e9es de \u00ab\u00a0trahir\u00a0\u00bb leurs promesses de campagne","dateCreated":"2022-11-23T12:00:51+01:00","datePublished":"2022-11-23T12:00:51+01:00","dateModified":"2022-11-23T12:01:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["Su\u00e8de","International","Europe"],"description":"Un mois apr\u00e8s sa prise de fonction, le gouvernement lib\u00e9ral conservateur, soutenu par l\u2019extr\u00eame droite, peine \u00e0 tenir ses engagements, suscitant la grogne de ses \u00e9lecteurs et les critiques de l\u2019opposition.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/0e1bd0c_1669136107011-000-32lr9c2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/23/19-12">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Alors qu’une directive sur le « devoir de vigilance » est en cours de discussion au Parlement européen, les deux professeurs de management Felix Papier et Christopher S. Tang expliquent, dans une tribune au « Monde », pourquoi l’élimination du travail forcé des chaînes de sous-traitance constitue un défi majeur pour les entreprises.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La justice européenne met un frein à la transparence financière                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Union européenne         « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Tribune        Felix Papier  professeur et ancien directeur général adjoint de Essec Business School          Christopher S. Tang  professeur distingué à UCLA Anderson School of Management        Alors qu’une directive sur le « devoir de vigilance » est en cours de discussion au Parlement européen, les deux professeurs de management Felix Papier et Christopher S. Tang expliquent, dans une tribune au « Monde », pourquoi l’élimination du travail forcé des chaînes de sous-traitance constitue un défi majeur pour les entreprises.   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Alors que le déroulement de la Coupe du monde de football au Qatar suscite d’intenses polémiques, que les conditions de travail inhumaines faites aux ouvriers sur des chantiers de construction des stades sont pointées du doigt, l’heure est en Europe à un renforcement des règles. Les grandes entreprises européennes – et donc françaises – vont bientôt devoir rendre compte publiquement du respect des droits humains et de l’environnement, non seulement en leur sein, mais tout au long de leurs chaînes mondiales d’approvisionnement.          Plus précisément, si la directive sur le « devoir de vigilance », en cours de discussion au Parlement européen est adoptée, ces entreprises devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants, avec des procédures d’alerte permettant que les pratiques prohibées comme le travail forcé soient dénoncées et stoppées, y compris dans les plus petits ateliers sans visibilité en toute fin de chaîne.          La France s’était déjà engagée sur cette voie avec une loi votée en 2017. Mais le texte européen va beaucoup plus loin. Seules 265 compagnies hexagonales sont aujourd’hui concernées par la loi de 2017. La directive s’appliquera à 17 000 sociétés. Les exigences seront aussi beaucoup plus fortes. Il s’agissait d’analyser les pratiques des fournisseurs directs, il va falloir désormais étudier celles de l’ensemble des sous-traitants.          0,6 % de leur chiffre d’affaires annuel          Pour les dirigeants des entreprises, ce projet de directive constitue un défi. Au cours de la phase de consultation, plusieurs organisations patronales ont exprimé leurs inquiétudes, concernant notamment la charge administrative et la perte de compétitivité pouvant en résulter.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les ambitions contrariées de la directive européenne sur le devoir de vigilance                 Pourtant, le Handelsblatt Research Institute, en Allemagne, a estimé que le « devoir de vigilance » allait leur coûter seulement 0,6 % de leur chiffre d’affaires annuel. Le fait que toutes les entreprises agissant dans l’Union européenne subissent la même réglementation réduit les désavantages concurrentiels. Et cette réglementation va avoir l’avantage d’atténuer les risques de réputation, si vitaux pour les entreprises dans une période où les consommateurs sont de plus en plus préoccupés par la question du respect des droits humains.          En réalité, cette directive peut constituer, pour les compagnies européennes, une véritable opportunité de se distinguer vis-à-vis de leurs concurrentes d’autres continents, à condition que ces compagnies se mobilisent dès à présent. Il s’agit d’abord d’améliorer la transparence des chaînes d’approvisionnement. Une enquête McKinsey de 2022 a révélé que seules 17 % des entreprises ont aujourd’hui une visibilité au-delà des premiers deux niveaux de sous-traitance.        Il vous reste 50.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/23/les-entreprises-europeennes-devront-passer-au-crible-l-ensemble-des-activites-de-leurs-sous-traitants-et-des-sous-traitants-de-leurs-sous-traitants_6151241_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les entreprises europ\u00e9ennes devront passer au crible l\u2019ensemble des activit\u00e9s de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-23T12:00:17+01:00","datePublished":"2022-11-23T12:00:17+01:00","dateModified":"2022-11-23T12:00:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Entreprises","Union europ\u00e9enne","International","D\u00e9bats","Conditions de travail","Qatar","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Europe","\u00c9conomie","Emploi","Sport"],"description":"Alors qu\u2019une directive sur le \u00ab\u00a0devoir de vigilance\u00a0\u00bb est en cours de discussion au Parlement europ\u00e9en, les deux professeurs de management Felix Papier et Christopher\u00a0S.\u00a0Tang expliquent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, pourquoi l\u2019\u00e9limination du travail forc\u00e9 des cha\u00eenes de sous-traitance constitue un d\u00e9fi majeur pour les entreprises.","author":[{"@type":"Person","name":"Felix Papier","description":"professeur et ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint de Essec Business School"}
,{"@type":"Person","name":"Christopher S. Tang","description":"professeur distingu\u00e9 \u00e0 UCLA Anderson School of Management"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/229a4f9_afba743c644749a4b08325d783d83a43-0-998225a93dff46cea5adf5b54a4b1f61.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/23/19-13">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Un collectif d’écrivains et d’intellectuels, parmi lesquels Belinda Cannone, Mona Ozouf, Michelle Perrot et Sorour Kasmaï, apporte son soutien à la révolte des femmes en Iran, et demandent aux pays européens de maintenir les sanctions internationales.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La justice européenne met un frein à la transparence financière                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Iran         « Nous, gens de lettres, artistes, universitaires, qui n’avons cessé de revendiquer la liberté pour les femmes, sommes toutes et tous iraniennes »   Tribune        Collectif        Un collectif d’écrivains et d’intellectuels, parmi lesquels Belinda Cannone, Mona Ozouf, Michelle Perrot et Sorour Kasmaï, apporte son soutien à la révolte des femmes en Iran, et demandent aux pays européens de maintenir les sanctions internationales.   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 13h40    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Depuis la révolution islamique de 1979, les femmes iraniennes ont été l’objet de la haine d’un régime autoritaire, théocratique et patriarcal qui a essayé par tous les moyens de réduire leurs droits civiques et humains, afin de mieux les refouler à la marge de la société. L’obligation du port du voile islamique constitua le vecteur principal de la politique discriminatoire mise en place dès la prise de pouvoir des ayatollahs en Iran.          Déclaré bien public, le corps des femmes fut d’emblée nationalisé par le nouveau pouvoir. Soumises à des règles très strictes conditionnant leur présence en public, les femmes, bien que voilées, sont devenues l’objet de tous les regards et de toutes les convoitises. Le modèle, la forme, la couleur ou encore la longueur de leur tenue (foulard, manteau, tchador, pantalon, bas, chaussettes) enflammèrent les esprits et provoquèrent de nombreux débats au sein de la société fortement masculinisée de l’Iran postrévolutionnaire. Les années de guerre contre l’Irak en firent à leur tour un thème récurrent de la propagande officielle et de la littérature dite de « défense sacrée » contre l’agression de l’« Ennemi mécréant ».          Un code de conduite en public, que tout un chacun pouvait rappeler à tout moment aux Iraniennes en arguant de l’honneur, de la religion et même du patriotisme, stigmatisait les femmes et soumettait leurs moindres faits et gestes à la surveillance générale de l’autre moitié de la population. « Les patrouilles de l’orientation islamique » sévissant ces jours-ci dans les rues des villes iraniennes en sont l’illustration pratique.          Contourner les lois misogynes          Des slogans tels que « Ma sœur, ton voile est plus valeureux que le sang des martyrs », des fresques monumentales faisant de la femme voilée le rempart des combattants au front, des chants révolutionnaires rappelant le rôle de la mère et de l’épouse auprès des héros de la guerre ont marqué de leur esthétique l’espace public de ces années-là. Le hidjab est devenu un thème de propagande, son traitement littéraire dans la fiction fut surveillé de près par la censure. L’amour, le baiser, les cheveux, les lèvres, le corps féminin, le contact physique entre homme et femme et de nombreux autres thèmes furent prohibés. Combien de romans n’ont pas pu voir le jour à cause de ces purges langagières ? Combien de poèmes ont été abandonnés à la poussière des tiroirs ?                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Répression en Iran : « Nous appelons la France et l’UE à des sanctions plus sévères à l’égard des dignitaires du régime »                 Toutes sortes de mesures ont érigé des barrières infranchissables à bien des carrières féminines, depuis l’interdiction du chant et de la danse jusqu’à l’impossibilité d’accéder aux postes à responsabilités (ministres, magistrates, etc.). En quarante-trois ans de règne, la République islamique a abusé de tous les moyens et a tout mis en œuvre pour réduire les femmes iraniennes à leurs rôles de mère et d’épouse. Cependant, celles-ci n’ont jamais baissé la tête face à cette politique discriminatoire. Avides d’instruction, d’indépendance et de créativité, elles n’ont cessé de contourner les lois misogynes en vigueur, d’en repousser constamment les limites et de défier leur application.        Il vous reste 51.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/23/iran-nous-gens-de-lettres-artistes-universitaires-qui-n-avons-cesse-de-revendiquer-la-liberte-pour-les-femmes-sommes-toutes-et-tous-iraniennes_6151237_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous, gens de lettres, artistes, universitaires, qui n\u2019avons cess\u00e9 de revendiquer la libert\u00e9 pour les femmes, sommes toutes et tous iraniennes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-23T12:00:08+01:00","datePublished":"2022-11-23T12:00:08+01:00","dateModified":"2022-11-23T13:40:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Iran"],"keywords":["International","Soci\u00e9t\u00e9","Proche-Orient","D\u00e9bats","Egalit\u00e9 femmes-hommes","Tribunes","Iran"],"description":"Un collectif d\u2019\u00e9crivains et d\u2019intellectuels, parmi lesquels Belinda Cannone, Mona Ozouf, Michelle Perrot et Sorour Kasma\u00ef, apporte son soutien \u00e0 la r\u00e9volte des femmes en Iran, et demandent aux pays europ\u00e9ens de maintenir les sanctions internationales.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/401/0/4854/2427/1342/671/60/0/ceeea92_5801b775e08e4d5787b0e09f0cb61134-5801b775e08e4d5787b0e09f0cb61134-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/23/19-14">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ « Nous devons et nous trouverons d’autres moyens démocratiques, légaux et constitutionnels pour que le peuple écossais puisse exprimer sa volonté », a réagi la première ministre indépendantiste Nicola Sturgeon qui s’est dite déçue.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les mesures sociales et fiscales prises durant la crise du Covid-19 ont davantage profité aux plus riches, selon l’Insee                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Référendum en Ecosse           L’Ecosse ne peut pas organiser un nouveau référendum sur l’indépendance sans l’accord du Royaume-Uni, juge la Cour suprême britannique      « Nous devons et nous trouverons d’autres moyens démocratiques, légaux et constitutionnels pour que le peuple écossais puisse exprimer sa volonté », a réagi la première ministre indépendantiste Nicola Sturgeon qui s’est dite déçue.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h11, mis à jour à 14h40    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un cameraman de la BBC Ecosse devant la Cour suprême britannique, à Londres, le 23 novembre 2022.  JUSTIN TALLIS / AFP                 L’Ecosse peut-elle organiser un nouveau référendum sur l’indépendance sans l’accord du Royaume-Uni ? La Cour suprême britannique a tranché, mercredi 23 novembre, en jugeant que tout nouveau référendum d’indépendance, lancé sans l’accord du gouvernement britannique, serait illégal.            La première ministre indépendantiste, Nicola Sturgeon, avait pourtant déjà dévoilé la question, « L’Ecosse doit-elle être un pays indépendant ? », et même la date, le 19 octobre 2023, à laquelle elle entendait organiser cette nouvelle consultation. Restait à savoir si ce scrutin, auquel Londres est opposé, serait légal.                 « La Cour a unanimement conclu que la proposition de loi [pour un référendum] relève des questions réservées » au pouvoir central à Londres, a expliqué le président de la Cour suprême, Robert Reed. De fait, « le Parlement écossais n’a pas le pouvoir de légiférer pour un référendum d’indépendance ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Ecosse et la monarchie : des siècles de relations complexes                   Nicola Sturgeon s’est dite « déçue » sur Twitter par le jugement de la Cour, estimant qu’une « loi qui ne permet pas à l’Ecosse de choisir son propre avenir sans l’accord de Westminster montre que toute notion de partenariat volontaire avec le Royaume-Uni est un mythe ».            1/ While disappointed by it I respect ruling of @UKSupremeCourt - it doesn't make law, only interprets it. 

<article-nb="2022/11/23/19-15">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Les deux hommes, aujourd’hui âgés de 45 et 46 ans, ont été arrachés à leur mère pour être adoptés en France, et n’ont découvert la vérité qu’en 2019. En médiatisant leur cas, ils espèrent que d’autres victimes seront identifiées, et n’hésiteront pas à faire valoir leurs droits devant les juridictions internationales.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La justice européenne met un frein à la transparence financière                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Famille - vie privée           Adoptions internationales : deux frères originaires du Guatemala portent plainte en France pour « enlèvement »      Les deux hommes, aujourd’hui âgés de 45 et 46 ans, ont été arrachés à leur mère pour être adoptés en France, et n’ont découvert la vérité qu’en 2019. En médiatisant leur cas, ils espèrent que d’autres victimes seront identifiées, et n’hésiteront pas à faire valoir leurs droits devant les juridictions internationales.          Par Angeline Montoya         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 13h49    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des photos de « Javier » enfant.  JEOFFREY GUILLEMARD POUR «LE MONDE»               Javier et Lorenzo (leurs prénoms ont été changés) avaient 3 ans et 4 ans quand ils ont été arrachés à leur mère au Guatemala. Alors qu’elle croyait les placer dans un centre pour mineurs dénutris, ils ont été envoyés en France par l’intermédiaire d’un organisme privé agréé par l’Etat, Les Amis des enfants du monde (AEM), pour y être adoptés par un couple parisien. Pendant trente-huit ans, ils ont vécu dans la fable de l’abandon. Et n’ont découvert la vérité de leur vol qu’en janvier 2019. Leur mère, déchirée toute sa vie par la disparition de ses petits garçons, venait de décéder deux mois plus tôt au Guatemala.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Guatemala, la vie volée des enfants adoptés                 C’est pour ce que Javier qualifie de « traite d’êtres humains » que les deux hommes, aujourd’hui âgés de 45 et 46 ans, ont déposé plainte, jeudi 17 novembre à Paris, pour « enlèvement ». La plainte s’appuie en partie sur les documents retrouvés au Guatemala par Le Monde au terme d’une enquête sur les filières de l’adoption internationale, dont les différents volets ont été publiés en décembre 2021. Les deux enfants, souligne le texte de la plainte, sont entrés en France en 1981 « en violation des lois migratoires françaises, violation qui ne pouvait être ignorée par l’organisme Les Amis des enfants du monde et qui a été permise par la grave négligence des autorités étatiques des deux Etats ». Contactés par Le Monde, les AEM n’ont pas souhaité s’exprimer.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le scandale des enfants « volés » : la dérive d’une association française au cœur d’une enquête judiciaire                 « J’ai la conviction que notre plainte va faire bouger beaucoup de lignes, confie Javier. On démontre que les irrégularités ont été commises aussi ici, pas seulement au Guatemala. Mon combat est que la France ne normalise pas l’enlèvement d’enfants et permette la réparation complète des victimes comme mon frère et moi. »          Ecueil de la prescription          En France, environ 100 000 enfants ont été adoptés à l’étranger depuis 1979, un chiffre sous-estimé au vu de l’irrégularité des pratiques, sur lesquelles de nombreuses alertes ont été ignorées. Ces enfants devenus adultes et qui cherchent à retrouver leurs origines et obtenir réparation se heurtent à l’indifférence de l’administration et à l’inadéquation des systèmes judiciaires, se voyant opposer des classements sans suite pour prescription.          « La qualification d’enlèvement est celle qui correspond le mieux à la situation de Javier et Lorenzo, explique leur avocat, Me William Julié. La prescription ne court qu’à partir du moment où ils ont eu connaissance d’être victimes d’un déplacement forcé et illégitime. C’est-à-dire, pour eux, en janvier 2019. Cette réalité leur a été dissimulée avant cette date, et l’infraction a donc continué à produire ses effets jusqu’alors. »        Il vous reste 62.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/23/adoptions-internationales-deux-freres-originaires-du-guatemala-portent-plainte-en-france-pour-enlevement_6151227_3224.html"},"headline":"Adoptions internationales\u00a0: deux fr\u00e8res originaires du Guatemala portent plainte en France pour \u00ab\u00a0enl\u00e8vement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-23T11:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-23T11:00:14+01:00","dateModified":"2022-11-23T13:49:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Famille - vie priv\u00e9e"],"keywords":["Guatemala","Famille - vie priv\u00e9e","International","Soci\u00e9t\u00e9","Parentalit\u00e9","Vie de famille","Am\u00e9riques"],"description":"Les deux hommes, aujourd\u2019hui \u00e2g\u00e9s de 45 et 46\u00a0ans, ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s \u00e0 leur m\u00e8re pour \u00eatre adopt\u00e9s en France, et n\u2019ont d\u00e9couvert la v\u00e9rit\u00e9 qu\u2019en\u00a02019. En m\u00e9diatisant leur cas, ils esp\u00e8rent que d\u2019autres victimes seront identifi\u00e9es, et n\u2019h\u00e9siteront pas \u00e0 faire valoir leurs droits devant les juridictions internationales.","author":[{"@type":"Person","name":"Angeline Montoya"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/01/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/ed8fd61_249841723-adoptionsguatemala-jguillemard-24.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Famille - vie priv\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/famille-vie-privee/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/23/19-16">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Derrière les enjeux en mer de Chine du Sud, la défense de Taïwan motive le renforcement des forces américaines en Asie du Sud-Est, notamment aux Philippines.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Les mesures sociales et fiscales prises durant la crise du Covid-19 ont davantage profité aux plus riches, selon l’Insee                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       États-Unis           Tournée de Kamala Harris en Asie : Washington en quête de soutien dans l’Indo-Pacifique      Derrière les enjeux en mer de Chine du Sud, la défense de Taïwan motive le renforcement des forces américaines en Asie du Sud-Est, notamment aux Philippines.          Par Brice Pedroletti(Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est)         Publié aujourd’hui à 10h50    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La vice-présidente américaine Kamala Harris sur le navire des garde-côtes philippins « Teresa Magbanua » à Puerto Princesa, le 22 novembre 2022.  HAIYUN JIANG/AFP               Si l’engagement américain en Asie du Sud-Est avait besoin d’une image symbolique, celle de Kamala Harris, la vice-présidente américaine, sur un navire des gardes-côtes philippins, à Puerto Princesa, sur l’île de Palawan, mardi 22 novembre, ferait certainement l’affaire : dans un long discours, Mme Harris y a réaffirmé le soutien des Etats-Unis à leur allié philippin « face à l’intimidation et à la coercition » auxquelles font face ses pêcheurs et ses marins en mer de Chine du Sud. « Nous soutenons la décision de 2016 du tribunal arbitral de l’ONU (…),  unanime et définitive, rejetant fermement les revendications maritimes de la Chine en mer de Chine méridionale pour [y asseoir] son expansion », a précisé la vice-présidente. Saisie par les Philippines, la décision de la Cour permanente d’arbitrage (CPA) de La Haye avait mouché, en 2016, les prétentions chinoises sur cette mer intérieure entre l’Asie du Sud-Est, le sud de la Chine et Taïwan. Pékin ne l’a jamais reconnue, et les accrochages entre navires chinois et philippins dans la zone économique exclusive des Philippines n’ont pas cessé.          Or, l’île philippine de Palawan, longue de 450 kilomètres, fait face à l’archipel des Spratleys, revendiqué par tous les pays riverains, mais où la Chine a, depuis 2013, transformé sept récifs et atolls en base navale ou aérienne. Palawan est donc, pour Washington, l’une des lignes de front de l’Indo-Pacifique, cette vaste région entre Inde, Australie et Japon, où les Américains sont déterminés à faire respecter les « normes et les règles d’une navigation libre et ouverte ».           La lune de miel entre Manille et Washington fait écho au temps où Marcos père  était l’allié de choix des Américains en pleine guerre du Vietnam          Un incident, survenu quelques heures avant l’arrivée de Kamala Harris à Manille, l’a rappelé, lundi : des marins philippins remorquant, à proximité de l’île Thitu occupée par la marine philippine, des débris à la dérive ont été bloqués par un navire des gardes-côtes chinois. Celui-ci a envoyé un commando en vue de sectionner le câble et de récupérer l’objet, identifié comme provenant d’une fusée chinoise. Les Philippines ont protesté. La Chine, elle, a immédiatement donné sa version de l’incident : « Après des négociations amicales, la partie philippine a sur-le-champ rendu l’objet flottant à la partie chinoise, qui lui a exprimé sa gratitude », a déclaré à Pékin Mao Ning, la porte-parole du ministère des affaires étrangères chinois.          Traité de défense mutuelle          La visite de Mme Harris aux Philippines fait suite à une succession de rencontres à haut niveau entre Américains et Philippins depuis l’élection de Ferdinand Marcos Jr, en mai. Celui qui est surnommé « Bongbong » a rencontré Joe Biden à deux reprises en tête à tête ; le secrétaire d’Etat américain,  Antony Blinken, s’est rendu à Manille en août, et les ministres de la défense des deux pays ont tenu à Hawaï, en septembre, un sommet pour y discuter « l’éventail complet de [leurs] préoccupations en matière de sécurité ». Manille et Washington sont liés par un traité de défense mutuelle, datant de 1951. Après le retrait des bases américaines du pays, en 1992, d’autres formules ont permis, à partir de 1999, des rotations de troupes américaines dans les bases philippines existantes. Puis l’Accord de coopération renforcée en matière de défense (EDCA) de 2014, en plein « pivot » américain vers l’Asie sous la présidence de Barack Obama, a entériné l’usage « non permanent », par les forces armées américaines et « conjointement avec l’armée philippine », de cinq bases largement modernisées. Dans les faits, les « bottes » américaines foulent de nouveau le sol philippin.        Il vous reste 50.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/23/tournee-de-kamala-harris-en-asie-washington-en-quete-de-soutien-dans-l-indo-pacifique_6151224_3210.html"},"headline":"Tourn\u00e9e de Kamala Harris en Asie\u00a0: Washington en qu\u00eate de soutien dans l\u2019Indo-Pacifique","dateCreated":"2022-11-23T10:50:54+01:00","datePublished":"2022-11-23T10:50:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Philippines","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique"],"description":"Derri\u00e8re les enjeux en mer de Chine du Sud, la d\u00e9fense de Ta\u00efwan motive le renforcement des forces am\u00e9ricaines en Asie du Sud-Est, notamment aux Philippines.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/c990145_1669188638815-359932.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/23/19-17">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Plusieurs villes demandent désormais aux habitants  d’acheter les tests obligatoires, alors que les retards de paiement s’accumulent pour les laboratoires chinois.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La justice européenne met un frein à la transparence financière                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Chine           En Chine, « depuis que les tests Covid sont payants, beaucoup moins de gens vont se faire tester »      Plusieurs villes demandent désormais aux habitants  d’acheter les tests obligatoires, alors que les retards de paiement s’accumulent pour les laboratoires chinois.          Par Simon Leplâtre(Guiyang, Guizhou, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h40, mis à jour à 12h33    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Barnum de dépistage contre le Covid-19, le 5 septembre 2022, à Guiyang, dans la province du Guizhou (sud-ouest de la Chine). Photo publiée par l’agence de presse Xinhua.  YANG WENBIN / AP               La station de tests est installée sur un trottoir du centre de Guiyang, la capitale du Guizhou, dans le sud de la Chine. Sous un petit barnum violet, une employée enveloppée dans une combinaison blanche manie l’écouvillon dans la bouche des passants. Smartphone à la main, des habitants du quartier patientent. Mais, avant d’ouvrir la bouche, ils doivent s’acquitter de 2,6 yuans (35 centimes d’euro) auprès d’une autre employée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine s’enlise de plus en plus dans sa politique du zéro Covid                 A Guiyang, contrairement à la plupart des grandes villes du pays, les tests, obligatoires toutes les soixante-douze heures pour entrer dans les restaurants et centres commerciaux, sont payants depuis début novembre. « Le gouvernement n’a plus de sous, estime un sexagénaire qui fait du cerf-volant sur la place centrale de la ville. Un test tous les trois jours pour presque cinq millions d’habitants, imaginez, ça fait des millions de yuans par jour, c’est normal qu’ils ne puissent pas payer ça longtemps », justifie le retraité, sans animosité. Pour lui, la politique zéro Covid, malgré son coût, reste une bonne chose pour la Chine.          Politique de prévention agressive          Depuis fin octobre, un nombre croissant de villes font payer au moins une partie du prix des tests à leurs habitants, signe que les finances locales peinent à supporter le coût de la politique zéro Covid. Les tests réguliers ont été mis en place dans la plupart des métropoles chinoises au lendemain du confinement de Shanghaï, en juin, une politique de prévention agressive bientôt imitée par la plupart des villes. En octobre, Liang Wannian, l’un des épidémiologues chargé de la gestion de la réponse au Covid-19, a fièrement annoncé que le pays avait la capacité de tester plus d’un milliard de personnes par jour. En mai, la banque japonaise Nomura avait estimé que les tests pourraient coûter l’équivalent de 1,8 % du PIB chinois pour l’année en cours.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, la frustration de la jeunesse qui subit la politique zéro Covid prend une tournure politique                 Censée normaliser l’approche zéro Covid en évitant des confinements importants, cette stratégie montre actuellement ses limites. Alors que le volume de cas quotidiens atteint son plus haut niveau depuis début avril, le nombre de personnes confinées en Chine dépasse déjà celui du printemps. Le confinement de Shanghaï avait mis le pays à l’arrêt, provoquant une chute de l’activité de 2,6 % au deuxième trimestre, par rapport aux trois premiers mois de l’année.          Créances en hausse de 90 %          Après l’annonce, le 11 novembre, d’un allègement des mesures contre le Covid, plusieurs villes ont d’ailleurs décidé de mettre fin aux tests obligatoires. Certaines, comme Shijiazhuang, la capitale du Hebei (province qui entoure Pékin), sont toutefois revenues sur cette décision face à la confusion entraînée par ces changements. A Guiyang, une habitante de 65 ans fait part de son inquiétude : « Moi, je me fais tester tous les quatre ou cinq jours. Cela me rassure parce que c’est moi qui vais chercher mon petit-fils à l’école. Mais, depuis que c’est payant, beaucoup moins de gens y vont et on risque de se retrouver avec un nouveau foyer. » En septembre, la ville a subi un confinement d’un mois, marqué par la mort de vingt-sept personnes dans l’accident d’un bus les transportant vers un centre de quarantaine.        Il vous reste 22.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/23/covid-19-depuis-que-c-est-payant-beaucoup-moins-de-gens-vont-se-faire-tester_6151222_3244.html"},"headline":"En Chine, \u00ab\u00a0depuis que les tests Covid sont payants, beaucoup moins de gens vont se faire tester\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-23T10:40:46+01:00","datePublished":"2022-11-23T10:40:46+01:00","dateModified":"2022-11-23T12:33:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Chine"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"Plusieurs villes demandent d\u00e9sormais aux habitants  d\u2019acheter les tests obligatoires, alors que les retards de paiement s\u2019accumulent pour les laboratoires chinois.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Guiyang, Guizhou, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/c297766_1663756417880-622594.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/23/19-18">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ L’inflation galopante et la double dévaluation de la monnaie pèsent sur la population, dont près de 30 % vit déjà sous le seuil de pauvreté.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La justice européenne met un frein à la transparence financière                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        Egypte           En Egypte, la flambée des prix fait craindre une grave crise sociale      L’inflation galopante et la double dévaluation de la monnaie pèsent sur la population, dont près de 30 % vit déjà sous le seuil de pauvreté.          Par Laure Stephan(Le Caire, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 10h31, mis à jour à 12h26    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Dans la cour interne du centre d’affaires Capital Business Park, situé à Cheikh Zayed, dans la zone urbaine du Grand Caire, la crise économique qui secoue une nouvelle fois l’Egypte est invisible : des mini-montgolfières sont suspendues au-dessus de jeux de jets d’eau entourés de cafés chic. Mais, dans les bureaux de ce complexe luxueux, le sujet est sur toutes les lèvres. « L’Egypte passe par une crise économique et financière très sérieuse, s’inquiète Mahmoud Sami, homme d’affaires et membre du Sénat. A peine en avait-on fini avec les retombées négatives du Covid-19 que nous avons replongé, sous l’effet de la guerre entre la Russie et l’Ukraine. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  COP27 en Egypte : le sommet sur le climat, une aubaine pour le pouvoir d’Abdel Fattah Al-Sissi                 Le conflit s’est traduit pour l’Egypte par une forte pression sur son approvisionnement en blé, l’essentiel des importations provenant jusqu’ici de Moscou et de Kiev, et par une baisse de la manne du tourisme, dont les ressortissants ukrainiens et russes étaient friands – même si, en pleine COP27, des clients russes continuaient de se languir au soleil de Charm El-Cheikh. Il s’est aussi accompagné d’une sortie massive de capitaux étrangers.          « Le résultat de la donne géopolitique, qui affecte toutes les économies émergentes, est que les projections de fin 2021, qui laissaient entrevoir une résorption de l’inflation en Egypte, ont été anéanties », détaille M. Sami, affilié au Parti social-démocrate égyptien (représenté au Parlement et membre du mouvement civil démocratique, une coalition de formations d’opposition).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un bilan diplomatique mitigé pour l’Egypte, pays hôte de la COP27                 « Besoin urgent de devises »          L’inflation est galopante, comme l’a confirmé, début novembre, l’agence officielle de statistiques Capmas : entraînée par la hausse des denrées alimentaires, elle a atteint en octobre un niveau record sur quatre ans. « Tout est devenu cher », entend-on dans les rues du Caire. En sept mois, la livre égyptienne a subi deux dévaluations. La dernière a eu lieu en octobre, pour répondre aux conditions du Fonds monétaire international (FMI), que les autorités ont de nouveau appelé à la rescousse.          « Cette demande de prêt est contestée par des opposants, en raison de l’endettement supplémentaire qu’elle signifie. Pour ma part, je considère que nous avons peu d’options sur la table. L’Egypte a un besoin urgent de devises, de l’ordre de 40 milliards de dollars d’ici quatre à six mois, pour payer sa dette et équilibrer sa balance commerciale afin de poursuivre ses importations », avance M. Sami. Outre le prêt attendu du FMI, l’Egypte mise sur le soutien financier de pays du Golfe et la vente de biens pour engranger des dollars.        Il vous reste 54.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/23/en-egypte-la-flambee-des-prix-fait-craindre-une-grave-crise-sociale_6151219_3212.html"},"headline":"En Egypte, la flamb\u00e9e des prix fait craindre une grave crise sociale","dateCreated":"2022-11-23T10:31:09+01:00","datePublished":"2022-11-23T10:31:09+01:00","dateModified":"2022-11-23T12:26:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Egypte"],"keywords":["Egypte","Le Monde Afrique","International","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019inflation galopante et la double d\u00e9valuation de la monnaie p\u00e8sent sur la population, dont pr\u00e8s de 30 % vit d\u00e9j\u00e0 sous le seuil de pauvret\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Le Caire, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/22/294/0/5962/2981/1342/671/60/0/40f7c5e_46a435bf638c40488f9dda88c5193c88-46a435bf638c40488f9dda88c5193c88-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egypte","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egypte/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/23/19-19">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Une approche en ligne avec celle de l’Union européenne s’efforce également de consolider ses liens avec les anciennes républiques soviétiques d’Asie centrale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La justice européenne met un frein à la transparence financière                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Ouzbékistan           La France parie sur l’Ouzbékistan pour isoler davantage la Russie      Une approche en ligne avec celle de l’Union européenne s’efforce également de consolider ses liens avec les anciennes républiques soviétiques d’Asie centrale.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen) et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 10h24    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président français, Emmanuel Macron, accueille le président de l’Ouzbékistan, Chavkat Mirzioïev, au palais de l’Elysée à Paris, le 22 novembre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Un déjeuner à l’Elysée et la visite de deux expositions : Emmanuel Macron a reçu, mardi 22 novembre, le président d’Ouzbékistan, Chavkat Mirzioïev. Pour le chef de l’Etat, il s’agissait de célébrer les 30 ans des relations avec cet Etat d’Asie centrale issu de l’Union soviétique, au moment où la guerre en Ukraine contribue à distendre ses liens historiques avec Moscou.          Pour Paris, l’idée est ce faisant de continuer à isoler la Russie, après plus de neuf mois de guerre. « Le président ouzbek vient explorer ses marges de manœuvre, que nous allonsaider à développer », indiquait une source diplomatique avant la visite, dans l’espoir de réduire quelque peu la dépendance à la Russie du pays le plus peuplé de la région (34 millions d’habitants). Il s’agit aussi de miser sur la politique relative d’ouverture et de réforme, menée par Chavkat Mirzioïev, au pouvoir depuis la mort, en 2016, de son prédécesseur, le très autoritaire Islam Karimov.          Dans le même ordre d’idée, Emmanuel Macron devrait recevoir, en début de semaine prochaine, le président du Kazakhstan, Kassym-Jomart Tokaïev. A l’issue d’une année marquée par de sanglantes émeutes, ce dernier a été réélu, dimanche, à une écrasante majorité (81 %), après avoir pris ses distances avec la guerre déclenchée par Vladimir Poutine contre l’Ukraine, en refusant de reconnaître l’annexion par Moscou des territoires occupés.          Accords de coopération          Dans une déclaration commune, publiée à l’issue de la visite, la France et l’Ouzbékistan ont, sans mentionner l’invasion de l’Ukraine par la Russie, « rappelé leur attachement à la résolution des conflits par le dialogue, dans le plein respect du droit international et de la charte des Nations unies ». Ils ont aussi « souligné les perspectives positives » ouvertes par « les réformes de modernisation engagées par l’Ouzbékistan et son engagement pour les relations de bon voisinage en Asie centrale ». A l’occasion de la visite, différents accords de coopération ont été signés sur le plan économique, dans le domaine des transports, de la gestion des eaux, du tourisme et de l’énergie. Le groupe Orano devait notamment signer un contrat d’extraction d’uranium.          Après leur entretien à l’Elysée, les deux dirigeants ont arpenté, accompagnés de leurs épouses respectives, deux expositions inaugurées en leur présence : « Splendeurs des oasis d’Ouzbékistan », au Louvre, et « Sur les routes de Samarcande. Merveilles de soie et d’or », à l’Institut du monde arabe. « Je suis très heureux, voilà, dans cette région qui peut être une région de tensions, de montrer que ce fut d’abord une région d’échanges et de création. Et c’est la volonté que tu portes. C’est aux côtés de cette volonté que la France œuvrera », a déclaré Emmanuel Macron à son homologue, en le saluant par une longue accolade. M. Mirzioïev l’a invité à se rendre en retour dans le « nouvel Ouzbékistan ».        Il vous reste 44.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/23/la-france-parie-sur-l-ouzbekistan-pour-isoler-davantage-la-russie_6151215_3210.html"},"headline":"La France parie sur l\u2019Ouzb\u00e9kistan pour isoler davantage la Russie","dateCreated":"2022-11-23T10:24:42+01:00","datePublished":"2022-11-23T10:24:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ouzb\u00e9kistan"],"keywords":["Kazakhstan","International","Asie-Pacifique","Diplomatie","Russie","Europe","Ouzb\u00e9kistan"],"description":"Une approche en ligne avec celle de l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019efforce \u00e9galement de consolider ses liens avec les anciennes r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques d\u2019Asie centrale.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/659/0/7907/3953/1342/671/60/0/b1b98c1_1669189082727-360241.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ouzb\u00e9kistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ouzbekistan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/23/19-20">
<filnamedate="20221123"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221123"><AAMMJJHH="2022112319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ L’Allemagne mettra fin à son engagement dans la Minusma en mai 2024. Une décision qui a suscité des tensions au sein de la coalition.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Politique    COP27    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La justice européenne met un frein à la transparence financière                   Économie  Article réservé aux abonnés La réactivation du compte Twitter de Donald Trump, une décision symbolique                   Chronique  Article réservé aux abonnés Licenciements chez HP : « C’est la bérézina du côté des micro-ordinateurs »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les entreprises européennes devront passer au crible l’ensemble des activités de leurs sous-traitants et des sous-traitants de leurs sous-traitants »   Christopher S. Tang professeur distingué à UCLA Anderson School of Management                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Assurance-chômage : une réforme discutable                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’entourage, une des raisons pour se motiver à faire une activité physique   Pascale Santi                     Débats  Article réservé aux abonnés Avec la guerre en Ukraine, le retour à l’ambiguïté stratégique, principe indispensable de la doctrine nucléaire                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Le sommeil est à la fois une cause et une conséquence de l’état de santé des Français »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Incendie mortel à Vincennes : le producteur Serge Bromberg reconnaît sa responsabilité                   Livres  Article réservé aux abonnés Gustave Roud, l’arpenteur métaphysique                   Culture « Génération 2008 », sur LCP : retrouvailles à Rennes avec Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Maël, désormais adolescents                   Culture  Article réservé aux abonnés « Le Late avec Alain Chabat » : éloge du « cringe » sur TF1                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le calvados croque la vie à pleines dents                   Enquête  Article réservé aux abonnés De toutes les matières, c’est le papier que ces designers préfèrent                   Le Goût du Monde Les horlogers passent au vert                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : Parkinson et le pagayeur à contre-courant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Allemagne           Berlin va retirer ses soldats du Mali malgré sa volonté de peser davantage en Afrique      L’Allemagne mettra fin à son engagement dans la Minusma en mai 2024. Une décision qui a suscité des tensions au sein de la coalition.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h24, mis à jour à 10h34    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Une semaine après le Royaume-Uni et la Côte d’Ivoire, l’Allemagne a annoncé à son tour, mardi 22 novembre, qu’elle allait mettre fin à son engagement au sein de la Mission des Nations unies au Mali (Minusma). Mais, à la différence de Londres et d’Abidjan, qui prévoient de retirer leurs casques bleus d’ici à l’été 2023, Berlin entend maintenir les siens jusqu’en mai 2024.          Cette décision était très attendue. D’abord parce que l’Allemagne est un pilier important de la force onusienne. Avec quelque 1 100 militaires déployés au Mali, elle est le premier contributeur européen à cette mission de « stabilisation » créée par l’ONU, en 2013, et à laquelle participent actuellement 14 000 soldats et policiers issus d’une soixantaine de pays. Depuis le départ des derniers soldats allemands d’Afghanistan, en 2021, il s’agit désormais de la principale opération de la Bundeswehr à l’étranger.          Si la décision annoncée mardi était guettée avec impatience, c’est aussi parce que le gouvernement allemand, ces dernières semaines, était apparu tiraillé entre deux lignes très différentes. D’un côté, celle de la ministre de la défense, la sociale-démocrate Christine Lambrecht (SPD) ; de l’autre, celle de la ministre des affaires étrangères, l’écologiste Annalena Baerbock.          Interdiction des drones Heron          S’inquiétant des risques encourus par les casques bleus dans un contexte où la junte militaire malienne multiplie les entraves à leur encontre, Mme Lambrecht plaidait pour un retrait accéléré, fin 2023 au plus tard. Un épisode récent l’a confortée dans sa position : la décision prise par Bamako, en octobre, d’interdire les drones Heron utilisés par la Minusma pour ses opérations de reconnaissance. Celles-ci constituant une part essentielle de l’activité de la Bundeswehr au Mali, une telle interdiction « réduit considérablement la mission » des soldats allemands sur le terrain, déclarait, le 16 novembre, un porte-parole du ministère de la défense.                           Lire aussi :  Mali : un prêtre catholique allemand porté disparu à Bamako                 Mme Baerbock, elle, défendait un tout autre point de vue. Plutôt que d’annoncer un retrait de ses troupes, Berlin, selon elle, devait au contraire se préparer à les maintenir plus longtemps sur place. Une façon, pour la ministre des affaires étrangères, d’envoyer un double message : aux Maliens, pour leur montrer que l’Allemagne reste à leurs côtés pour les protéger à l’heure où la plupart des pays engagés dans la Minusma rapatrient leurs soldats ; à ses alliés occidentaux, pour leur indiquer qu’ils peuvent désormais compter sur elle dans des régions où, il y a encore quelques années, son absence diplomatique se faisait cruellement sentir, en particulier en Afrique subsaharienne. Mardi, la ministre allemande de la défense a ainsi souligné que Berlin s’impliquerait davantage au Niger, estimant qu’il serait « irresponsable » de sa part d’abandonner à d’autres la région du Sahel, en particulier à la Russie.        Il vous reste 32.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/23/berlin-va-retirer-ses-soldats-du-mali-malgre-sa-volonte-de-peser-davantage-en-afrique_6151214_3210.html"},"headline":"Berlin va retirer ses soldats du Mali malgr\u00e9 sa volont\u00e9 de peser davantage en Afrique","dateCreated":"2022-11-23T10:24:19+01:00","datePublished":"2022-11-23T10:24:19+01:00","dateModified":"2022-11-23T10:34:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Sahel","Mali","Europe","Allemagne"],"description":"L\u2019Allemagne mettra fin \u00e0 son engagement dans la Minusma en mai\u00a02024. Une d\u00e9cision qui a suscit\u00e9 des tensions au sein de la coalition.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/07/201/0/3383/1691/1342/671/60/0/6eabdb4_5120317-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  
