<FILE-date="2022/06/02/19">

<article-nb="2022/06/02/19-1">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Partis seuls à bord d’un bus au début de la guerre, treize enfants et deux jeunes mères tentent de se reconstruire dans un centre de la capitale roumaine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                   D’Odessa à Bucarest, le périple d’orphelins ukrainiens   Par Mirel Bran (Bucarest, correspondant)  Publié aujourd’hui à 18h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportagePartis seuls à bord d’un bus au début de la guerre, treize enfants et deux jeunes mères tentent de se reconstruire dans un centre de la capitale roumaine.         Toute l’innocence du monde se reflète dans les yeux de Victoria Ruslanovna. Cette petite fille d’un an et sept mois et sa mère, Irina Igorevna, ont trouvé refuge dans le centre d’accueil pour les femmes et les enfants abandonnés du 3e arrondissement de Bucarest, la capitale de la Roumanie. Elles sont arrivées début mars d’Odessa, la grande ville portuaire du sud de l’Ukraine, menacée par les visées expansionnistes de Vladimir Poutine. « Je vivais avec ma fille dans le centre Stitch Dodomu [« le chemin vers la maison »] d’Odessa, explique la mère, âgée de 32 ans. Puis la guerre a commencé et on nous a dit qu’il fallait partir. J’ai mis tout ce que j’ai pu dans une valise, j’ai pris ma fille dans mes bras et je suis montée dans un bus. »                                Irina Igorevna, 32 ans et sa fille, Victoria, dans le centre d’accueil pour les femmes et les enfants abandonnés de Bucarest, en Roumanie, le 19 mai 2022.  CRISTIAN MOVILA POUR « LE MONDE »               Douze autres enfants et une autre jeune mère se sont retrouvés à bord du même petit bus. Un départ vers l’inconnu pour ceux qui n’avaient jamais quitté ce foyer, qui accueille des enfants abandonnés et des femmes malmenées et violées. Un périple de plus de 500 kilomètres, sans certitude sur ce qui les attendait. « J’ai le souvenir d’un long voyage, j’avais l’impression que l’on allait au bout du monde », se souvient Irina.          Le petit groupe d’orphelins fuyant la guerre n’avait sur lui que de maigres affaires, une petite valise, un sac pour chacun, et leur certificat de naissance. Rien d’autre. Aucun accompagnateur. Un chauffeur leur a fait franchir, au milieu d’un flot de réfugiés, la frontière sud de la Moldavie, un petit pays de 2,7 millions d’habitants enclavé entre l’Ukraine et la Roumanie, jusqu’au domaine viticole de Purcari. Accueillis par les employés de ce dernier, émus à la vue du petit groupe désorienté, les enfants, âgés de 1 à 16 ans, et les deux jeunes femmes, sont rapidement repartis, cette fois vers la Roumanie. « Je savais que la Roumanie est un pays, mais je ne savais pas où il se trouvait », confie Irina.                                Mihaela Ungureanu, à la tête de la direction pour l’assistance sociale et la protection de l’enfance du 3e arrondissement de Bucarest, le 19 mai 2022.  CRISTIAN MOVILA POUR « LE MONDE »               « Ils sont arrivés le 3 mars, à 3 heures du matin, et nous étions là pour les accueillir, explique Mihaela Ungureanu, à la tête de la direction pour l’assistance sociale et la protection de l’enfance du 3e arrondissement de Bucarest. Depuis le début de la guerre, nous avons accueilli 3 500 réfugiés. » Dans cet arrondissement d’un demi-million d’habitants qui compte plusieurs centres d’accueil pour les réfugiés, le centre Unirea (« Union ») a été entièrement réservé aux orphelins d’Odessa, auxquels se sont ajoutés, quelques jours plus tard, quatre autres enfants et deux mères venus du même établissement ukrainien.        Il vous reste 57.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/02/d-odessa-a-bucarest-le-periple-d-orphelins-ukrainiens_6128704_3210.html"},"headline":"D\u2019Odessa \u00e0 Bucarest, le p\u00e9riple d\u2019orphelins ukrainiens","dateCreated":"2022-06-02T18:00:09+02:00","datePublished":"2022-06-02T18:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Roumanie"],"keywords":["Roumanie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Partis seuls \u00e0 bord d\u2019un bus au d\u00e9but de la guerre, treize enfants et deux jeunes m\u00e8res tentent de se reconstruire dans un centre de la capitale roumaine.","author":[{"@type":"Person","name":"Mirel Bran","description":"Bucarest, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4947b36_1653645878756-dsc06231.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roumanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roumanie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-2">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le Royaume-Uni était en ébullition, jeudi 2 juin, jour de lancement des festivités du « jubilé de platine » d’Elizabeth II. La souveraine s’est montrée au balcon de son palais face à une foule qui s’est déplacée par milliers pour la célébrer.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                               International              Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II      vidéo   Le Royaume-Uni était en ébullition, jeudi 2 juin, jour de lancement des festivités du « jubilé de platine » d’Elizabeth II. La souveraine s’est montrée au balcon de son palais face à une foule qui s’est déplacée par milliers pour la célébrer.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 17h11, mis à jour à 17h28      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               « C’était la moindre des choses » que de venir assister au « jubilé de platine » d’Elizabeth II, estime Carol Wearon, l’une des très nombreuses spectatrices installées face au palais londonien de Buckingham, jeudi 2 juin.            Pour ce premier jour de festivités destinées à célébrer les 70 ans de règne de la mère du prince Charles, la foule s’est déplacée en nombre pour son apparition au balcon de son palais. Les apparitions publiques de la souveraine, âgée de 96 ans, se raréfient en raison de sa santé de plus en plus fragile depuis la mort de son époux, le prince Philip, en avril dernier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elizabeth II, soixante-dix ans de règne et une transition tranquille                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Empire ottoman, plus de six siècles d’histoire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/06/02/les-images-festives-du-premier-jour-du-jubile-de-platine-d-elizabeth-ii_6128696_3210.html"},"headline":"Les images festives du premier jour du jubil\u00e9 de platine d\u2019Elizabeth\u00a0II","dateCreated":"2022-06-02T17:11:06+02:00","datePublished":"2022-06-02T17:11:06+02:00","dateModified":"2022-06-02T17:28:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Elizabeth II"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Elizabeth II","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le Royaume-Uni \u00e9tait en \u00e9bullition, jeudi 2\u00a0juin, jour de lancement des festivit\u00e9s du \u00ab\u00a0jubil\u00e9 de platine\u00a0\u00bb d\u2019Elizabeth\u00a0II. La souveraine s\u2019est montr\u00e9e au balcon de son palais face \u00e0 une foule qui s\u2019est d\u00e9plac\u00e9e par milliers pour la c\u00e9l\u00e9brer.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/60/0/1920/960/1342/671/60/0/28ec7bc_1654182571445-jubile-finale-sans-texte.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Les images festives du premier jour du jubil\u00e9 de platine d\u2019Elizabeth\u00a0II","uploadDate":"2022-06-02T17:11:06+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8bb2eq?pubtool=oembed","duration":"02:07"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/60/0/1920/960/1342/671/60/0/28ec7bc_1654182571445-jubile-finale-sans-texte.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elizabeth II","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mort-de-la-reine-elizabeth-ii/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-3">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Faute de perspectives au pays du Cèdre, beaucoup d’élèves de terminale des établissements privés partent faire leurs études supérieures à l’étranger.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    DALIA KHAMISSY POUR « LE MONDE »          Au Liban, les lycéens préparent leur bac et leurs valises   Par Hélène Sallon (Beyrouth, correspondante)  Publié aujourd’hui à 16h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelFaute de perspectives au pays du Cèdre, beaucoup d’élèves de terminale des établissements privés partent faire leurs études supérieures à l’étranger.         Alexandre, Georges, Sacha et Rudy n’ont plus que quelques semaines à passer ensemble. Les résultats des épreuves du baccalauréat français devraient être sans surprise pour ces élèves du très select collège Notre-Dame de Jamhour. A la rentrée universitaire, les quatre Libanais de 18 ans seront dispersés aux quatre coins du monde. La France pour Alexandre, le Québec pour Sacha, les Pays-Bas pour Rudy et le Liban pour Georges. A regret pour la bande de copains. « C’est dommage pour le pays, on y est très attachés. On a la mer et la montagne, les soirées entre amis et les déjeuners du dimanche avec les grands-parents. Je serais le premier à revenir si la situation s’améliorait mais là, il n’y a pas d’opportunités », dit Alexandre, qui n’a donné que son prénom comme ses camarades.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De l’Ukraine au Liban, l’avenir incertain des étudiants libanais ayant fui la guerre                 Partir à l’étranger pour étudier ou lancer sa carrière a toujours été un must dans le parcours des jeunes Libanais. Mais depuis le début de la crise économique et financière en 2019, puis l’explosion au port de Beyrouth en 2020, les départs sont encore plus massifs chez les jeunes générations, tout comme la fuite des cerveaux chez leurs aînés. « Les départs de jeunes diplômés, d’étudiants en cours d’étude et même de bacheliers connaissent un pic. Ils estiment ne pas avoir de futur au Liban et leurs parents les y encouragent, explique Suzanne Menhem, chercheuse à l’Institut des sciences sociales de l’Université libanaise. C’est une véritable perte de capital humain qui aura des répercussions à long terme. »                              De gauche à droite, Rudy, Alexandre, Georges et Sacha dans l’appartement de la famille de Georges à Hazmiyeh, à l’est de Beyrouth, au Liban, le 27 mai 2022.  DALIA KHAMISSY POUR « LE MONDE »               Selon une étude qu’elle a réalisée en 2021 sur plus de 1 000 Libanais âgés de 18 à 29 ans, en majorité chrétiens, 75,6 % des jeunes interrogés veulent quitter le pays et, parmi eux, 67,5 % souhaitent ce départ définitif. « Cela concerne toutes les communautés et classes sociales : pour les classes aisées, la préoccupation est celle de la sécurité, pour les classes populaires, celle de leurs droits », abonde Sami Hamiyeh, le directeur de l’Association des parents d’étudiants libanais à l’étranger. Pour ceux qui ont une double nationalité, ou bien ceux dont les parents ont des revenus ou des économies à l’étranger, le départ est une formalité. Pour les autres, c’est une chimère.          La France, destination prisée          A Notre-Dame de Jamhour, l’un des établissements les plus réputés du Liban, la plupart des bacheliers désireux de quitter le pays sont assurés d’obtenir une place dans une université étrangère. Et, si les bourses sont rares, beaucoup de familles peuvent encore financer leurs études, au prix de quelques sacrifices parfois. « Avant 2019, on avait de 25 à 30 élèves qui partaient sur une promotion de 270 bacheliers. Depuis, nous ne sommes pas loin de 50 % de départs et, si l’on y ajoute ceux qui aimeraient partir mais ne le peuvent pas, on atteint 85 % à 90 % », explique le père Charbel Batour, le recteur du collège Notre-Dame de Jamhour.        Il vous reste 66.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/02/au-liban-les-lyceens-preparent-leur-bac-et-leurs-valises_6128685_3210.html"},"headline":"Au Liban, les lyc\u00e9ens pr\u00e9parent leur bac et leurs valises","dateCreated":"2022-06-02T16:00:11+02:00","datePublished":"2022-06-02T16:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Liban"],"keywords":["M Campus","\u00c9tudes sup","Liban","International","Proche-Orient"],"description":"Faute de perspectives au pays du C\u00e8dre, beaucoup d\u2019\u00e9l\u00e8ves de terminale des \u00e9tablissements priv\u00e9s partent faire leurs \u00e9tudes sup\u00e9rieures \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/466/0/5598/2799/1342/671/60/0/4ba85ab_1654148932820-0m7a8776.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-4">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Les université du Canada ne recrutent pas sur Parcoursup mais recrutent énormément de jeunes français. En treize ans, leur nombre au sein de ces établissements a été multiplié par trois.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    M Campus        Etudier à l'étranger             Les études au Canada attirent de plus en plus de jeunes français      Les université du Canada ne recrutent pas sur Parcoursup mais recrutent énormément de jeunes français. En treize ans, leur nombre au sein de ces établissements a été multiplié par trois.          Par Florian Mestres         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Université de Montréal.                 Quand elle était au lycée, Axelle Berthelot songeait à s’inscrire après le bac dans une école de commerce. Lors d’un salon étudiants organisé à Lyon, elle rencontre des universités canadiennes et se laisse convaincre par leurs arguments, qu’elle répercute immédiatement à ses parents : dépaysement, possibilités professionnelles après le diplôme, tarifs modérés par rapport à une école de commerce en France, des cours en français ou en anglais… L’année suivante, à 18 ans, elle fait sa rentrée à la faculté de gestion de l’université Laval, à Québec.            Le parcours d’Axelle n’a rien d’une exception. Le Canada est désormais la destination la plus prisée des jeunes français qui souhaitent suivre leurs études à l’étranger, devant la Belgique. En 2018, 17 030 Français étaient inscrits dans les établissements canadiens, selon les données les plus récentes de l’organisme public Campus France. En seulement treize ans, ce chiffre affiche une augmentation de 356 %.              La plupart de ces Français s’inscrivent dans des universités du Québec, très actives en France pour attirer les lycéens, à coups de salons étudiants, de partenariats avec des universités hexagonales, de campagne de communication sur les réseaux sociaux. La langue et la proximité culturelle sont autant d’arguments qui rassurent les étudiants français en quête d’un dépaysement nord-américain, rappelle Jean-Christian Pleau, vice-recteur à la vie académique de l’université du Québec à Montréal (UQAM).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Ici, ce n’est pas grave d’échouer » : étudier au Québec, un aller souvent sans retour                   Des tarifs attractifs            Les universités du Québec proposent aussi, par rapport à leurs consœurs nord-américaines ou britanniques, des tarifs attractifs : pour la licence, les droits de scolarité payés par les Français sont alignés sur ceux des étudiants issus des autres provinces du Canada (les Québécois paient moins cher). A l’UQAM, le montant annuel de ces frais s’établit ainsi à 9 200 dollars canadiens (6 752 euros). Pour le deuxième cycle (équivalent du master), les Français paient 3 450 dollars canadiens (2 534 euros) par an.            Ainsi, les Français représentent la moitié du total des étudiants étrangers à l’UQAM (2 112 au total à l’automne 2021) et même 57 % à l’université de Montréal, qui, avec ses écoles affiliées – HEC et Polytechnique –, rassemble 5 786 étudiants français. Dans la célèbre université anglophone montréalaise McGill, la France est le troisième contingent d’étudiants internationaux (environ 15 %), juste derrière les Etats-Unis et la Chine.              Les restrictions sanitaires durant la pandémie de Covid-19 ont légèrement affecté l’attractivité des universités canadiennes auprès des Français. Mais les établissements s’attendent à une reprise des flux dès cet automne.            Profonde pénurie de main-d’œuvre            Les bonnes perspectives professionnelles ne sont pas étrangères à la venue des jeunes français. En avril 2022, le taux de chômage pointait à 3,9 % au Québec. Dans l’ensemble du Canada, ce chiffre s’élevait à 5,2 %. Il s’agit des niveaux les plus bas jamais enregistrés depuis 1976, année où l’on diffusait ces données pour la première fois. La démographie québécoise ne suffit plus à pourvoir les besoins.            « Les employeurs au Québec sont dans une situation critique. On est à la recherche de milliers de personnes », assure Michèle Glémaud, directrice générale du service de l’admission et du recrutement à l’université de Montréal. L’établissement s’est doté de deux conseillers qui aident les étudiants étrangers dans leurs démarches légales pour rester à la suite de leurs études.              Aujourd’hui âgée de 22 ans, Axelle Berthelot perçoit avec netteté la facilité pour s’insérer dans la vie professionnelle de la Belle Province. « Chaque semaine, je suis contactée pour des propositions d’emploi », s’étonne la Française, qui a travaillé, parallèlement à son cursus universitaire, deux années à l’Assemblée nationale du Québec. Elle est aujourd’hui en poste au ministère de la cybersécurité et du numérique. En septembre, elle poursuivra ses études en master en gestion des technologies de l’information, toujours au Canada, qu’elle n’entend pas quitter pour le moment.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les séjours des étudiants à l’étranger remodelés par la pandémie                        Florian Mestres           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Empire ottoman, plus de six siècles d’histoire  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/06/02/les-etudes-au-canada-attirent-de-plus-en-plus-de-jeunes-francais_6128683_4401467.html"},"headline":"Les \u00e9tudes au Canada attirent de plus en plus de jeunes fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-06-02T16:00:08+02:00","datePublished":"2022-06-02T16:00:08+02:00","dateModified":"2022-06-02T16:00:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Etudier \u00e0 l'\u00e9tranger"],"keywords":["Partir au Canada","International","Am\u00e9riques","Etudier \u00e0 l'\u00e9tranger","Canada","M Campus"],"description":"Les universit\u00e9 du Canada ne recrutent pas sur Parcoursup mais recrutent \u00e9norm\u00e9ment de jeunes fran\u00e7ais. En treize ans, leur nombre au sein de ces \u00e9tablissements a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par trois.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Mestres"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/01/18/510/0/5616/2808/1342/671/60/0/7088e16_28979-rjalj4.vm3v.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Etudier \u00e0 l'\u00e9tranger","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/partir-a-l-etranger/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-5">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Le gouvernement et les rebelles houthistes ont accepté de renouveler pour deux mois supplémentaires la trêve qui prenait fin jeudi soir, malgré des craintes de reprise des combats.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Yémen             La trêve au Yémen renouvelée de justesse en dépit de désaccords      Le gouvernement et les rebelles houthistes ont accepté de renouveler pour deux mois supplémentaires la trêve qui prenait fin jeudi soir, malgré des craintes de reprise des combats.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h56, mis à jour à 17h52    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un commerce de produits alimentaires à Sanaa, au Yémen, le 17 mai 2022.  KHALED ABDULLAH / REUTERS                 Plongé dans l’un des pires drames humanitaires au monde, le Yémen a néanmoins eu deux mois de relatif répit depuis le 2 avril, date de l’entrée en vigueur d’une trêve de deux mois arrachée par l’ONU, censée se terminer jeudi soir. Le gouvernement yéménite et les rebelles houthistes ont accepté de la renouveler in extremis pour deux mois supplémentaires, malgré des désaccords et des craintes quant à la reprise des combats, ont annoncé les Nations unies jeudi 2 juin.            Le pays le plus pauvre de la péninsule Arabique est dévasté depuis plus de sept ans par la guerre opposant les houthistes, des rebelles proches de l’Iran, et les forces du gouvernement, appuyées par une coalition dirigée par l’Arabie saoudite voisine. Lors des dernières semaines, les négociations pour la reconduite de cette trêve ont piétiné en raison de désaccords persistants entre les deux parties au sujet de sa mise en application sur le terrain.              Le gouvernement et les rebelles semblaient camper sur leurs positions respectives, en dépit des pressions internationales, en particulier de l’ONU et des Etats-Unis. Le gouvernement reprochait notamment aux rebelles de toujours encercler la grande ville de Taëz (ouest), bloquant les routes principales. Les houthistes réclamaient, quant à eux, des arrangements sur le versement des salaires des fonctionnaires ou encore les services de base dans les zones qu’ils contrôlent.             

<article-nb="2022/06/02/19-6">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Dans un essai aussi bref que dense, le géographe et diplomate Michel Foucher analyse les racines et les enjeux de l’actuelle guerre qui ravage l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          Débats       Guerre en Ukraine             « Ukraine-Russie, la carte mentale du duel » : les origines du conflit décryptées      Dans un essai aussi bref que dense, le géographe et diplomate Michel Foucher analyse les racines et les enjeux de l’actuelle guerre qui ravage l’Ukraine.          Par Marc Semo         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Livre. La géographie, c’est aussi dans la tête. A la différence d’Etats nations héritiers de vieux royaumes comme la France, la Russie fut et reste un empire multiethnique dont les frontières n’ont pas cessé de bouger et qui ne sait pas vraiment qui elle est. « Le jour où nous conviendrons dans le calme où termine l’Union européenne et où commence la Fédération de Russie, la moitié de la tension entre les deux disparaîtra », relevait, en 2005, Vaclav Havel, l’ex-dissident tchèque devenu ensuite président. Mise en exergue du très percutant essai de Michel Foucher, cette citation pourrait en être le fil conducteur.          « L’Ukraine est le théâtre de la revanche fratricide et meurtrière des dirigeants de la Russie sur l’effondrement de leur empire sur lui-même, comme s’il agissait d’une victime expiatoire », note le géographe et ancien diplomate. Il relève aussi que les dirigeants russes, à commencer par Poutine, ont été et restent toujours incapables d’analyser les raisons de la chute de leur Etat et encore moins celles de la consolidation nationale de l’Ukraine et des autres républiques périphériques. Cet essai bref mais dense permet de saisir pleinement les racines et les enjeux de l’actuelle guerre qui ravage l’Ukraine.          Paranoïa          Pays de confins et des marges – c’est le sens même de son nom –, elle s’étend à la fracture entre deux mondes, à la fois pleinement européenne comme marche pendant des siècles du grand royaume de Pologne-Lituanie, mais aussi berceau de la Rous de Kiev, qui s’est ensuite incarnée dans la Moscovie.                           Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  « Les dirigeants russes, des tsars à l’actuel maître du Kremlin, ont une obsession des frontières »                 L’ancien secrétaire d’Etat américain Zbigniew Brzezinski, polonais d’origine et géopoliticien d’envergure, avait théorisé, dans son livre Le Grand Echiquier (Bayard, 1997), que, sans l’Ukraine, la Russie cesserait d’être un empire. Une thèse qui a nourri la paranoïa du pouvoir russe.          La célèbre phrase de Vladimir Poutine évoquant l’effondrement de l’Union soviétique comme « la plus grande catastrophe géopolitique du XXe siècle », souvent citée, a été tout aussi souvent mal comprise. Pour l’homme fort du Kremlin, l’objectif n’est pas tant de reconstituer l’URSS, ce qu’il sait impossible, mais de réunifier dans un même ensemble le « monde russe », c’est-à-dire tous les Russes ethniques restés en dehors des frontières en 1991, lors de l’éclatement, et le bloc slave – Russie, Biélorussie, Ukraine –, sans pour autant abandonner une vision impériale.                           Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                 A défaut de pouvoir reprendre l’Ukraine, Poutine tente au moins de la dépecer, mais l’aventure tourne mal. « Et si l’Ukraine libérait la Russie ? », lance, pour sa part, André Markowicz, écrivain et traducteur, dans un « Libelle » au Seuil (60 pages, 4,50 €), se demandant « si l’électrochoc provoqué par le désastre ukrainien arrivera à réveiller les consciences et à changer l’histoire russe ». Un brillant exercice d’érudition sur les relations entre intellectuels russes et autocratie, de souvenirs sur une jeunesse soviétique et d’analyse au vitriol sur Poutine, « point de jonction entre l’appareil du KGB et la mafia », pour conquérir et garder le pouvoir.        Il vous reste 3.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/02/ukraine-russie-la-carte-mentale-du-duel-les-origines-du-conflit-decryptees_6128679_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ukraine-Russie, la carte mentale du duel\u00a0\u00bb\u00a0: les origines du conflit d\u00e9crypt\u00e9es","dateCreated":"2022-06-02T15:00:10+02:00","datePublished":"2022-06-02T15:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vladimir Poutine","International","Russie","Guerre en Ukraine","Livres","D\u00e9bats","Europe"],"description":"Dans un essai aussi bref que dense, le g\u00e9ographe et diplomate Michel Foucher analyse les racines et les enjeux de l\u2019actuelle guerre qui ravage l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Semo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/713/0/1772/886/1342/671/60/0/45b653a_1654101229724-g06902.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-7">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Volodymyr Zelensky estime que près de 20 % du territoire ukrainien est contrôlé par les Russes. L’armée russe resserre son emprise sur Sievierodonetsk, dans le Donbass, au 99e jour d’un conflit qui pourrait durer « de nombreux mois », met en garde Washington.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                    Environ 20 % du territoire ukrainien contrôlé par les forces russes, selon Volodymyr Zelensky                    Le contexte          Image de couverture :  Un militaire ukrainien patrouille dans un village près de la ligne de front dans la région de l’oblast de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, le jeudi 2 juin 2022.   Bernat Armangue / AP          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Au moins 262 enfants morts, 415 blessés ; 5,2 millions ont besoin d’aide humanitaire (Unicef). Plus de trois mois de guerre en Ukraine (99 jours) ont eu des « conséquences dévastatrices pour les enfants à une échelle et à une vitesse jamais vues depuis la seconde guerre mondiale »L’armée russe resserrait jeudi son emprise sur la ville stratégique de Sievierodonetsk. « La ville est occupée à quatre-vingts pour cent » par les forces russes et les combats de rue font rage, a déclaré le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï. Après l’échec de leur offensive-éclair pour faire tomber le régime de Kiev, les forces russes se concentrent sur la conquête de la région du Donbass, où se joue désormais une guerre d’usure après près de trois mois de conflit. Et la tactique du rouleau compresseur appliquée par Moscou pour grignoter lentement le Donbass semble porter ses fruits.Entre 60 et 100 soldats ukrainiens meurent chaque jour, 500 autres sont blessés, selon M. Zelensky. Ce nombre élevé de pertes survient au moment où les troupes ukrainiennes mènent des combats acharnés contre une puissante concentration de forces russes tentant de prendre le contrôle de la région de Louhansk et la ville de Sievierodonetsk dans l’est de l’Ukraine. « Nous tenons nos positions défensives » dans l’Est, a toutefois déclaré Volodymyr Zelensky.Kiev a « assuré » à Washington qu’il n’utiliserait pas les armes américaines pour viser des cibles en Russie. Ce sont des lance-roquettes multiples montés sur des blindés légers, d’une portée de 80 kilomètres environ, qui pourraient changer le rapport de force militaire sur le terrain. « C’est la Russie qui attaque l’Ukraine, pas l’inverse », a déclaré devant la presse le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, en réponse aux accusations de Moscou critiquant la fourniture de ces nouvelles armes américaines.Dans une tribune publiée par le New York Times, Joe Biden affirme ne pas chercher « une guerre entre l’OTAN et la Russie ». Le président américain écarte toute volonté de favoriser un changement de régime à Moscou et déclare ne pas encourager ni donner à l’Ukraine « les moyens de frapper au-delà de ses frontières ».Le Danemark rejoint la politique de défense de l’UE. Une majorité écrasante de Danois, presque 67 %, ont voté mercredi en faveur d’une intégration à la politique de défense de l’UE. « Le Danemark a envoyé un signal important. A nos alliés en Europe et l’OTAN, et au [président Vladimir] Poutine. Nous montrons que, quand Poutine envahit un pays libre et menace la stabilité en Europe, nous autres nous nous rassemblons », a déclaré la première ministre, Mette Frederiksen. « Il y a eu une Europe avant le 24 février, avant l’invasion russe, et il y a une Europe après », a-t-elle ajouté.Dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine, les forces russes sont sur le point de s’emparer de Sievierodonetsk, ville stratégique dont elles « contrôlent la majeure partie », a annoncé, mardi, le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï. Ce dernier a appelé les habitants de cette ville « détruite à 90 % » à rester dans les abris et à « préparer des masques pour le visage, trempés dans une solution de soude » après qu’un « réservoir d’acide nitrique » d’une usine chimique a été « touché » par une frappe russe.Selon la vice-ministre de la défense ukrainienne, Hanna Maliar, un des objectifs de Moscou à Sievierodonetsk est d’« encercler les troupes ukrainiennes et de compliquer la situation en faisant chanter [les Ukrainiens] plus tard avec ces troupes encerclées, ce qu’on peut appeler en général un “chaudron” ». « Jusqu’à présent, ils n’ont pas réussi, parce que l’armée ukrainienne résiste avec force », a-t-elle affirmé mercredi matin.Dans les rues de Kiev, les Ukrainiens attendent les quatre-vingt-dix minutes qui, mercredi soir, leur permettront de s’échapper du quotidien de la guerre, avec le match de qualification pour le Mondial 2022 de football de leur équipe contre l’Ecosse, à Glasgow.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Aide militaire à l’Ukraine : l’effort contrasté des Occidentaux         Tribune. « La pandémie et la guerre en Ukraine montrent que le phénomène du complotisme et ses dangers risquent de se raviver à chaque occasion »         Récit. Angela Merkel condamne « la guerre d’agression barbare menée par la Russie » sans faire de mea culpa         Décryptages. Les Danois disent « oui » à l’Europe de la défense         Tribune. « Pour vaincre Poutine, nous devons aussi protéger les Européens, en particulier les plus vulnérables, des ondes de choc de la guerre »         Récit. « Place de l’Europe, Berlin, mars 2022 »         Vidéo. Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                          Environ 20 % du territoire ukrainien contrôlé par les forces russes, selon Volodymyr Zelensky                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-02T15:06:14+00:00","coverageEndTime":"2022-06-03T03:06:14+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis annoncent de nouvelles sanctions contre la Russie, la Su\u00e8d...","description":"Volodymyr Zelensky estime que pr\u00e8s de 20 % du territoire ukrainien est contr\u00f4l\u00e9 par les Russes. L\u2019arm\u00e9e russe resserre son emprise sur Sievierodonetsk, dans le Donbass, au 99e\u00a0jour d\u2019un conflit qui pourrait durer \u00ab\u00a0de nombreux mois\u00a0\u00bb, met en garde Washington.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les Etats-Unis annoncent de nouvelles sanctions contre la Russie, la Suède va apporter une nouvelle aide à l’Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Volodymyr Zelensky estime que pr\u00e8s de 20 % du territoire ukrainien est contr\u00f4l\u00e9 par les Russes. L\u2019arm\u00e9e russe resserre son emprise sur Sievierodonetsk, dans le Donbass, au 99e\u00a0jour d\u2019un conflit qui pourrait durer \u00ab\u00a0de nombreux mois\u00a0\u00bb, met en garde Washington.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/0/0/7522/5015/1342/894/3/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-06-02T15:06:14+00:00"
,"endDate":"2022-06-03T03:06:14+00:00"
  \u00ab\u00a0Les bombes tombent plus souvent\u00a0\u00bb\u00a0: une centaine de personnes ont quitt\u00e9 jeudi Sloviansk, ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine d\u00e9sormais priv\u00e9e d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, alors que le maire de la ville appelait les habitants \u00e0 \u00e9vacuer. \u00ab\u00a0La situation s\u2019aggrave, les explosions sont de plus en plus fortes et les bombes tombent plus souvent\u00a0\u00bb, explique \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) Goulnara Evgaripova, 18\u00a0ans, \u00e9tudiante, en montant dans l\u2019un des cinq minibus d\u2019\u00e9vacuation qui attendent devant un b\u00e2timent administratif de Sloviansk, dans la r\u00e9gion de Donetsk. Mardi, une frappe russe y a fait trois morts et six bless\u00e9s et provoqu\u00e9 de gros d\u00e9g\u00e2ts, selon des t\u00e9moins interrog\u00e9s par l\u2019AFP.                Des habitants \u00e9vacuent la ville de Sloviansk dans le Donbass, jeudi 2 juin 2022. (Photo by ARIS MESSINIS\/AFP) ARIS MESSINIS \/ AFP           Vadim Liakh, maire de Sloviansk qui comptait encore quelque 100 000 habitants avant le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier, a fait \u00e9tat, jeudi, de nouveaux bombardements \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville, qui ont endommag\u00e9 les lignes de haute tension sans faire de victimes. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, l\u2019approvisionnement en eau est interrompu\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur la messagerie Telegram.\u00a0\u00ab\u00a0La meilleure solution dans cette situation, c\u2019est d\u2019\u00e9vacuer. Prenez soin de vous. Faites vos bagages\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.                Des personnes d\u00e9blaient les alentours d\u2019un b\u00e2timent endommag\u00e9 par un tir de missile pendant la nuit \u00e0 Sloviansk, en Ukraine, mercredi 1er juin 2022. (AP Photo\/Andriy Andriyenko) ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/638ea88_5355038-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les habitants de Sloviansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, appel\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer","dateModified":"2022-06-02T16:57:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#487064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T16:27:17+00:00","articleBody":"     L\u2019administration prorusse install\u00e9e par la Russie dans les territoires qu\u2019elle occupe dans la r\u00e9gion de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9, jeudi, qu\u2019elle prenait le contr\u00f4le des propri\u00e9t\u00e9s appartenant \u00e0 l\u2019Etat ukrainien.          \u00ab\u00a0La r\u00e9gion lib\u00e9r\u00e9e de Zaporijia nationalise les propri\u00e9t\u00e9s de l\u2019Etat ukrainien. Le d\u00e9cret en question a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par le chef de l\u2019administration militaro-civile de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram l\u2019un de ses membres, Vladimir Rogov.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui [jeudi], le chef de l\u2019administration militaro-civile de la r\u00e9gion de Zaporijia, Evgueni Balitski, a sign\u00e9 un d\u00e9cret de nationalisation des biens appartenant \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 la date du 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022\u00a0\u00bb, a abond\u00e9 Andre\u00ef Trofimov, chef adjoint de cette administration, cit\u00e9 par les agences russes.          Selon ce responsable, cette mesure concerne les \u00ab\u00a0terrains, les ressources naturelles, les infrastructures de secteurs strat\u00e9giques de l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 si la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Ukraine et d\u2019Europe, et occup\u00e9e par les forces russes, \u00e9tait concern\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019administration prorusse de la r\u00e9gion de Zaporijia annonce prendre le contr\u00f4le des propri\u00e9t\u00e9s appar...","dateModified":"2022-06-02T16:46:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#487051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T16:21:02+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/c099a84_1654186821433-web-inter-2222-avancee-russe-ukraine-0206.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En carte, le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-06-02T16:21:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#486613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T15:58:54+00:00","articleBody":"     Le Parlement moldave a adopt\u00e9, jeudi, une loi interdisant la diffusion d\u2019\u00e9missions d\u2019informations russes dans ce pays, o\u00f9 les tiraillements entre pro-Occidentaux et pro-Russes se sont accentu\u00e9s avec le conflit en Ukraine. Selon cette loi sur la \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information\u00a0\u00bb est interdite la \u00ab\u00a0retransmission \u00e0 la radio et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d\u2019\u00e9missions d\u2019informations, militaires, politiques et analytiques de pays n\u2019ayant pas ratifi\u00e9 la convention europ\u00e9enne de t\u00e9l\u00e9vision transfrontali\u00e8re\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, 50\u00a0% des programmes \u00e9trangers diffus\u00e9s \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision doivent provenir de l\u2019Union europ\u00e9enne, des Etats-Unis ou des signataires de cette convention europ\u00e9enne. Concr\u00e8tement, les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision moldaves ne pourront plus diffuser que des films, des s\u00e9ries, des programmes musicaux ou des \u00e9missions de divertissement russes. Dans les faits, l\u2019interdiction de diffuser des \u00e9missions d\u2019informations \u2013 qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mise en place en\u00a02017, puis annul\u00e9e en\u00a02020 \u2013 est en vigueur depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine.          Face \u00e0 cette offensive, la Moldavie, un pays majoritairement roumanophone mais \u00e0 forte minorit\u00e9 russophone, affiche un soutien r\u00e9solu \u00e0 Kiev. Elle accueille des r\u00e9fugi\u00e9s de guerre, a d\u00e9pos\u00e9 une candidature d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE et obtenu la promesse europ\u00e9enne d\u2019une hausse importante de l\u2019aide militaire. La Moldavie, qui abrite la Transnistrie, un territoire s\u00e9paratiste prorusse frontalier de l\u2019Ukraine, craint que Moscou puisse la choisir comme cible, d\u2019autant que la r\u00e9gion s\u00e9cessionniste a dit avoir \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e en avril par des tirs venant d\u2019Ukraine. Les autorit\u00e9s russes ont, elles, exprim\u00e9 des critiques tr\u00e8s virulentes \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Chisinau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Moldavie interdit la diffusion d\u2019\u00e9missions d\u2019informations russes \u00e0 la radio et la t\u00e9l\u00e9vision","dateModified":"2022-06-02T16:06:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#486414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T15:20:14+00:00","articleBody":"     Les Europ\u00e9ens seront les premiers \u00e0 \u00ab\u00a0souffrir\u00a0\u00bb de l\u2019embargo p\u00e9trolier d\u00e9cid\u00e9 dans le cadre des sanctions europ\u00e9ennes contre la Russie pour son intervention en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le vice-premier ministre russe charg\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie, Alexandre Novak.           \u00ab\u00a0Les consommateurs europ\u00e9ens seront les premiers \u00e0 souffrir de cette d\u00e9cision. Non seulement les prix du p\u00e9trole mais aussi ceux des produits p\u00e9troliers augmenteront. Je n\u2019exclus pas qu\u2019il y ait un grand d\u00e9ficit de produits p\u00e9troliers dans l\u2019UE\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Novak dans une interview retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe.                     Lire aussi :  L\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019accorde sur un embargo massif du p\u00e9trole russe                       Lire aussi :  Comment l\u2019Union europ\u00e9enne peut-elle s\u2019affranchir du p\u00e9trole russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Europ\u00e9ens seront les premiers \u00e0 \u00ab\u00a0souffrir\u00a0\u00bb de l\u2019embargo sur le p\u00e9trole, selon Moscou","dateModified":"2022-06-02T15:54:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#486396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T14:57:07+00:00","articleBody":"     La Su\u00e8de a annonc\u00e9, jeudi, une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine comprenant notamment un soutien \u00e9conomique et des \u00e9quipements militaires, d\u2019un montant total d\u2019un milliard de couronnes (environ 95,5\u00a0millions d\u2019euros).          \u00ab\u00a0Nous voyons aujourd\u2019hui une nouvelle phase dans l\u2019invasion russe dans laquelle [la Russie] rassemble des forces dans les r\u00e9gions de l\u2019est et du sud-est de l\u2019Ukraine et il y a eu une demande de soutien dans plusieurs domaines de la part de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense, Peter Hultqvist, dans une conf\u00e9rence de presse commune avec le ministre des finances, Mikael Damberg. Mikael Damberg a d\u00e9clar\u00e9 que la Su\u00e8de verserait 578\u00a0millions de couronnes directement \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, 60\u00a0millions au fonds d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine de l\u2019OTAN et fournirait une aide en mat\u00e9riel militaire d\u2019un montant de 262\u00a0millions de couronnes. La Su\u00e8de contribuera \u00e9galement \u00e0 l\u2019effort fait dans le domaine civil, \u00e0 hauteur de 100\u00a0millions de couronnes, via l\u2019Agence su\u00e9doise de s\u00e9curit\u00e9 civile.          L\u2019aide militaire consiste en des missiles antinavires (une version modifi\u00e9e des syst\u00e8mes de missiles am\u00e9ricains Hellfire), ainsi qu\u2019en 5\u00a0000\u00a0lanceurs antichars, en des munitions et des fusils semi-automatiques. C\u2019est \u00ab\u00a0en ad\u00e9quation avec ce que l\u2019Ukraine a demand\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Peter Hultqvist. La Su\u00e8de avait d\u00e9j\u00e0 soutenu financi\u00e8rement et militairement l\u2019Ukraine \u00e0 deux reprises depuis le d\u00e9but de la guerre le 24\u00a0f\u00e9vrier, rompant ainsi avec son traditionnel refus d\u2019envoyer des armes \u00e0 un pays en guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de annonce une nouvelle aide importante \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-02T15:18:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#486307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T14:38:22+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9, jeudi, une nouvelle s\u00e9rie de sanctions pour pousser Vladimir Poutine \u00e0 renoncer \u00e0 la guerre en Ukraine, visant notamment son proche ami, le\u00a0financier\u00a0Sergue\u00ef Pavlovitch Roldouguine et une soci\u00e9t\u00e9 de courtage en superyachts pour oligarques russes. Le Tr\u00e9sor, le d\u00e9partement d\u2019Etat et le minist\u00e8re du commerce am\u00e9ricains visent toute une s\u00e9rie de nouveaux oligarques ou membres de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lite\u00a0\u00bb de Moscou. Plusieurs yachts r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9s, selon Washington, par le pr\u00e9sident russe, sont \u00e9galement inscrits sur la liste noire am\u00e9ricaine, dont\u00a0Graceful, Olympia, Shellest\u00a0et\u00a0Nega.          Dans un communiqu\u00e9, le Tr\u00e9sor affirme s\u2019en prendre \u00e0 \u00ab\u00a0des r\u00e9seaux-cl\u00e9s utilis\u00e9s par les \u00e9lites de Russsie, y compris le pr\u00e9sident Vladimir Poutine lui-m\u00eame, pour tenter de cacher et d\u00e9placer de l\u2019argent et jouir de mani\u00e8re anonyme de leurs biens de luxe \u00e0 travers la plan\u00e8te\u00a0\u00bb \u2013 \u00e9chappant ainsi aux sanctions occidentales sans pr\u00e9c\u00e9dent impos\u00e9es depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier. Parmi les personnalit\u00e9s les plus en vue de ce nouveau volet de sanctions am\u00e9ricaines figure le violoncelliste Sergue\u00ef Pavlovitch Roldouguine, proche ami du chef de l\u2019Etat russe \u00ab\u00a0depuis plus de quarante ans\u00a0\u00bb mais aussi pr\u00e9sent\u00e9 comme son \u00ab\u00a0gestionnaire de fonds\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0membre d\u2019un syst\u00e8me qui g\u00e8re\u00a0\u00bb sa \u00ab\u00a0fortune offshore\u00a0\u00bb. Il avait \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne d\u00e8s la fin f\u00e9vrier. Son \u00e9pouse, la soprano Elena Mirtova, est \u00e9galement concern\u00e9e par ces sanctions qui g\u00e8lent leurs \u00e9ventuels avoirs aux Etats-Unis et bloquent leur acc\u00e8s au march\u00e9 am\u00e9ricain.          La soci\u00e9t\u00e9 Imperial Yachts, prestataire de services en superyachts pour \u00ab\u00a0membres de l\u2019\u00e9lite russe, y compris dans le premier cercle du pr\u00e9sident Poutine\u00a0\u00bb, est \u00e9galement inscrite sur la liste noire du Tr\u00e9sor am\u00e9ricain. Il en va de m\u00eame de la soci\u00e9t\u00e9 Skyline Aviation, dont le si\u00e8ge est \u00e0 Saint-Marin mais qui est accus\u00e9e de faire voler ses avions priv\u00e9s en Crim\u00e9e, partie de l\u2019Ukraine annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014 sans reconnaissance internationale.          De son c\u00f4t\u00e9, le d\u00e9partement d\u2019Etat a sanctionn\u00e9 la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Maria Zakharova, et le magnat de l\u2019acier Alexe\u00ef Mordachov, \u00ab\u00a0l\u2019un des milliardaires les plus riches de Russie\u00a0\u00bb, qui est d\u00e9j\u00e0 vis\u00e9 par l\u2019UE. Cela implique qu\u2019ils sont interdits d\u2019entr\u00e9e aux Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington sanctionne un financier de Poutine et un courtier en superyachts pour oligarques","dateModified":"2022-06-02T15:13:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#486157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T14:29:56+00:00","articleBody":"     Les repr\u00e9sentants des Vingt-Sept ont approuv\u00e9, jeudi, un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou incluant un embargo p\u00e9trolier avec des exemptions mais renonc\u00e9 \u00e0 inscrire sur la liste noire le chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, a-t-on appris de sources diplomatiques.          La Commission europ\u00e9enne avait propos\u00e9 d\u2019inscrire le patriarche Kirill sur la liste des personnes sanctionn\u00e9es par un gel des avoirs et une interdiction d\u2019entr\u00e9e dans l\u2019UE, mais la Hongrie s\u2019y est oppos\u00e9e. Budapest avait \u00e9galement bloqu\u00e9 un embargo total sur le p\u00e9trole russe.                    Lire aussi :  Malgr\u00e9 les r\u00e9ticences de la Hongrie, l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019accorde \u00e0 l\u2019arrach\u00e9 sur un embargo du p\u00e9trole russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accord sur le 6e\u00a0paquet de sanctions de l\u2019UE contre la Russie, le patriarche Kirill \u00e9pargn\u00e9","dateModified":"2022-06-02T15:03:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#485713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T13:41:34+00:00","articleBody":"     La banque centrale ukrainienne (NBU) a annonc\u00e9, jeudi, relev\u00e9 son taux directeur \u00e0 25\u00a0%, soit le niveau le plus haut depuis 2015, contre 10\u00a0% actuellement, pour tenter d\u2019endiguer l\u2019inflation et prot\u00e9ger la hryvnia, la monnaie nationale, des r\u00e9percussions \u00e9conomiques de l\u2019invasion russe qui dure depuis pr\u00e8s de cent jours. Le but de cette \u00ab\u00a0politique interventionniste\u00a0\u00bb est \u00ab\u00a0de prot\u00e9ger les revenus et l\u2019\u00e9pargne des citoyens, accro\u00eetre l\u2019attractivit\u00e9 des actifs de la hryvnia et r\u00e9duire la pression sur le march\u00e9 des changes\u00a0\u00bb, \u00e9crit la NBU dans un communiqu\u00e9.          En remontant fortement le taux directeur \u00e0 25\u00a0%, la banque centrale ukrainienne souhaite surtout \u00ab\u00a0renforcer [sa] capacit\u00e9 (\u2026) \u00e0 assurer la stabilit\u00e9 du taux de change et contenir les processus inflationnistes\u00a0\u00bb. Cons\u00e9quence notamment de la guerre avec la Russie, l\u2019inflation s\u2019est envol\u00e9e \u00e0 16,4\u00a0% en avril sur un an, selon des chiffres officiels publi\u00e9s par la banque centrale. Elle pourrait atteindre 20\u00a0% en fin d\u2019ann\u00e9e sur douze mois, selon des premi\u00e8res estimations. Une telle mesure devrait, selon la NBU, aussi permettre de limiter la \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0dollarisation\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9conomie ukrainienne, soit le risque d\u2019abandonner la hryvnia au profit du dollar am\u00e9ricain. La monnaie ukrainienne s\u2019\u00e9changeait jeudi apr\u00e8s-midi autour de 29,5 hvrynia pour un dollar, \u00e0 un niveau relativement stable depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La banque centrale ukrainienne rel\u00e8ve son taux directeur de 10\u00a0% \u00e0 25\u00a0%","dateModified":"2022-06-02T13:55:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#485778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T13:24:57+00:00","articleBody":"                     Un secouriste marche parmi les ruines d\u2019une \u00e9cole, \u00e0 Kharkiv, partiellement d\u00e9truite par un tir de roquette, le 2\u00a0juin\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/42e6c85_1654176114491-632303.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis annoncent de nouvelles sanctions contre la Russie, la Su\u00e8d...","dateModified":"2022-06-02T13:29:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#485253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T12:44:07+00:00","articleBody":"    O\u00f9 en est-on de l'adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l'OTAN, qu'en est-il de la position d'Erdogan ?    Pandore         Bonjour,          Cons\u00e9quence de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, la Su\u00e8de et la Finlande ont pr\u00e9sent\u00e9, le 18\u00a0mai, leur candidature \u00e0 l\u2019OTAN. Mais la Turquie a ouvert une crise au sein de l\u2019Alliance, dont elle est membre, en s\u2019opposant \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion de ces deux pays qui ont re\u00e7u le soutien de l\u2019\u00e9crasante majorit\u00e9 des autres Etats membres. Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, accuse notamment Stockholm et Helsinki d\u2019accueillir des \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK).          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a annonc\u00e9, mercredi, qu\u2019il r\u00e9unirait \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb des responsables de la Su\u00e8de, de la Finlande et de la Turquie pour tenter de surmonter l\u2019opposition turque \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion des deux pays nordiques en amont du sommet de l\u2019Alliance atlantique. Le patron de l\u2019Alliance militaire occidentale a dit avoir \u00ab\u00a0l\u2019intention\u00a0\u00bb d\u2019aboutir \u00e0 un r\u00e9sultat \u00ab\u00a0avant le sommet de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb pr\u00e9vu du 28 au 30\u00a0juin \u00e0 Madrid. \u00ab\u00a0En m\u00eame temps, je sais que pour faire des progr\u00e8s, il faut l\u2019accord des trente alli\u00e9s\u00a0\u00bb membres de l\u2019organisation, a-t-il reconnu.          \u00ab\u00a0La Finlande et la Su\u00e8de ont dit clairement qu\u2019elles \u00e9taient pr\u00eates \u00e0 discuter pour r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes soulev\u00e9es par la Turquie\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0notamment au sujet des menaces pos\u00e9es \u00e0 la Turquie par le PKK\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Jens Stoltenberg, assurant prendre cela \u00ab\u00a0tr\u00e8s au s\u00e9rieux\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous savons qu\u2019aucun autre alli\u00e9 membre de l\u2019OTAN n\u2019a autant souffert d\u2019attaques terroristes que la Turquie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Il a insist\u00e9 sur le statut d\u2019Ankara, \u00ab\u00a0alli\u00e9 important\u00a0\u00bb de par sa \u00ab\u00a0position g\u00e9ographique \u00e0 la fronti\u00e8re de l\u2019Irak et de la Syrie\u00a0\u00bb qui lui a donn\u00e9 un r\u00f4le strat\u00e9gique dans la lutte contre le groupe djihadiste Etat islamique, mais aussi sur les rives de la mer Noire \u00ab\u00a0pr\u00e8s de la Russie\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  La Turquie monnaye son soutien \u00e0 la Su\u00e8de et \u00e0 la Finlande, candidates pour entrer dans l\u2019OTAN                       Lire aussi :  Adh\u00e9sions \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0: \u00ab\u00a0Pour la Finlande et la Su\u00e8de, l\u2019attaque de l\u2019Ukraine par la Russie a provoqu\u00e9 une onde de choc\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis annoncent de nouvelles sanctions contre la Russie, la Su\u00e8d...","dateModified":"2022-06-02T13:20:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#485160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T12:21:38+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde, les nouvelles sanctions annonc\u00e9es par l'UE ont-elles \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es ?    fourchette         Bonjour,          la Hongrie a bloqu\u00e9 mercredi l\u2019adoption de l\u2019embargo p\u00e9trolier et des nouvelles sanctions europ\u00e9ennes d\u00e9cid\u00e9es contre Moscou, cela afin d\u2019obtenir le retrait du chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill, de la liste noire de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), ont indiqu\u00e9 plusieurs sources diplomatiques. Le patriarche est consid\u00e9r\u00e9 comme \u00ab\u00a0un alli\u00e9 de longue date du pr\u00e9sident Vladimir Poutine\u00a0\u00bb, et est \u00ab\u00a0devenu l\u2019un des principaux soutiens de l\u2019agression militaire russe contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, souligne la proposition de sanctions soumise aux Etats membres.          Les dirigeants des 27 pays de l\u2019UE r\u00e9unis en sommet lundi et mardi \u00e0 Bruxelles ont trouv\u00e9 un accord pour r\u00e9duire de quelque 90\u00a0% leurs importations de p\u00e9trole russe d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e afin de tarir le financement de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine. Cet embargo est la mesure-phare du sixi\u00e8me paquet de sanctions de l\u2019UE qui pr\u00e9voit un \u00e9largissement de la liste noire de l\u2019UE \u00e0 une soixantaine de personnalit\u00e9s, dont le chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill, et l\u2019exclusion de trois banques russes du syst\u00e8me financier international Swift, dont Sberbank, principal \u00e9tablissement du pays.          L\u2019unanimit\u00e9 est requise pour les sanctions europ\u00e9ennes, et le premier ministre hongrois, Viktor Orban, a donn\u00e9 son accord \u00e0 ce nouveau paquet de sanctions qui devait \u00eatre finalis\u00e9 mercredi au cours d\u2019une r\u00e9union des ambassadeurs avant sa publication au Journal officiel de l\u2019Union europ\u00e9enne pour son entr\u00e9e en vigueur. Des consultations sont en cours avec Budapest pour tenter de lever l\u2019opposition de la Hongrie, a-t-on fait savoir de source diplomatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis annoncent de nouvelles sanctions contre la Russie, la Su\u00e8d...","dateModified":"2022-06-02T13:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#484971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T11:41:57+00:00","articleBody":"     Les forces russes contr\u00f4lent actuellement \u00ab\u00a0environ 20\u00a0%\u00a0\u00bb du territoire ukrainien, soit pr\u00e8s de 125\u00a0000\u00a0km2, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une adresse au Parlement luxembourgeois.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, environ 20\u00a0% de notre territoire est sous contr\u00f4le des occupants, soit pr\u00e8s de 125\u00a0000\u00a0km2, c\u2019est beaucoup plus que le territoire de tous les pays du Benelux\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 M.\u00a0Zelensky, dans un message dont la pr\u00e9sidence ukrainienne a envoy\u00e9 aux journalistes la version originale. Par comparaison, les forces russes contr\u00f4laient d\u00e9j\u00e0, avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, \u00ab\u00a0plus de 43\u00a0000\u00a0km2\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 20\u00a0% du territoire ukrainien contr\u00f4l\u00e9 par les forces russes, selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-06-02T11:48:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#484799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T10:45:28+00:00","articleBody":"     C\u2019est une autre cons\u00e9quence inattendue de l\u2019invasion russe en Ukraine. Un peu plus de trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, 66,9\u00a0% des Danois\u00a0ont vot\u00e9, mercredi 1er\u00a0juin, pour suspendre la d\u00e9rogation n\u00e9goci\u00e9e par Copenhague il y a trente ans, apr\u00e8s le rejet du trait\u00e9 de Maastricht. Elle excluait leur pays de la coop\u00e9ration europ\u00e9enne dans les domaines de la s\u00e9curit\u00e9 et de la d\u00e9fense.                    Lire aussi :  Les Danois disent oui \u00e0 l\u2019Europe de la d\u00e9fense                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, les Danois disent oui \u00e0 l\u2019Europe de la d\u00e9fense","dateModified":"2022-06-02T10:54:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#484605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T10:09:53+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 jeudi avoir stopp\u00e9 l\u2019afflux de\u00a0\u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb\u00a0\u00e9trangers voulant combattre aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e de Kiev en Ukraine, \u00e0 force de leur infliger de lourdes pertes ces derni\u00e8res semaines. \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9but de mai, l\u2019afflux de mercenaires \u00e9trangers en Ukraine voulant prendre part aux hostilit\u00e9s contre l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est pour ainsi dire tari\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov.          Selon lui, le nombre de combattants \u00e9trangers pr\u00e9sents en Ukraine a \u00e9t\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0quasiment divis\u00e9 par deux\u00a0\u00bb, passant de 6 600 \u00e0 3 500, et un\u00a0\u00ab\u00a0grand nombre\u00a0\u00bb\u00a0d\u2019entre eux\u00a0\u00ab\u00a0pr\u00e9f\u00e8rent quitter l\u2019Ukraine le plus rapidement possible\u00a0\u00bb.           Des centaines de mercenaires \u00e9trangers en Ukraine ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s par des armes de haute pr\u00e9cision \u00e0 longue port\u00e9e peu de temps apr\u00e8s leur arriv\u00e9e sur les lieux o\u00f9 ils devaient recevoir un entra\u00eenement suppl\u00e9mentaire.           Mais la plupart d\u2019entre eux\u00a0\u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s dans les zones de guerre en raison de leur faible niveau d\u2019entra\u00eenement et de leur manque d\u2019exp\u00e9rience\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Il n\u2019est pas possible de v\u00e9rifier ces affirmations de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Depuis le d\u00e9but de l\u2019intervention de Moscou en Ukraine, le 24 f\u00e9vrier, des milliers de volontaires \u00e9trangers, principalement europ\u00e9ens, se sont rendus dans ce pays afin d\u2019aider les forces de Kiev \u00e0 repousser l\u2019attaque russe.          La Russie pr\u00e9sente ces combattants comme des\u00a0\u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb, un terme p\u00e9joratif qui laisse entendre qu\u2019ils sont motiv\u00e9s par l\u2019app\u00e2t du gain. De leur c\u00f4t\u00e9, l\u2019Ukraine et ses alli\u00e9s occidentaux soulignent que si mercenaires il y a, ils se trouvent dans le camp russe, avec notamment la pr\u00e9sence d\u2019\u00e9l\u00e9ments du groupe Wagner, dont les soldats de fortune ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s de la Syrie \u00e0 la Libye, en passant par le Mali.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Groupe Wagner\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, du conflit en Syrie \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit avoir stopp\u00e9 l\u2019afflux de \u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb \u00e9trangers en Ukraine","dateModified":"2022-06-02T10:20:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#484361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T09:30:01+00:00","articleBody":"     Kiev le r\u00e9clamait depuis des semaines. Dans une tribune publi\u00e9e le 31\u00a0mai sur le site du\u00a0New York Times,\u00a0le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00ab\u00a0des syst\u00e8mes de missiles et des munitions plus avanc\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0que ceux livr\u00e9s par les Occidentaux depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Objectif\u00a0: permettre aux troupes ukrainiennes de\u00a0\u00ab\u00a0viser plus pr\u00e9cis\u00e9ment des cibles-cl\u00e9s sur le champ de bataille\u00a0\u00bb, alors que les forces de Moscou progressent dans le Donbass, o\u00f9 la ville de Sievierodonetsk pourrait tomber d\u2019un jour \u00e0 l\u2019autre.          Signe de cette mont\u00e9e en puissance des livraisons occidentales, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a lui aussi annonc\u00e9, mercredi, l\u2019envoi d\u2019armes plus sophistiqu\u00e9es sur le th\u00e9\u00e2tre ukrainien. Selon les m\u00e9dias britanniques, Londres pourrait \u00e9galement annoncer, cette semaine, l\u2019envoi de lance-roquettes M270 pour compl\u00e9ter les fournitures am\u00e9ricaines et allemandes. Les pays les plus \u00e0 l\u2019est de l\u2019Europe se montrent aussi prodigues. De son c\u00f4t\u00e9, la France reste discr\u00e8te sur ses livraisons d\u2019armes, un choix li\u00e9 \u00e0 sa position diplomatique de \u00ab\u00a0puissance d\u2019\u00e9quilibre\u00a0\u00bb, mais aussi au niveau de ses stocks.                    Lire aussi :  Aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: l\u2019effort contrast\u00e9 des Occidentaux                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: l\u2019effort contrast\u00e9 des Occidentaux","dateModified":"2022-06-02T09:40:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#484351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T09:01:40+00:00","articleBody":"     La Russie, qui a rembours\u00e9 avec retard des paiements d\u2019int\u00e9r\u00eats sur sa dette en raison des sanctions s\u2019accumulant \u00e0 son encontre, a annonc\u00e9 jeudi \u00eatre pr\u00eate \u00e0 s\u2019arranger directement avec les cr\u00e9anciers m\u00e9contents.          \u00ab\u00a0Le minist\u00e8re des finances de la Russie informe qu\u2019il est pr\u00eat \u00e0 examiner et, s\u2019il y a des motifs n\u00e9cessaires, \u00e0 r\u00e9gler bilat\u00e9ralement toutes les r\u00e9clamations concernant l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de l\u2019ex\u00e9cution des obligations de dette au titre des euro-obligations Russie-2022\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9. Il a publi\u00e9 deux adresses mails auxquelles envoyer ces r\u00e9clamations, assurant que\u00a0\u00ab\u00a0toutes les demandes seront examin\u00e9es\u00a0\u00bb.          Selon le minist\u00e8re,\u00a0\u00ab\u00a0un certain nombre de d\u00e9tenteurs d\u2019obligations externes de la Russie\u00a0\u00bb\u00a0lui r\u00e9clament\u00a0\u00ab\u00a0le paiement d\u2019int\u00e9r\u00eats suppl\u00e9mentaires pour la p\u00e9riode allant de la date pr\u00e9vue de remboursement de ces obligations (4 avril 2022) jusqu\u2019\u00e0 la date de transfert effectif des fonds aux propri\u00e9taires\u00a0\u00bb. Dans un communiqu\u00e9 s\u00e9par\u00e9, le minist\u00e8re a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 que la branche londonienne Citibank ne jouait d\u00e9sormais plus aucun r\u00f4le dans le paiement d\u2019obligations russes, le flambeau ayant \u00e9t\u00e9 repris par National Settlement Depository (NSD), un organisme russe centralis\u00e9 charg\u00e9 du d\u00e9p\u00f4t des titres financiers \u00e9chang\u00e9s dans le pays.          \u00c0 la fin de mai, la Russie a annonc\u00e9 qu\u2019elle rembourserait sa dette ext\u00e9rieure en roubles, ne pouvant plus le faire en dollars du fait des sanctions, malgr\u00e9 son importante liquidit\u00e9 financi\u00e8re. La Russie a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9viter jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent le d\u00e9faut de paiement, mais Moscou a de plus en plus de difficult\u00e9s \u00e0 honorer ses dettes \u00e0 mesure que les sanctions occidentales se durcissent.          Depuis que les trois grandes agences de notation financi\u00e8res internationales ne notent plus la Russie, il revient \u00e0 une organisation r\u00e9unissant de grandes banques internationales (Credit Derivatives Determinations Committees) d\u2019\u00e9valuer si oui ou non la Russie rate des paiements \u00e0 ses cr\u00e9anciers. Mercredi, pour la premi\u00e8re fois, cette commission de cr\u00e9anciers a affirm\u00e9 que le pays n\u2019avait pas honor\u00e9 le paiement d\u2019int\u00e9r\u00eats sur sa dette \u00e0 hauteur de 1,9 million de dollars d\u00fb le 4 avril.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour r\u00e9gler sa dette, Moscou propose de s\u2019arranger directement avec ses cr\u00e9anciers","dateModified":"2022-06-02T09:21:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#484058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T08:03:51+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\nPourquoi la France ne communique pas sur la quantit\u00e9 d'armes d\u00e9livr\u00e9es \u00e0 l'Ukraine ? Est-ce que c'est propre \u00e0 la \"grande muette\" ou est-ce que c'est le gouvernement qui a honte de notre faible stock ?    Manu         Bonjour Manu,          La France est effectivement discr\u00e8te sur ses livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine. Paris justifie cette discr\u00e9tion par la n\u00e9cessit\u00e9 de ne pas exposer les vuln\u00e9rabilit\u00e9s de l\u2019Ukraine et de ne pas appara\u00eetre comme partie au conflit, c\u2019est-\u00e0-dire cobellig\u00e9rant. La France a toutefois rompu son silence \u00e0 la mi-avril en communiquant \u00e0 la fois la valeur totale des \u00e9quipements qu\u2019elle avait envoy\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent et en d\u00e9taillant un certain nombre de ces mat\u00e9riels. Une d\u00e9marche qui faisait suite \u00e0 la rencontre entre la ministre des arm\u00e9es de l\u2019\u00e9poque, Florence Parly, et son homologue ukrainien, Oleksii Reznikov.          Alors que Paris assumait seulement un soutien en carburant et en\u00a0\u00ab\u00a0armes d\u00e9fensives\u00a0\u00bb, sans pr\u00e9cision, le minist\u00e8re des arm\u00e9es avait rapport\u00e9 par communiqu\u00e9 avoir contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019effort de guerre de Kiev par l\u2019envoi de moyens de protection, d\u2019\u00e9quipements optroniques, de l\u2019armement et des munitions, ainsi que des syst\u00e8mes d\u2019armes. Des \u00e9quipements pour un montant total de plusieurs centaines de millions d\u2019euros.          Ces approvisionnements se r\u00e9partissent en deux cat\u00e9gories. Une partie d\u2019entre eux rel\u00e8vent de la coop\u00e9ration bilat\u00e9rale entre\u00a0la France et\u00a0l\u2019Ukraine et sont des cessions d\u2019\u00e9quipements aux frais de la France, pour un montant actuellement planifi\u00e9 d\u2019environ 100\u00a0millions d\u2019euros. La deuxi\u00e8me partie rel\u00e8ve d\u2019un m\u00e9canisme budg\u00e9taire europ\u00e9en appel\u00e9 la \u00ab\u00a0facilit\u00e9 europ\u00e9enne de paix\u00a0\u00bb (FEP), activ\u00e9e d\u00e8s la premi\u00e8re semaine des combats par les Vingt-Sept, afin de cofinancer les livraisons.          Ce dispositif permet \u00e0 la France de se faire rembourser la valeur des \u00e9quipements envoy\u00e9s. D\u2019un montant initial de 500\u00a0millions d\u2019euros, cette FEP atteint aujourd\u2019hui le milliard d\u2019euros, et devrait prochainement passer \u00e0 1,5\u00a0milliard. La France y contribue \u00e0 hauteur de 18\u00a0%. La FEP pourrait aussi venir, \u00e0 terme, rembourser une partie de l\u2019aide bilat\u00e9rale fournie aujourd\u2019hui par Paris \u00e0 Kiev. Ces livraisons d\u2019armes de la part de la France devraient se poursuivre, des demandes additionnelles ukrainiennes continuant d\u2019arriver.          Pour en savoir plus sur le sujet, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la France a lev\u00e9 un coin du voile sur ses livraisons d\u2019armes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis annoncent de nouvelles sanctions contre la Russie, la Su\u00e8d...","dateModified":"2022-06-02T09:09:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#483928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T06:45:56+00:00","articleBody":"     Tribune. Le conspirationnisme se nourrit de facteurs communicationnels, psychologiques, sociopolitiques, \u00e9conomiques et sociaux. Sans leur prise en compte, il est impossible d\u2019attaquer le mal \u00e0 la racine, rappellent dans une tribune au Monde des universitaires, parmi lesquels G\u00e9rald Bronner.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La pand\u00e9mie et la guerre en Ukraine montrent que le ph\u00e9nom\u00e8ne du complotisme et ses dangers risquent de se raviver \u00e0 chaque occasion\u00a0\u00bb                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La pand\u00e9mie et la guerre en Ukraine montrent que le ph\u00e9nom\u00e8ne du complotisme et ses dangers risquen...","dateModified":"2022-06-02T08:31:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#483881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T06:17:24+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, \u00e9galement pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine, se rend jeudi en Russie pour s\u2019entretenir vendredi avec son homologue russe, Vladimir Poutine, \u00e0 Sotchi, ont rapport\u00e9 ses services dans un communiqu\u00e9. Cette visite\u00a0\u00ab\u00a0s\u2019inscrit dans le cadre des efforts que m\u00e8ne la pr\u00e9sidence en exercice de l\u2019Union pour contribuer \u00e0 l\u2019accalmie dans la guerre en Ukraine, et \u00e0 la lib\u00e9ration des stocks de c\u00e9r\u00e9ales et de fertilisants dont le blocage affecte particuli\u00e8rement les pays africains\u00a0\u00bb, ont-ils pr\u00e9cis\u00e9.          La visite a lieu \u00e0 l\u2019invitation de M. Poutine, ajoutent-ils. M. Sall sera accompagn\u00e9 du pr\u00e9sident de la Commission de l\u2019Union africaine, Moussa Faki Mahamat. \u00ab\u00a0Dans le m\u00eame esprit, l\u2019Union africaine a accept\u00e9 la demande du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky d\u2019adresser un message \u00e0 l\u2019organisation par visioconf\u00e9rence dont la date et les modalit\u00e9s seront convenues d\u2019un commun accord\u00a0\u00bb, disent-ils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine s\u2019entretiendra vendredi avec Vladimir Poutine en Russie","dateModified":"2022-06-02T06:34:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#483791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T05:45:53+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde. Merci pour tant de qualit\u00e9. A-t-on id\u00e9e \u00e0 ce jour des pertes pour les deux camps ?    Titi         Bonjour Titi,          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. Pour la seule ville de Marioupol, dans le sud-est du pays, les autorit\u00e9s ukrainiennes parlaient de\u00a020\u00a0000\u00a0morts il y a plusieurs semaines mais aucun chiffre ind\u00e9pendant ni cr\u00e9dible n\u2019est disponible concernant les forces ukrainiennes.          Entre 60 et 100 soldats ukrainiens meurent chaque jour au combat et quelque 500\u00a0autres sont bless\u00e9s, a toutefois assur\u00e9 mercredi le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, au m\u00e9dia am\u00e9ricain Newsmax. \u00ab\u00a0La situation dans l\u2019Est est vraiment difficile\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Zelensky. \u00ab\u00a0Nous perdons entre 60 et 100 soldats par jour, tu\u00e9s au combat, et quelques 500 sont bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 le dirigeant, qui s\u2019est exprim\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un interpr\u00e8te.          Ce nombre \u00e9lev\u00e9 de pertes survient au moment o\u00f9 les troupes ukrainiennes m\u00e8nent des combats acharn\u00e9s contre une puissante concentration de forces russes tentant de prendre le contr\u00f4le de la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le pr\u00e9sident ukrainien avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la mi-avril qu\u2019environ 2\u00a0500 \u00e0\u00a03\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et quelque 10 000\u00a0bless\u00e9s. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Les Russes ont aussi subi des pertes importantes, selon les informations du front. Le gouvernement ukrainien a ainsi estim\u00e9 la semaine derni\u00e8re que la Russie avait perdu plus de 30 000\u00a0soldats depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24 f\u00e9vrier. Des sources occidentales \u00e9voquent quelque 12 000\u00a0soldats russes tu\u00e9s. Une source militaire fran\u00e7aise a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) un chiffre proche des 15 000\u00a0soldats morts sur le front. Sur trois mois, ces pertes avoisinent celles enregistr\u00e9es en neuf ans par l\u2019arm\u00e9e sovi\u00e9tique en Afghanistan, note le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis annoncent de nouvelles sanctions contre la Russie, la Su\u00e8d...","dateModified":"2022-06-02T05:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#483781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T05:20:36+00:00","articleBody":"     Angela Merkel est sortie de son silence. Six mois presque jour pour jour apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le pouvoir, l\u2019ex-chanceli\u00e8re allemande a pour la premi\u00e8re fois pris la parole en public, mercredi 1er\u00a0juin, \u00e0 Berlin. L\u2019occasion\u00a0: la c\u00e9r\u00e9monie organis\u00e9e pour le d\u00e9part de Reiner Hoffmann, l\u2019homme qui pr\u00e9sidait depuis huit ans  l\u2019Union des syndicats allemands (DGB) et qui vient de passer la main \u00e0 Yasmin Fahimi, ancienne d\u00e9put\u00e9e sociale-d\u00e9mocrate, fille d\u2019un immigr\u00e9 iranien et premi\u00e8re femme nomm\u00e9e \u00e0 ce poste.                    Lire aussi :  Angela Merkel condamne \u00ab\u00a0la guerre d\u2019agression barbare men\u00e9e par la Russie\u00a0\u00bb sans faire de mea culpa                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angela Merkel condamne \u00ab\u00a0la guerre d\u2019agression barbare men\u00e9e par la Russie\u00a0\u00bb sans faire de mea culp...","dateModified":"2022-06-02T05:39:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#483733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T04:42:16+00:00","articleBody":"           De la fum\u00e9e s'\u00e9l\u00e8ve dans la ville de Sievierodonetsk lors de violents combats entre les troupes ukrainiennes et russes dans la r\u00e9gion du Donbass, le 30 mai 2022, au 96e jour de l'invasion russe en Ukraine. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/9fca9ac_1654022264656-ukraine.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis annoncent de nouvelles sanctions contre la Russie, la Su\u00e8d...","dateModified":"2022-06-02T05:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#483730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T04:32:45+00:00","articleBody":"           Des peluches dispos\u00e9es dans un bus \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, pour symboliser les 262 enfants morts depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine. Le 1er juin 2022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP          Au moins 262 enfants morts, 415 bless\u00e9s\u00a0; 5,2\u00a0millions ont besoin d\u2019aide humanitaire (Unicef). Plus de trois mois de guerre en Ukraine (99 jours) ont eu des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences d\u00e9vastatrices pour les enfants \u00e0 une \u00e9chelle et \u00e0 une vitesse jamais vues depuis la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb          L\u2019arm\u00e9e russe resserrait jeudi son emprise sur la ville strat\u00e9gique de Sievierodonetsk. \u00ab\u00a080\u00a0% de la ville est occup\u00e9e\u00a0\u00bb par les forces russes et les combats de rue font rage, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de leur offensive \u00e9clair pour faire tomber le r\u00e9gime de Kiev, les forces russes se concentrent sur la conqu\u00eate de la r\u00e9gion du Donbass, o\u00f9 se joue d\u00e9sormais une guerre d\u2019usure apr\u00e8s pr\u00e8s de trois mois de conflit. Et la tactique du rouleau compresseur appliqu\u00e9e par Moscou pour grignoter lentement le Donbass semble porter ses fruits.          Entre 60 et 100 soldats ukrainiens meurent chaque jour, 500 autres sont bless\u00e9s, selon Volodymyr Zelensky. Ce nombre \u00e9lev\u00e9 de pertes survient au moment o\u00f9 les troupes ukrainiennes m\u00e8nent des combats acharn\u00e9s contre une puissante concentration de forces russes tentant de prendre le contr\u00f4le de la r\u00e9gion de Louhansk et la ville de Sievierodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous tenons nos positions d\u00e9fensives\u00a0\u00bb, a toutefois insist\u00e9 M.\u00a0Zelensky.          Kiev a \u00ab\u00a0assur\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 Washington qu\u2019il n\u2019utiliserait pas les armes am\u00e9ricaines pour viser des cibles en Russie. Ce sont des lance-roquettes multiples mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers, d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres environ, qui pourraient changer le rapport de force militaire sur le terrain. \u00ab\u00a0C\u2019est la Russie qui attaque l\u2019Ukraine, pas l\u2019inverse\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 devant la presse le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, en r\u00e9ponse aux accusations de Moscou critiquant la fourniture de ces nouvelles armes am\u00e9ricaines.          Dans une tribune publi\u00e9e par le New York Times, Joe Biden affirme ne pas chercher \u00ab\u00a0une guerre entre l\u2019OTAN et la Russie\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9carte toute volont\u00e9 de favoriser un changement de r\u00e9gime \u00e0 Moscou et d\u00e9clare ne pas encourager ni donner \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0les moyens de frapper au-del\u00e0 de ses fronti\u00e8res\u00a0\u00bb.          Le Danemark rejoint la politique de d\u00e9fense de l\u2019UE. Une majorit\u00e9 \u00e9crasante de Danois, presque 67\u00a0%, ont vot\u00e9 mercredi en faveur d\u2019une int\u00e9gration \u00e0 la politique de d\u00e9fense de l\u2019UE. \u00ab\u00a0Le Danemark a envoy\u00e9 un signal important. A nos alli\u00e9s en Europe et l\u2019OTAN, et au [pr\u00e9sident Vladimir] Poutine. Nous montrons que, quand Poutine envahit un pays libre et menace la stabilit\u00e9 en Europe, nous autres nous nous rassemblons\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre, Mette Frederiksen. \u00ab\u00a0Il y a eu une Europe avant le 24\u00a0f\u00e9vrier, avant l\u2019invasion russe, et il y a une Europe apr\u00e8s\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les forces russes sont sur le point de s\u2019emparer de Sievierodonetsk, ville strat\u00e9gique dont elles \u00ab\u00a0contr\u00f4lent la majeure partie\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9, mardi, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Ce dernier a appel\u00e9 les habitants de cette ville \u00ab\u00a0d\u00e9truite \u00e0 90\u00a0%\u00a0\u00bb \u00e0 rester dans les abris et \u00e0 \u00ab\u00a0pr\u00e9parer des masques pour le visage, tremp\u00e9s dans une solution de soude\u00a0\u00bb apr\u00e8s qu\u2019un \u00ab\u00a0r\u00e9servoir d\u2019acide nitrique\u00a0\u00bb d\u2019une usine chimique a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0touch\u00e9\u00a0\u00bb par une frappe russe.          Selon la vice-ministre de la d\u00e9fense ukrainienne, Hanna Maliar, un des objectifs de Moscou \u00e0 Sievierodonetsk est d\u2019\u00ab\u00a0encercler les troupes ukrainiennes et de compliquer la situation en faisant chanter [les Ukrainiens] plus tard avec ces troupes encercl\u00e9es, ce qu\u2019on peut appeler en g\u00e9n\u00e9ral un \u201cchaudron\u201d\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, ils n\u2019ont pas r\u00e9ussi, parce que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne r\u00e9siste avec force\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9 mercredi matin.          Dans les rues de Kiev, les Ukrainiens attendent les quatre-vingt-dix minutes qui, mercredi soir, leur permettront de s\u2019\u00e9chapper du quotidien de la guerre, avec le match de qualification pour le Mondial 2022 de football de leur \u00e9quipe contre l\u2019Ecosse, \u00e0 Glasgow.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/56bb6de_5344376-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A savoir ce matin\u00a0:","dateModified":"2022-06-02T05:11:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#483728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T04:25:42+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous\n","dateModified":"2022-06-02T04:25:42+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/0/0/7522/5015/1342/894/3/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/02/19-8">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Les signataires du programme de la Nupes, auquel a a adhéré le PS, se disent « prêts à ne pas respecter les règles européennes  quand elles sont en contradiction avec l’application » de leur programme. Une hérésie pour les sociaux-démocrates.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Politique             Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce      Les signataires du programme de la Nupes, auquel a a adhéré le PS, se disent « prêts à ne pas respecter les règles européennes  quand elles sont en contradiction avec l’application » de leur programme. Une hérésie pour les sociaux-démocrates.          Par Michel Noblecourt         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h42    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Olivier Faure, premier secrétaire du Parti socialiste, s’exprime lors de la présentation de la Nouvelle union populaire écologique et sociale (Nupes), le 19 mai 2022.  THOMAS SAMSON / AFP               Analyse. Le tweet, passé quasi inaperçu, remonte au 4 mai : « Nous saluons la dynamique de rassemblement de la gauche française à laquelle participe le @partisocialiste, en vue des élections #législatives. » Le Parti des socialistes européens (PSE) réagissait ainsi à la constitution de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), qui réunit le Parti socialiste, Europe Ecologie-Les Verts et le Parti communiste français sous la houlette de La France insoumise (LFI) de Jean-Luc Mélenchon. Fondé en 1992 et présidé par le Bulgare Sergueï Stanichev, le PSE, qui regroupe trente-quatre partis, a pour but « le renforcement du mouvement socialiste et social-démocrate dans l’Union européenne [UE] et le reste de l’Europe ».          L’adhésion du PS, officiellement toujours « réformiste », à la Nupes, marque un divorce avec la famille sociale-démocrate. Selon la définition de Jacques Delors, ancien ministre de l’économie et des finances de François Mitterrand, la social-démocratie résulte d’« un double compromis entre le travail et le capital, l’Etat et le marché ». A contrario, LFI est fondée sur une rupture radicale avec le capitalisme.          « Incompréhension »          Au moment où la Suède et la Finlande, dirigées par des sociaux-démocrates, veulent entrer dans l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), le PS rejoint M. Mélenchon, qui plaide pour que la France en sorte. Un séisme ayant suscité chez les partis « frères » beaucoup d’interrogations et de réserves, mais peu de commentaires publics, à l’exception de Michael Roth, président SPD de la commission des affaires étrangères du Bundestag, qui s’est exclamé : « Comment le PS peut-il s’allier avec ce populiste ? »          Au congrès du PS de septembre 2021, les sociaux-démocrates d’Europe brillaient par leur absence. Et durant la campagne présidentielle, seuls les premiers ministres socialistes Pedro Sanchez (Espagne) et Antonio Costa (Portugal) ont affiché leur soutien à Anne Hidalgo. « Il y a une forme d’incompréhension chez nos partenaires, liée à nos institutions, observe Gilles Finchelstein, directeur général de la Fondation Jean Jaurès. Pourquoi cette élection à quatre tours ? » « Cela va accentuer l’isolement du PS, souligne Alain Bergounioux, président de l’Office universitaire de recherche socialiste, certains partis le voyant sur la même pente que le Pasok [Mouvement socialiste panhellénique]grec », qui avait sombré, aux législatives de janvier 2015, avec 4,7 % des suffrages.                           Lire aussi :  Programme de la Nupes aux législatives : les points de convergence et de désaccord entre LFI, EELV, le PS et le PCF                 On est loin de l’âge d’or de la fin du XXe siècle : en 1997, sur les quinze pays de l’UE, douze – dont la France – étaient dirigés par des sociaux-démocrates. Mais une bataille a opposé alors Lionel Jospin, qui défendait haut et fort son socialisme – c’était le « premier ministre le plus à gauche d’Europe », affirmait fièrement, en 2000, M. Mélenchon, son ministre délégué à l’enseignement professionnel –, à Tony Blair et Gerhard Schröder, apôtres d’une « troisième voie » d’ouverture au centre. Un clivage en forme de bombe à fragmentation. A la gauche des partis réformistes sont apparus des partis anticapitalistes : Syriza en 2004 en Grèce, Die Linke en 2007 en Allemagne, Podemos en 2014 en Espagne. En 2015, Jeremy Corbyn a été élu à la tête du Parti travailliste britannique sur une ligne très radicale, soutenu avec ferveur par LFI jusqu’à son éviction en 2020.        Il vous reste 44.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/02/le-parti-socialiste-et-la-social-democratie-europeenne-au-bord-du-divorce_6128668_3232.html"},"headline":"Le Parti socialiste et la social-d\u00e9mocratie europ\u00e9enne au bord du divorce","dateCreated":"2022-06-02T14:00:07+02:00","datePublished":"2022-06-02T14:00:07+02:00","dateModified":"2022-06-02T15:42:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["D\u00e9bats","Analyses","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Elections l\u00e9gislatives 2022","Nupes","Parti socialiste","Politique"],"description":"Les signataires du programme de la Nupes, auquel a a adh\u00e9r\u00e9 le PS, se disent \u00ab\u00a0pr\u00eats \u00e0 ne pas respecter les r\u00e8gles europ\u00e9ennes  quand elles sont en contradiction avec l\u2019application\u00a0\u00bb de leur programme. Une h\u00e9r\u00e9sie pour les sociaux-d\u00e9mocrates.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Noblecourt"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/564/0/8192/4096/1342/671/60/0/82f8e21_1654177199338-000-32ag3zp.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-9">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Au moment de sa mise en examen, il exerçait en tant qu’administrateur de la direction de l’architecture, du patrimoine et des jardins de la Chambre haute du Parlement, chargé de la division administrative et financière.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Corée du Nord             Soupçons d’espionnage pour la Corée du Nord : non-lieu pour le haut fonctionnaire français Benoît Quennedey      Au moment de sa mise en examen, il exerçait en tant qu’administrateur de la direction de l’architecture, du patrimoine et des jardins de la Chambre haute du Parlement, chargé de la division administrative et financière.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h47    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Benoît Quennedey posant sur la place devant le Panthéon à Paris, le 16 novembre 2017.  - / AFP                 Benoît Quennedey, haut fonctionnaire du Sénat soupçonné d’espionnage au profit de la Corée du Nord et mis en examen en 2018 pour « trahison », a bénéficié d’un non-lieu, a fait savoir jeudi 2 juin une source judiciaire, confirmant une information du Parisien. Les juges d’instruction ont rendu leur ordonnance abandonnant les poursuites le 29 avril, selon la même source. Le ministère public avait également requis un non-lieu, à la fin de 2021.            Benoît Quennedey avait été mis en examen en novembre 2018, notamment pour « trahison par livraison d’informations à une puissance étrangère » et « intelligence avec une puissance étrangère » et placé sous contrôle judiciaire, avec, entre autres, l’interdiction d’exercer sa profession. Les enquêteurs cherchaient à savoir s’il avait effectivement fourni des informations confidentielles au régime de Pyongyang.              « La justice vient d’innocenter M. Quennedey, les juges antiterroristes ayant rendu un non-lieu dans cette affaire digne d’une mauvaise série d’espionnage. La prétendue trahison n’était que l’intérêt d’un esprit intelligent et curieux pour des régimes et des populations que l’on traite avec automatisme spectaculaire, sans les étudier », a réagi son avocat, Florian Lastelle.            « M. Quennedey retrouve son honneur, son métier, son travail. Ce qu’il ne retrouvera jamais, c’est la sérénité, la joie et les bénéfices de près de quatre années volées par la violation de la présomption d’innocence », a-t-il ajouté, regrettant que le Sénat ait « cédé » à « la pression médiatique » en suspendant son client, un haut fonctionnaire « sans histoire ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Farfelu », « geek égaré » ... qui est Benoît Quennedey, le haut fonctionnaire mis en examen pour trahison ?                   Réintégration à son poste            Diplômé de Sciences Po Paris et ancien élève de l’ENA, cet homme d’une quarantaine d’années, qui préside l’Association d’amitié franco-coréenne, a publié plusieurs ouvrages consacrés à la Corée du Nord, notamment un essai sur l’économie du régime de Pyongyang. Jusqu’à sa mise en examen, M. Quennedey était parfois invité par des médias pour parler de ce pays. Il servait depuis 2003 « l’administration parlementaire du Sénat avec une efficacité et un professionnalisme que ses collègues lui reconnaissent unanimement », selon son conseil.              Au moment de sa mise en examen, il exerçait en tant qu’administrateur de la direction de l’architecture, du patrimoine et des jardins de la chambre haute du Parlement, chargé de la division administrative et financière. Suspendu depuis de son poste, le Sénat a confirmé sa « réintégration » à ce même poste.            La Corée du Nord, dirigée d’une main de fer par Kim Jong-un, est sous le coup d’une série de sanctions de l’Organisation des Nations unies (ONU), car elle poursuit le développement d’armes nucléaires et de missiles balistiques en contravention avec les résolutions de l’ONU.                              Lire aussi   Soupçons d’espionnage pour la Corée du Nord : le haut fonctionnaire français Benoît Quennedey mis en examen pour trahison                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Empire ottoman, plus de six siècles d’histoire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/02/soupcons-d-espionnage-pour-la-coree-du-nord-non-lieu-pour-le-haut-fonctionnaire-francais-benoit-quennedey_6128661_3210.html"},"headline":"Soup\u00e7ons d\u2019espionnage pour la Cor\u00e9e du\u00a0Nord\u00a0: non-lieu pour le\u00a0haut fonctionnaire fran\u00e7ais Beno\u00eet Quennedey","dateCreated":"2022-06-02T12:47:31+02:00","datePublished":"2022-06-02T12:47:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Nord"],"keywords":["Cor\u00e9e du Sud","International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord"],"description":"Au moment de sa mise en examen, il exer\u00e7ait en tant qu\u2019administrateur de la direction de l\u2019architecture, du patrimoine et des jardins de la Chambre haute du Parlement, charg\u00e9 de la division administrative et financi\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/30/415/0/4980/2490/1342/671/60/0/40d4d82_ihZ5ZFQQSGtbQMj-dmGwq_GG.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Nord","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-nord/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-10">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Dassault Aviation, Thales et MBDA sont accusés d’avoir fourni des armes à l’Arabie saoudite et aux Emirats arabes unis qui ont provoqué la mort de civils.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Yémen             Yémen : trois entreprises françaises visées par une plainte pour « complicité de crimes de guerre »      Dassault Aviation, Thales et MBDA sont accusés d’avoir fourni des armes à l’Arabie saoudite et aux Emirats arabes unis qui ont provoqué la mort de civils.          Par Madjid Zerrouky         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h12    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des Yéménites cherchent des victimes sous les décombres de maisons, au lendemain d’une frappe aérienne de la coalition dirigée par l’Arabie saoudite sur la province de Saada, dans le nord-ouest du Yémen, le 1er septembre 2016.  AFP               C’est un déluge de feu parmi tant d’autres dans une guerre qui ne cessait de s’enliser au Yémen. Début décembre 2016, pendant soixante-douze heures, plusieurs vagues d’avions de la coalition arabe emmenée par l’Arabie saoudite et les Emirats arabes unis (EAU), qui intervient depuis 2015 contre la rébellion houthiste – soutenue par l’Iran –, s’acharnent sur Saada. Une cité que Riyad et ses alliés considèrent comme un fief de la rébellion. Parmi les restes des munitions utilisées contre un quartier résidentiel gît, au milieu des ruines, un missile air-sol Storm Shadow/Scalp. Une arme issue d’un projet franco-anglais mené par les sociétés MBDA UK et MBDA France.          Cette frappe, parmi 26 autres, est au cœur d’une plainte déposée à Paris, jeudi 2 juin, contre trois industriels français pour « complicité de crimes de guerre » par les ONG Mwatana, une organisation yéménite de défense des droits humains, et European Center for Constitutional and Human Rights (ECCHR), basé à Berlin, rejointes par l’association Sherpa, et avec le soutien d’Amnesty International France.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre au Yémen : l’Arabie saoudite veut profiter de la trêve en cours pour se désengager du conflit                 Cette plainte, qui fait suite à une procédure parallèle déposée en décembre 2019 auprès de la Cour pénale internationale, pose à nouveau la question sensible des exportations d’armes françaises, et l’opacité qui entoure ces livraisons, à destination de pays alliés et en guerre.          Sont ainsi visés Dassault Aviation, qui exporte et assure notamment la maintenance des Mirage 2000 équipant les forces aériennes des EAU ; MBDA France et le groupe MBDA, pour la production et l’exportation de missiles air-sol Storm Shadow et Scalp, ainsi que le groupe Thales, pour la fourniture de pods de guidage Damoclès à l’Arabie saoudite et aux EAU destinés à guider des bombes vers leurs cibles. Ces trois entités font partie des plus importants fournisseurs d’armes aux pays de la coalition arabe.          Millier de raids documentés          Quatre hôpitaux, trois écoles, des camps de déplacés… Les frappes incriminées ont toutes visé des civils et des infrastructures civiles, loin de toute cible militaire, selon les plaignants, et sont donc possiblement constitutives de crimes de guerre, engageant la responsabilité des fournisseurs d’armes aux pays de la coalition. Elles font partie du millier de raids documentés au fil des années de guerre sur le terrain par l’ONG Mwatana, qui ont provoqué la mort de près de 3 000 civils, selon Abdulrasheed Al-Faqih, son directeur exécutif.          « En exportant des armes à la coalition, tout en sachant que cette coalition commet des crimes de guerre depuis 2015, on peut se rendre complices, parce qu’en droit pénal français l’acte de complicité, ici la fourniture et la maintenance d’armes, peut avoir facilité la réalisation du crime », explique Cannelle Lavite, codirectrice du département entreprises et droits humains de l’ECCHR.        Il vous reste 47.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/02/yemen-trois-entreprises-francaises-visees-par-une-plainte-pour-complicite-de-crimes-de-guerre_6128654_3210.html"},"headline":"Y\u00e9men\u00a0: trois entreprises fran\u00e7aises vis\u00e9es par une plainte pour \u00ab\u00a0complicit\u00e9 de crimes de guerre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-02T12:00:07+02:00","datePublished":"2022-06-02T12:00:07+02:00","dateModified":"2022-06-02T12:12:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Y\u00e9men"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Emirats arabes unis","Arabie saoudite","International","Proche-Orient","Y\u00e9men"],"description":"Dassault Aviation, Thales et MBDA sont accus\u00e9s d\u2019avoir fourni des armes \u00e0 l\u2019Arabie saoudite et aux Emirats arabes unis qui ont provoqu\u00e9 la mort de civils.","author":[{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/153/0/2528/1264/1342/671/60/0/896095a_1654158941439-000-fs21k.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Y\u00e9men","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/yemen/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-11">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le sujet des stocks de munitions et de pièces de rechange est un « point de difficulté », a reconnu au Sénat un responsable français.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             La guerre en Ukraine pointe les faiblesses structurelles des armées et de l’industrie de l’armement      Le sujet des stocks de munitions et de pièces de rechange est un « point de difficulté », a reconnu au Sénat un responsable français.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 10h51, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Exercice de tir sur un canon Caesar, dans le camp de Canjuers (Var), en octobre 2021.  NICOLAS TUCAT / AFP               Après de longs mois de discrétion et de silence assumés sur ses livraisons d’armes à l’Ukraine, notamment lié à sa posture diplomatique vis-à-vis de Moscou, la France a décidé de commencer à affronter publiquement l’autre sujet en partie corrélé à cette position parfois compliquée à tenir face à la surenchère anglo-saxonne : celui de ses stocks d’armement limités. Une sortie du bois qui a été soigneusement confiée à Joël Barre, le délégué général à l’armement (DGA), dans le cadre d’une audition au Sénat, le 4 mai, dont le compte rendu a été publié, le 30 mai.          Le sujet des stocks de munitions et de pièces de rechange « est l’un des deux points de difficulté sur lesquels il nous faut continuer à progresser, à la lumière des perspectives de conflits de haute intensité », a ainsi admis, à mots comptés, M. Barre, devant les parlementaires. L’autre sujet concerne le « maintien en condition opérationnelle [MCO] », c’est-à-dire la disponibilité des équipements, notamment des avions de chasse. Une « première analyse » de cette gestion des stocks a eu lieu, le 7 avril, dans le cadre d’un comité directeur où « plusieurs actions ont été décidées », a dévoilé M. Barre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aide militaire à l’Ukraine : l’effort contrasté des Occidentaux                 Au cours de son audition, le DGA n’a pas fait de lien direct entre la quantité limitée des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine et ce problème de stocks. Mais, comme l’expliquaient depuis plusieurs mois, à mots couverts, un certain nombre d’interlocuteurs des milieux défense, le retour de la guerre en Europe a, de facto, remis sur le dessus de la pile ce sujet tabou au sein des armées. Sujet sur lequel avait déjà attiré l’attention, en février, un rapport parlementaire, en détaillant comment la France n’aurait pas les moyens de tenir seule un conflit de haute intensité au-delà de quelques jours.          Cadences de paix          Avec sa ligne de front relativement délimitée, le conflit ukrainien est, par ailleurs, venu mettre la lumière sur un point de faiblesse de la France : l’artillerie. Un segment qui a été particulièrement délaissé, ces dernières années. De manière générale, la France a toujours tenu à préserver un modèle d’armée dit « complet ». Mais, faute d’avoir le budget d’un pays comme les Etats-Unis (autour de 700 milliards de dollars, soit 655 milliards d’euros, contre 40 milliards d’euros pour la France), ce choix aboutit à limiter un certain nombre d’équipements ou d’armements, et donc à un modèle d’armée parfois qualifié d’« échantillonnaire ».          Soucieux de donner des gages, lors de son audition, M. Barre a néanmoins annoncé que la « conduite des stocks de munitions » serait l’une des « entrées » de la mise à jour de la loi de programmation militaire (LPM). Cette loi qui planifie les besoins militaires jusqu’en 2025 est actualisée à la marge chaque année, généralement avant l’été. Initialement, 7 milliards d’euros étaient prévus pour la régénération des munitions sur la période 2019-2025 et quelque 110 millions d’euros supplémentaires ont été redirigés dès 2021. Reste à connaître le montant de l’effort envisagé cette année : M. Barre ne l’a pas précisé.        Il vous reste 29.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/02/avec-la-guerre-en-ukraine-les-armees-et-l-industrie-de-l-armement-confrontees-a-leurs-faiblesses-structurelles_6128639_3210.html"},"headline":"La guerre en Ukraine pointe les faiblesses structurelles des arm\u00e9es et de l\u2019industrie de l\u2019armement","dateCreated":"2022-06-02T10:51:15+02:00","datePublished":"2022-06-02T10:51:15+02:00","dateModified":"2022-06-02T11:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le sujet des stocks de munitions et de pi\u00e8ces de rechange est un \u00ab\u00a0point de difficult\u00e9\u00a0\u00bb, a reconnu au S\u00e9nat un responsable fran\u00e7ais.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/5fee77d_1654151785898-540391.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-12">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Près de 4 millions de dollars auraient été « cachés » dans l’une des propriétés du chef de l’Etat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Afrique du Sud             Afrique du Sud : le président Ramaphosa visé par une plainte pour « enlèvement » et « corruption »      Près de 4 millions de dollars auraient été « cachés » dans l’une des propriétés du chef de l’Etat.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h27, mis à jour à 10h35    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président sud-africain Cyril Ramaphosa à Pretoria, le 24 mai 2022.  THEMBA HADEBE / AP                 Le président sud-africain aurait enlevé et interrogé des cambrioleurs tombés sur 3,8 millions d’euros « cachés » dans l’une de ses propriétés, avant d’acheter leur silence, selon une plainte pour « enlèvement » et « corruption » déposée mercredi 1er juin contre le chef de l’Etat par un ancien haut responsable.            « Aujourd’hui, j’ai pris la décision sans précédent de porter plainte contre son excellence, le président de la République d’Afrique du Sud », Cyril Ramaphosa, affirme Arthur Fraser, ancien chef des renseignements sud-africains, dans une déclaration dont l’AFP a obtenu copie. « Cette plainte découle du vol de (…) plus de 4 millions de dollars cachés » dans une ferme appartenant à M. Ramaphosa dans le nord-est du pays, ajoute M. Fraser.            « Entrave à la justice »            Brève, la déclaration de M. Fraser est avare de détails. Celui-ci affirme néanmoins que le cambriolage a été commis le 9 février 2020 et que « le président a dissimulé ce délit » à la police et aux services fiscaux « et a ensuite payé les coupables pour leur silence ».              M. Fraser accuse M. Ramaphosa « d’entrave à la justice », et d’avoir organisé « l’enlèvement des suspects, leur interrogatoire dans sa propriété et leur corruption ». Il dit avoir fourni à la police les « preuves à l’appui » de sa plainte : « Photos, comptes bancaires, noms et vidéos. » Son avocat, Me Eric Mabuza, a confirmé à l’AFP que la plainte avait été déposée dans un commissariat de Johannesburg mercredi.                              Lire aussi   En Afrique du Sud, Cyril Ramaphosa reconnaît une corruption endémique sous Jacob Zuma                   Après une carrière dans le renseignement, M. Fraser avait pris la tête des services pénitentiaires. Deux mois après l’incarcération de l’ancien président Jacob Zuma en juillet 2021 pour outrage à la justice, il avait pris la décision de le libérer sur parole pour raison médicale. Principal opposant politique de M. Ramaphosa au sein de l’ANC, parti historique au pouvoir, M. Zuma a été poussé à la démission en 2018 après une série de scandales de corruption.            M. Ramaphosa a fait de la lutte contre ce fléau un cheval de bataille. Mais il a lui-même été appelé à témoigner devant la commission chargée d’enquêter sur le pillage des caisses de l’Etat pendant l’ère Zuma. L’ANC doit décider d’ici à décembre si elle maintient ou non M. Ramaphosa comme candidat à la présidentielle de 2024.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Empire ottoman, plus de six siècles d’histoire  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/02/afrique-du-sud-le-president-ramaphosa-vise-par-une-plainte-pour-enlevement-et-corruption_6128631_3212.html"},"headline":"Afrique du Sud\u00a0: le pr\u00e9sident Ramaphosa vis\u00e9 par une plainte pour \u00ab\u00a0enl\u00e8vement\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0corruption\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-02T10:27:00+02:00","datePublished":"2022-06-02T10:27:00+02:00","dateModified":"2022-06-02T10:35:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"description":"Pr\u00e8s de 4\u00a0millions de dollars auraient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0cach\u00e9s\u00a0\u00bb dans l\u2019une des propri\u00e9t\u00e9s du chef de l\u2019Etat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/1469/0/6007/3003/1342/671/60/0/72f1e9d_da485ee8ae7f4c469f9f6acf85a85e55-da485ee8ae7f4c469f9f6acf85a85e55-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-13">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ La peste porcine africaine, inoffensive pour l’homme, mais dévastatrice pour le bétail, a été détectée pour la première fois au Vietnam en février 2019.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Vietnam             Peste porcine africaine : le Vietnam annonce avoir mis au point un vaccin, une première      La peste porcine africaine, inoffensive pour l’homme, mais dévastatrice pour le bétail, a été détectée pour la première fois au Vietnam en février 2019.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h14, mis à jour à 10h50    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des porcs dans un enclos d’une ferme à la périphérie de Hanoï, le 2 juin 2022.  NHAC NGUYEN / AFP                 C’est une première mondiale. Le Vietnam a annoncé mercredi 1er juin avoir mis au point, en partenariat avec des chercheurs américains, un vaccin à administrer aux porcs pour lutter contre la peste porcine africaine. Vendredi, les autorités vietnamiennes devraient délivrer une autorisation de mise sur le marché du vaccin pour le Vietnam uniquement.            Mais Hanoï souhaite pouvoir aussi le vendre à l’étranger, afin d’aider les pays où l’épidémie fait des ravages dans les cheptels. « La production du vaccin est un événement historique (…). Nous visons également l’exportation », a déclaré mercredi le vice-ministre de l’agriculture, Phung Duc Tien. Il n’a pas donné de calendrier pour l’exportation ni d’estimation sur la capacité de production du Vietnam.              La peste porcine africaine, inoffensive pour l’homme, mais dévastatrice pour le bétail, a été détectée pour la première fois au Vietnam en février 2019. Depuis, le pays a dû abattre des millions de bêtes. Jusqu’à présent, aucun vaccin commercial n’était disponible dans le monde pour prévenir cette maladie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un foyer de peste porcine africaine à la frontière allemande inquiète les éleveurs                   Une durée d’immunité de six mois            Le vaccin vietnamien a été développé depuis 2020 en partenariat avec des experts américains. Cinq essais cliniques ont eu lieu. « Sa durée d’immunité est de six mois », a déclaré M. Tien. Son innocuité et son efficacité ont été confirmées par le service de recherche agricole relevant du ministère américain de l’agriculture, a-t-il précisé.            Bien que l’épidémie de peste porcine ait régressé au Vietnam, permettant aux agriculteurs de reconstituer leurs troupeaux, le virus continue de faire des ravages dans certaines régions du monde.              Entre janvier 2020 et avril 2022, plus de 1,1 million de cas, signalés dans 35 pays répartis sur cinq continents, ont été répertoriés chez des porcs domestiques, d’après les données de l’Organisation mondiale de la santé animale (OIE).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le cheptel chinois ravagé par la peste porcine                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Empire ottoman, plus de six siècles d’histoire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/02/le-vietnam-annonce-avoir-mis-au-point-un-vaccin-contre-la-peste-porcine-africaine_6128625_3210.html"},"headline":"Peste porcine africaine\u00a0: le Vietnam annonce avoir mis au point un vaccin, une premi\u00e8re","dateCreated":"2022-06-02T10:14:04+02:00","datePublished":"2022-06-02T10:14:04+02:00","dateModified":"2022-06-02T10:50:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Vietnam"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Vietnam"],"description":"La peste porcine africaine, inoffensive pour l\u2019homme, mais d\u00e9vastatrice pour le b\u00e9tail, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e pour la premi\u00e8re fois au Vietnam en f\u00e9vrier\u00a02019.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/412/0/4939/2469/1342/671/60/0/02f2434_5351027-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vietnam","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vietnam/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-14">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Le secrétaire général de l’ONU déplore également les restrictions qu’impose Bamako sur le renouvellement des soldats africains de la Minusma.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Sahel             Mali : Antonio Guterres redoute le « vide » provoqué par le retrait de la force française « Barkhane »      Le secrétaire général de l’ONU déplore également les restrictions qu’impose Bamako sur le renouvellement des soldats africains de la Minusma.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h06, mis à jour à 10h21    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, à Vienne, le 11 mai 2022.  LISA LEUTNER / REUTERS                 Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, redoute le « vide » sécuritaire au Mali provoqué par le retrait en cours de la force militaire française antidjihadiste « Barkhane », selon un rapport remis mercredi 1er juin au Conseil de sécurité. « Le retrait et la fin des opérations des forces françaises vont probablement créer un vide dans certaines régions, qui risque d’être exploité par des groupes terroristes armés », écrit M. Guterres dans ce rapport d’étape sur la situation au Mali du 31 mars au 31 mai, document qu’il a présenté aux quinze pays membres du Conseil de sécurité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Mali, les critiques montent contre la junte et sa « transition indéfinie »                   Bamako et Paris voient leurs relations se dégrader considérablement depuis deux coups d’Etat militaire, en août 2020 et mai 2021. Poussée dehors par la junte, la France a annoncé en février le retrait de sa force « Barkhane », qui doit s’achever à l’été. Le Mali s’est ainsi éloigné de la France et de ses partenaires pour se tourner vers la Russie afin de tenter d’endiguer la propagation djihadiste qui a gagné le centre du pays, le Burkina Faso et le Niger voisins.            Mort d’un casque bleu à Kidal            Lundi, la mission des Nations unies au Mali, la Minusma, s’était alarmée d’une « hausse exponentielle » au premier trimestre du nombre de morts civils et de violations des droits imputables à l’armée malienne soutenue par des militaires étrangers. Et puisque la Minusma, « à moyen terme, ne pourra plus compter sur la présence au Mali d’une force antiterroriste », M. Guterres prévient qu’il veut « mener une analyse minutieuse de la situation d’ici six mois pour soumettre des recommandations au Conseil de sécurité ».                             Lire aussi :  Au Mali, l’ONU observe une « hausse exponentielle » des violations des droits imputables à l’armée                   Il déplore également les restrictions qu’impose Bamako sur le renouvellement des soldats des forces armées africaines de la Minusma : « J’appelle les autorités maliennes à autoriser au plus vite les rotations des troupes d’Afrique de l’Ouest, dont certaines sont déployées pour une période supplémentaire de quatre mois, avec un impact grave sur le moral et le bien-être. »              Simultanément, l’ONU a annoncé la mort d’un casque bleu de la Minusma, tué dans l’attaque d’un convoi à Kidal qui a blessé trois autres casques bleus. Avec ses quelque 13 000 soldats, la Minusma, créée en 2013 pour soutenir le processus politique malien, est la mission de maintien de paix de l’ONU ayant subi le plus de pertes humaines. Au total, 172 de ses casques bleus sont morts dans des attaques, selon la mission.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Empire ottoman, plus de six siècles d’histoire  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/02/mali-antonio-guterres-redoute-le-vide-provoque-par-le-retrait-de-la-force-francaise-barkhane_6128622_3212.html"},"headline":"Mali\u00a0: Antonio Guterres redoute le \u00ab\u00a0vide\u00a0\u00bb provoqu\u00e9 par le retrait de la force fran\u00e7aise \u00ab\u00a0Barkhane\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-02T10:06:45+02:00","datePublished":"2022-06-02T10:06:45+02:00","dateModified":"2022-06-02T10:21:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sahel"],"keywords":["International","Niger","Burkina Faso","Sahel","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU d\u00e9plore \u00e9galement les restrictions qu\u2019impose Bamako sur le renouvellement des soldats africains de la Minusma.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/519/0/5356/2678/1342/671/60/0/c394fd3_1654157050512-2022-05-18t080021z-942435281-rc215u9acycs-rtrmadp-3-un-climate-renewables.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sahel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sahel/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-15">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Le chef de l’Etat appelle à libérer les stocks de céréales dont le blocage en Ukraine « affecte particulièrement les pays africains », dont son pays, le Sénégal.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                      Le Monde Afrique        Guerre en Ukraine             Le président de l’Union africaine, Macky Sall, en visite en Russie pour s’entretenir avec Vladimir Poutine      Le chef de l’Etat appelle à libérer les stocks de céréales dont le blocage en Ukraine « affecte particulièrement les pays africains », dont son pays, le Sénégal.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h31, mis à jour à 11h50    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président sénégalais, Macky Sall, à Berlin, en août 2021.  TOBIAS SCHWARZ / AFP                 Le président sénégalais, Macky Sall, président en exercice de l’Union africaine (UA), se rend jeudi 2 juin en Russie pour s’entretenir avec son homologue russe, Vladimir Poutine, vendredi à Sotchi, ont indiqué ses services dans un communiqué. Cette visite « s’inscrit dans le cadre des efforts que mène la présidence en exercice de l’UA pour contribuer à l’accalmie dans la guerre en Ukraine et à la libération des stocks de céréales et de fertilisants dont le blocage affecte particulièrement les pays africains », ont-ils précisé.            La visite a lieu à l’invitation de M. Poutine, ajoutent-ils. M. Sall sera accompagné du président de la Commission de l’UA, le Tchadien Moussa Faki Mahamat. « Dans le même esprit, l’UA a accepté la demande du président Volodymyr Zelensky d’adresser un message à l’organisation par visioconférence, dont la date et les modalités seront convenues d’un commun accord », disent-ils.                             Lire aussi :  L’Union européenne sous pression de l’Afrique pour sortir les céréales bloquées en Ukraine                   Dans un message adressé mardi aux dirigeants des pays européens réunis à Bruxelles, le président sénégalais a demandé de tout faire « pour libérer les stocks de céréales disponibles » en Ukraine mais bloqués en raison de l’offensive russe, qui organise un blocus en mer Noire et interdit l’accès au port d’Odessa. Il a évoqué « le scénario catastrophique de pénuries et de hausses généralisées des prix ». Il a souligné que la crise actuelle suit celle du Covid-19 et que celle-ci a déjà aggravé la faim en Afrique.            « Le pire est peut-être devant nous »            « Le pire est peut-être devant nous », a-t-il dit, rappelant que de nombreux pays africains, dont le sien, sont fortement tributaires des importations de céréales de la région. Il s’est également inquiété des conséquences des sanctions européennes excluant des banques russes du système international Swift, plateforme de messagerie sécurisée permettant des opérations cruciales comme des ordres de transferts de fonds.                             Lire aussi :  Le président de l’Union africaine, Macky Sall, « gravement préoccupé » par les tensions entre le Rwanda et la RDC                   Le Sénégal, aux relations fortes avec les pays occidentaux, avait surpris, le 2 mars, en s’abstenant lors d’un vote de l’Assemblée générale de l’ONU en faveur d’une résolution qui exigeait que « la Russie cesse immédiatement de recourir à la force contre l’Ukraine ». Le Sénégal avait en revanche voté le 24 mars une seconde résolution exigeant de la Russie un arrêt immédiat de la guerre. Près de la moitié des pays africains s’étaient abstenus ou n’avaient pas voté lors des deux votes.              M. Sall avait expliqué lors d’une rencontre avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, à Dakar fin mai, que le conflit « affecte » les Africains mais se déroule « sur un autre continent ». Il avait toutefois dit « condamner l’invasion », plus explicitement que par le passé.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Empire ottoman, plus de six siècles d’histoire  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/02/le-president-de-l-union-africaine-macky-sall-en-visite-en-russie-pour-s-entretenir-avec-vladimir-poutine_6128615_3212.html"},"headline":"Le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine, Macky Sall, en visite en Russie pour s\u2019entretenir avec Vladimir Poutine","dateCreated":"2022-06-02T09:31:34+02:00","datePublished":"2022-06-02T09:31:34+02:00","dateModified":"2022-06-02T11:50:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Guerre en Ukraine"],"keywords":["S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","S\u00e9n\u00e9gal","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Le Monde Afrique","Union africaine"],"description":"Le chef de l\u2019Etat appelle \u00e0 lib\u00e9rer les stocks de c\u00e9r\u00e9ales dont le blocage en Ukraine \u00ab\u00a0affecte particuli\u00e8rement les pays africains\u00a0\u00bb, dont son pays, le S\u00e9n\u00e9gal.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/401/0/4932/2466/1342/671/60/0/8ce0db0_1654154800898-000-32bq6qy.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-16">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Les Britanniques célèbrent, à partir de jeudi, les 70 ans de règne de la reine. Eric Albert, correspondant du « Monde » à Londres, a répondu à vos questions sur le sens de ce jubilé, la popularité de la reine ou encore le rôle de la famille royale dans son pays aujourd’hui.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Je ne vois pas bien en quoi Harry et Meghan ont montré qu'ils étaient intéressés par l'attention que leur porte les anglais, au contraire ils semblent vouloir s'éloigner de ce pays qui ne les a pas épargné... vous rentrez dans un jugement de valeur.    Liana18         Meghan et Harry ne cherchent peut-être pas l’attention des Anglais, mais ils cherchent certainement celle du grand public, que celui-ci soit américain ou international. Depuis leur départ du Royaume-Uni, ils ont donné des interviews, et toute leur activité se forme autour des médias (Netflix et Spotify). Ils ont donc besoin de rester importants, d’une manière ou d’une autre.        Eric Albert (Londres, correspondance)            13:04   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quelle est la couleur de la robe de la Reine    Jean-Marie          Patience, réponse dans une heure, lors de son apparition au balcon de Buckingham Palace.        Eric Albert (Londres, correspondance)            13:02   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, malgré les belles images des rassemblements, n’y aurait-il pas une désaffection de très nombreux Britanniques pour ces célébrations ?    Aymeric         Je ne crois pas. Tout le monde n’est pas un fervent royaliste, loin de là, et beaucoup de Britanniques profitent surtout d’un week-end de quatre jours. Mais autant les naissances royales sont essentiellement des événements médiatiques, avec juste quelques « fous du roi » pour contenter les télévisions du monde entier, autant un jubilé est un vrai événement populaire. Il y a aujourd’hui un monde fou sur le Mall. Des dizaines de milliers de pique-niques de rue − 16 000,  estime le Times − sont organisés pendant ces quatre jours. Il faut prendre cet événement pour ce qu’il est : un moment de rassemblement national, plutôt sympathique. C’est complètement anachronique, mais les Britanniques aiment ça et en jouent avec une once d’ironie.        Eric Albert (Londres, correspondance)                                 Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor      Image de couverture :  Camilla, duchesse de Cornouailles, son époux le prince Charles, la reine Elizabeth II, le prince Louis, sa mère Kate, duchesse de Cambridge, la princesse Charlotte, le prince George et le prince William au balcon de Buckingham Palace.   Aaron Chown / AP          Les Britanniques se préparent à célébrer, à partir de jeudi 2 juin, les 70 ans de règne de la reine Elizabeth II, moment historique pour une monarque très populaire mais de plus en plus absente pour raisons de santé.Le temps d’un long week-end de quatre jours – le gouvernement Johnson a accordé deux jours fériés aux Britanniques, jeudi et vendredi –, ces célébrations doivent offrir un moment de répit et d’unité.Les célébrations commencent jeudi à 11 heures (heure de Paris) par la traditionnelle parade militaire annuelle Trooping the Colour (« Salut aux couleurs »), suivie d’un survol aérien. La famille royale, limitée aux seuls membres qui ont des fonctions officielles et leurs enfants – le prince Charles et son épouse Camille, le prince William et son épouse Kate, le prince Edward et son épouse Sophie – doit alors apparaître au balcon de Buckingham Palace autour de la souveraine, un moment très attendu.Le Monde vous propose de suivre en direct cette première journée de célébration. A 9 h 30, Eric Albert, correspondant à Londres, répondra à vos questions sur le sens de ce jubilé, la popularité de la reine ou encore le rôle de la famille royale dans le Royaume-Uni de 2022.         Pour aller plus loin         Jubilé. Quatre jours de célébrations au Royaume-Uni pour un règne historique         Analyse. Elizabeth II, soixante-dix ans de règne et une transition tranquille         Popularité. Elizabeth II fête son « jubilé de platine » au pic de sa popularité         Archives. Notre article publié à l’occasion des 50 ans de règne : Elizabeth II : en 2002, la reine menacée d’indifférence après un demi-siècle de règne                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-02T12:58:49+00:00","coverageEndTime":"2022-06-02T12:58:49+00:00","headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","description":"Les Britanniques c\u00e9l\u00e8brent, \u00e0 partir de jeudi, les 70\u00a0ans de r\u00e8gne de la reine. Eric Albert, correspondant du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Londres, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur le sens de ce jubil\u00e9, la popularit\u00e9 de la reine ou encore le r\u00f4le de la famille royale dans son pays aujourd\u2019hui.","articleSection":["International","Elizabeth II"],"keywords":["Elizabeth II","International","Europe","Royaume-Uni"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Revivez la première journée du jubilé de la reine Elizabeth II au Royaume-Uni","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Britanniques c\u00e9l\u00e8brent, \u00e0 partir de jeudi, les 70\u00a0ans de r\u00e8gne de la reine. Eric Albert, correspondant du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Londres, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur le sens de ce jubil\u00e9, la popularit\u00e9 de la reine ou encore le r\u00f4le de la famille royale dans son pays aujourd\u2019hui.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-06-02T12:58:49+00:00"
,"endDate":"2022-06-02T12:58:49+00:00"
         Le prince Louis n\u2019a pas l\u2019air aussi ravi que son arri\u00e8re-grand-m\u00e8re, la reine Elizabeth\u00a0II. DANIEL LEAL \/ AFP                 La famile royale a assist\u00e9 au d\u00e9fil\u00e9 a\u00e9rien au balcon de Buckingham Palace lors du premier jour des festivit\u00e9s organis\u00e9es \u00e0 l\u2019occasion du jubil\u00e9 de platine de la reine Elizabeth\u00a0II, qui c\u00e9l\u00e8bre ses 70\u00a0ans de r\u00e8gne. DANIEL LEAL \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/6258237_5352972-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est d\u00e9sormais termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi avec nous","dateModified":"2022-06-02T13:01:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#485165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T12:34:29+00:00","articleBody":"           Les avions de la Royal Air Force ont rendu un hommage \u00e0 la reine Elizabeth II ce jeudi. En survolant Buckingham Palace, \u00e0 l\u2019issue du d\u00e9fil\u00e9 \u00ab\u00a0Trooping the Colour\u00a0\u00bb, ils se sont mis en formation pour dessiner un \u00ab\u00a070\u00a0\u00bb dans le ciel de Londres. BEN STANSALL \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/f729844_5352781-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Royal Air Force dessine un \u00ab\u00a070\u00a0\u00bb dans le ciel de Londres","dateModified":"2022-06-02T12:39:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#485207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T12:27:36+00:00","articleBody":"     Des coups de canon seront tir\u00e9s jeudi \u00e0 la mi-journ\u00e9e \u00e0 Londres et \u00e0 travers tout le Royaume-Uni, ainsi que depuis les navires de la Royal Navy en mer. L\u2019anniversaire officiel d\u2019Elizabeth II \u2013 n\u00e9e le 21\u00a0avril \u2013 co\u00efncidant cette ann\u00e9e avec celui de son couronnement le 2\u00a0juin\u00a01953, une double salve de 124\u00a0coups de canon seront tir\u00e9s de la Tour de Londres. Il y en aura 82 depuis Hyde Park, non loin du palais de Buckingham.                Des coups de canon ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s, ici \u00e0 Cardiff. BEN BIRCHALL \/ AP                 Hyde Park, le 2\u00a0juin\u00a02022. DAVID CLIFF \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/bfacf17_ec68691e5263486987e546216b056983-ec68691e5263486987e546216b056983-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"124\u00a0coups de canon tir\u00e9s","dateModified":"2022-06-02T12:35:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#485146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T12:13:06+00:00","articleBody":"    Merci \u00e0 vous pour cette couverture en temps r\u00e9el cela nous permet de mieux nous informer.\nSur les 18 personnes qui sont pr\u00e9sents au balcon il n'y a pas le prince Harry et Meghan, est-ce possible qu'ils puissent \u00eatre \u00e9cart\u00e9s d\u00e9finitivement vu l'\u00e2ge de la Reine Elizabeth     Kama\u00ebl Malanda          Seuls les membres \u00ab\u00a0actifs\u00a0\u00bb de la famille royale \u00e9taient pr\u00e9sents au balcon. Ni Harry et Meghan, ni Andrew n\u2019\u00e9taient pr\u00e9sents, parce qu\u2019ils n\u2019ont plus aucun r\u00f4le officiel. Ils seront pr\u00e9sents plus tard \u00e0 d\u2019autres \u00e9v\u00e9nements de ce jubil\u00e9, mais pas \u00e0 ce moment formel et officiel, qui restera dans les livres d\u2019histoire (ou sera en tout cas dans tous les journaux demain, et sur tous les sites Internet et les t\u00e9l\u00e9visions d\u00e8s maintenant).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T12:27:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#485100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T12:02:19+00:00","articleBody":"           Camilla, duchesse de Cornouailles, son \u00e9poux le prince Charles, la reine Elizabeth II, le prince Louis, sa m\u00e8re Kate, duchesse de Cambridge, la princesse Charlotte, le prince George et le prince William au balcon de Buckingham Palace. ALASTAIR GRANT \/ AP                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/c3dd463_ea8c1ba2ed6c4bc9befb319b428afdbf-ea8c1ba2ed6c4bc9befb319b428afdbf-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La famille royale appara\u00eet au balcon pour assister au d\u00e9fil\u00e9 a\u00e9rien ","dateModified":"2022-06-02T12:33:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#485043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T12:01:41+00:00","articleBody":"    Bonjour Monsieur, \r\nMerci pour la couverture que vous faites de cet \u00e9v\u00e9nement grandiose. \r\n\r\nAvez-vous d\u00e9velopp\u00e9, \u00e0 titre personnel, quelque sentiment royaliste, \u00e0 tant fr\u00e9quenter nos amis britanniques ?    Georges         Pas vraiment, mais mon avis a \u00e9volu\u00e9. Rationnellement, je vois mal comment justifier que la cheffe d\u2019Etat soit simplement n\u00e9e reine. Mais il faut constater l\u2019\u00e9vidence\u00a0: \u00e7a marche plut\u00f4t bien.          J\u2019ai personnellement vu la reine \u00e0 quatre reprises (trois garden partys dans les jardins de Buckingham Palace et une fois \u00e0 une remise d\u2019un prix). J\u2019ai aussi suivi le prince Charles une fois, et aussi visit\u00e9 son jardin et sa ferme. J\u2019en tire la conclusion que la reine fait excellemment son travail. Prenez une garden party, o\u00f9 tout est millim\u00e9tr\u00e9. Il est 16\u00a0heures pr\u00e9cises\u00a0: l\u2019orchestre militaire, sous le kiosque, entonne God Save the Queen. La reine appara\u00eet sur le perron. Une minute plus tard, elle descend sur la pelouse. Discr\u00e8tement, mais avec une efficacit\u00e9 redoutable, les laquais en chapeau haut de forme et redingote ont trac\u00e9 un chemin dans la foule, s\u00e9lectionnant les quelques invit\u00e9s qui vont avoir le privil\u00e8ge de parler \u00e0 la souveraine. Elle entame alors avec eux une vraie discussion, qui dure parfois plus de cinq minutes. Les regardant droit dans les yeux, elle semble les questionner, les interroger, chercher \u00e0 comprendre\u2026 Il lui avait fallu deux heures pour atteindre le buffet, qu\u2019elle n\u2019a pas touch\u00e9.          Ces \u00e9changes, longs, pr\u00e9cis, m\u2019ont marqu\u00e9. Les heureux \u00e9lus, tout sourire, en ressortent recouverts de poudre magique, conquis \u00e0 jamais par Elizabeth\u00a0II, qui leur a consacr\u00e9 tant de temps. Voil\u00e0 son vrai travail\u00a0: la reine est une professionnelle de la r\u00e9ception. Pas au sens frivole du terme, mais parce qu\u2019elle donne \u00e0 chacun le sentiment profond d\u2019\u00eatre \u00e9cout\u00e9, sans jamais exprimer elle-m\u00eame la moindre opinion.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T12:34:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#485061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T11:58:36+00:00","articleBody":"           Les princes Charles et William et la princesse Anne \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie \u00ab\u00a0Trooping the Colour\u00a0\u00bb \u00e0 Londres, le 2\u00a0juin\u00a02022. JONATHAN BRADY \/ AP           A cheval, les h\u00e9ritiers de la reine, les princes Charles et William, sont arriv\u00e9s dans la fameuse tenue rouge avec long bonnet en poil d\u2019ours pour la traditionnelle parade annuelle du salut aux couleurs, r\u00e9unissant plus de 1\u00a0200\u00a0soldats et des centaines de musiciens.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/0d2a7ca_0e551203572b480d9a9799fbc43287b9-0e551203572b480d9a9799fbc43287b9-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La famille royale britannique \u2013 certains en carrosse, d\u2019autres \u00e0 cheval \u2013 a lanc\u00e9 les quatre jours...","dateModified":"2022-06-02T12:36:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#485041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T11:53:16+00:00","articleBody":"           La reine Elizabeth est apparue jeudi au c\u00e9l\u00e8bre balcon de Buckingham Palace, au premier jour des c\u00e9l\u00e9brations de ses 70\u00a0ans de r\u00e8gne. JONATHAN BRADY \/ AFP           Le palais n\u2019avait confirm\u00e9 l\u2019apparition au balcon de la souveraine, laquelle a des difficult\u00e9s \u00e0 marcher, que tard mercredi.          En raison de la pand\u00e9mie de Covid-19, c\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re apparition depuis 2019 de la monarque sur ce balcon, qui projette l\u2019image de la monarchie britannique depuis plus d\u2019un si\u00e8cle. Dans le pass\u00e9, jusqu\u2019\u00e0 40 personnes s\u2019y \u00e9taient press\u00e9es, mais la reine a d\u00e9cid\u00e9 cette ann\u00e9e que seuls ceux \u00ab\u00a0travaillant\u00a0\u00bb pour la monarchie pourraient venir y saluer la foule, avec leurs enfants, soit 18 personnes.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/502d235_5352475-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La reine a \u00e9t\u00e9 acclam\u00e9e par des dizaines de milliers de personnes mass\u00e9es pr\u00e8s du palais \u00e0 Londres","dateModified":"2022-06-02T12:04:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#485024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T11:49:56+00:00","articleBody":"    Nous vivons aux UK depuis deux ans nous sommes fran\u00e7ais et je nous avons un regard tr\u00e8s diff\u00e9rent depuis que nous vivons dans cette \u00cele la Reine est un v\u00e9ritable pivot le ciment de cette nation quoi qu'il arrive il n'en sera plus de m\u00eame apr\u00e8s son d\u00e9c\u00e8s,est croyez moi je ne suis pas royaliste mais nous ne pouvons pas \u00eatre indiff\u00e9rent \u00e0 l'impact du personnage qu'elle incarne depuis 70ans.    Dompeter         Merci de votre t\u00e9moignage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T11:50:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T11:49:05+00:00","articleBody":"    Je pense que vous faites des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s sur l'int\u00e9r\u00eat des Britanniques pour le jubil\u00e9. Je vis en \u00c9cosse et on peut voir que la grande majorit\u00e9 des \u00e9cossais en ont rien \u00e0 faire. Il y a d'ailleurs tr\u00e8s peu d'\u00e9v\u00e9nements pr\u00e9vus en \u00c9cosse. STV a \u00e9t\u00e9 moqu\u00e9 pour utiliser des images d'une f\u00eate dans le Devon pour pr\u00e9senter le programme des f\u00eates en \u00c9cosse.    PilScot         Je l\u2019expliquais plus t\u00f4t dans ce live\u00a0: l\u2019Ecosse a un courant r\u00e9publicain beaucoup plus prononc\u00e9 qu\u2019en Angleterre. Les billets de banque n\u2019y sont d\u2019ailleurs pas \u00e0 l\u2019effigie de la reine. N\u00e9anmoins, le SNP (parti ind\u00e9pendantiste) est d\u00e9sormais officiellement en faveur de la monarchie, ce qui en dit long sur la popularit\u00e9 de la reine. Enfin, rien qu\u2019autour d\u2019Edimbourg et de Glasgow, le site officiel du jubil\u00e9 liste\u00a083 \u00e9v\u00e9nements officiels sur les quatre jours \u00e0 venir. Mais je ne suis pas en Ecosse, et je crois bien volontiers que l\u2019ambiance y soit moins festive qu\u2019\u00e0 Londres, o\u00f9 se d\u00e9roulent tous les grandes c\u00e9r\u00e9monies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T11:57:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T11:44:25+00:00","articleBody":"    Je dirai que la reine est habill\u00e9e en bleu Laura Ashley, non ?    lefilsduciel         L\u00e0, \u00e7a d\u00e9passe de loin mes comp\u00e9tences.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T11:51:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T11:43:36+00:00","articleBody":"    Quand sort la prochaine saison de The Crown ?    Netflix         Bonjour Netflix,          Comme\u00a0l\u2019a annonc\u00e9 sur Instagram\u00a0l\u2019actrice Imelda Staunton, qui jouera le r\u00f4le d\u2019Elizabeth II, la cinqui\u00e8me saison de la s\u00e9rie\u00a0The Crown\u00a0sera diffus\u00e9 sur la plateforme en novembre 2022. Cetet saison doit couvrir les \u00ab\u00a0ann\u00e9es Diana\u00a0\u00bb, y compris sa mort en\u00a01997.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T12:08:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T11:39:18+00:00","articleBody":"    Quels \u00e9v\u00e9nements pr\u00e9vus en France pour ce jubil\u00e9 de platine ?    G\u00e9raldin.e         Pas mal de choses. En l\u2019honneur de la reine, le pre\u0301sident de la Re\u0301publique pre\u0301sidera la ce\u0301re\u0301monie de ravivage de la flamme du Soldat inconnu sous l\u2019Arc de triomphe, aujourd\u2019hui. Par ailleurs, la France offrira un cheval \u00e0 la reine, elle qui adore l\u2019\u00e9quitation et les courses hippiques.          En miroir des feux de joie qui seront allume\u0301s au Royaume-Uni ce soir, les ba\u0302timents symboliques des co\u0302tes des Hauts-de-France faisant face au Royaume-Uni seront aussi illumine\u0301s dans la soire\u0301e. Il s\u2019agit de \u00ab\u00a0souligner notre proximite\u0301 physique tout comme notre volonte\u0301 de participer a\u0300 ce moment national\u00a0\u00bb, expliquent les autorit\u00e9s fran\u00e7aises.          Enfin, au Me\u0301morial britannique de Ver-sur-Mer, dans le Calvados, une alle\u0301e d\u2019arbres va \u00eatre offerte\u00a0: 70\u00a0charmes locaux, en hommage a\u0300 chaque anne\u0301e du re\u0300gne de la Reine, y seront plante\u0301s a\u0300 l\u2019automne prochain. \u00ab\u00a0A travers la reine, c\u2019est aussi aux Britanniques, qui ont combattu pour la libe\u0301ration de la France pendant la seconde suerre mondiale, que nous rendons hommage\u00a0\u00bb, explique le communiqu\u00e9 officiel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T11:58:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T11:26:44+00:00","articleBody":"    Quelle est la couleur de la robe de la Reine    Jean-Marie          \u00c7a y est, le suspense insoutenable est termin\u00e9\u00a0: la reine est apparue au balcon, habill\u00e9e de bleu p\u00e2le.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T11:31:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T11:25:54+00:00","articleBody":"     La souveraine, acclam\u00e9e par la foule, porte une robe bleu p\u00e2le. Elle est accompagn\u00e9e son cousin germain, Edward, le duc de Kent et colonel des Scots Guards, un des r\u00e9giments d\u2019\u00e9lite de la garde royale britannique. La reine a salu\u00e9 les participants du d\u00e9fil\u00e9 militaire annuel du\u00a0\u00ab\u00a0Salut aux couleurs\u00a0\u00bb.                La reine Elizabeth est apparue au balcon de Buckingham Palace pour son jubil\u00e9 de platine. JONATHAN BRADY \/ AP           Elle doit revenir sur le balcon un peu plus tard, pour un survol a\u00e9rien de la Royal Air Force, cette fois accompagn\u00e9e par les membres de la famille royale qui ont des fonctions officielles et leurs enfants.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/5f6bbd1_c8032f548a2b4fe28de73c18256b20f7-c8032f548a2b4fe28de73c18256b20f7-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La reine appara\u00eet au balcon de Buckingham Palace","dateModified":"2022-06-02T12:11:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T11:25:16+00:00","articleBody":"    Votre majest\u00e9 \r\nAvez vous r\u00eaver d\u2019avoir une autre vie ? \r\nVivre \u00abcacher \u00bb    Lililyssa          Qui sait\u00a0? Je rebondis sur cette question pour rappeler cette \u00e9vidence\u00a0: Elizabeth\u00a0II est peut-\u00eatre la personne la plus reconnue au monde. Les plus grandes stars d\u2019Hollywood ne lui arrivent pas \u00e0 la cheville. Pour les grands \u00e9v\u00e9nements royaux, on parle d\u2019un nombre de t\u00e9l\u00e9spectateurs qui se compte en milliards.          Son r\u00f4le \u00e9tant essentiellement silencieux, elle a d\u00e9velopp\u00e9 un v\u00e9ritable \u00ab\u00a0costume\u00a0\u00bb qui lui permet d\u2019\u00eatre imm\u00e9diatement reconnaissable de tous. Elle n\u2019a pas toujours \u00e9t\u00e9 habill\u00e9e de cette fa\u00e7on, avec des couleurs vives et des chapeaux \u00e9tranges. Mais sa costumi\u00e8re, Angela Kelly, en poste depuis plus de deux d\u00e9cennies, a beaucoup travaill\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper ce style unique. C\u2019est d\u2019un go\u00fbt discutable, mais l\u00e0 n\u2019est pas la question\u00a0: Elizabeth\u00a0II se voit imm\u00e9diatement de loin, m\u00eame au milieu d\u2019une foule.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T11:31:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T11:21:18+00:00","articleBody":"           De gauche \u00e0 droite, le prince George, le prince Louis et la princesse Charlotte de Cambridge, lors du jubil\u00e9 de leur arri\u00e8re-grand-m\u00e8re, la reine Elizabeth II. CHRIS JACKSON \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/a3f8ae2_5352227-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les enfants de Kate et William\u00a0: George, Louis et Charlotte","dateModified":"2022-06-02T11:33:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T11:13:56+00:00","articleBody":"     Je vous cite \"Ils se sont install\u00e9s \u00e0 Los Angeles et sont entour\u00e9s de stars, mais combien de temps les gens s\u2019int\u00e9resseront encore \u00e0 eux s\u2019ils ne sont pas proches de la famille royale ? C\u2019est pourquoi leur pr\u00e9sence pendant le jubil\u00e9 est importante pour eux.\" \r\nJe ne vois pas bien en quoi Harry et Meghan ont montr\u00e9 qu'ils \u00e9taient int\u00e9ress\u00e9s par l'attention que leur porte les anglais, au contraire ils semblent vouloir s'\u00e9loigner de ce pays qui ne les a pas \u00e9pargn\u00e9... vous rentrez dans un jugement de valeur.    Liana18         Meghan et Harry ne cherchent peut-\u00eatre pas l\u2019attention des Anglais, mais ils cherchent certainement celle du grand public, que celui-ci soit am\u00e9ricain ou international. Depuis leur d\u00e9part du Royaume-Uni, ils ont donn\u00e9 des interviews, et toute leur activit\u00e9 se forme autour des m\u00e9dias (Netflix et Spotify). Ils ont donc besoin de rester importants, d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T11:17:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T11:04:32+00:00","articleBody":"    Quelle est la couleur de la robe de la Reine    Jean-Marie          Patience, r\u00e9ponse dans une heure, lors de son apparition au balcon de Buckingham Palace.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T11:14:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T11:02:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, malgr\u00e9 les belles images des rassemblements, n\u2019y aurait-il pas une d\u00e9saffection de tr\u00e8s nombreux Britanniques pour ces c\u00e9l\u00e9brations ?    Aymeric         Je ne crois pas. Tout le monde n\u2019est pas un fervent royaliste, loin de l\u00e0, et beaucoup de Britanniques profitent surtout d\u2019un week-end de quatre jours. Mais autant les naissances royales sont essentiellement des \u00e9v\u00e9nements m\u00e9diatiques, avec juste quelques \u00ab\u00a0fous du roi\u00a0\u00bb pour contenter les t\u00e9l\u00e9visions du monde entier, autant un jubil\u00e9 est un vrai \u00e9v\u00e9nement populaire. Il y a aujourd\u2019hui un monde fou sur le Mall. Des dizaines de milliers de pique-niques de rue \u2212 16 000,  estime le Times \u2212 sont organis\u00e9s pendant ces quatre jours. Il faut prendre cet \u00e9v\u00e9nement pour ce qu\u2019il est\u00a0: un moment de rassemblement national, plut\u00f4t sympathique. C\u2019est compl\u00e8tement anachronique, mais les Britanniques aiment \u00e7a et en jouent avec une once d\u2019ironie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T11:31:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T10:52:57+00:00","articleBody":"    De quoi vivent les Sussex depuis qu'ils ont quitt\u00e9 l'Angleterre ?     Marie         C\u2019est une vraie question. On sait que Meghan et Harry ont sign\u00e9 un contrat avec Netflix pour produire des documentaires (la presse britannique \u00e9voque 100 millions de dollars, mais qui sait d\u2019o\u00f9 vient ce chiffre\u00a0?) et un autre avec Spotify pour des programmes de radio. Ils ont donc touch\u00e9 beaucoup d\u2019argent en amont. En revanche, ils ne touchent plus d\u2019argent de la reine. C\u2019est un peu moins clair en ce qui concerne l\u2019argent \u00ab\u00a0priv\u00e9\u00a0\u00bb du prince Charles. Celui-ci a d\u2019importants revenus issus du duch\u00e9 de Cornouailles (qui ne se trouve pas qu\u2019en Cornouailles mais comprend de nombreux terrains \u00e0 travers le pays)\u00a0: on peut acheter des biscuits, du pain ou des carottes de la marque \u00ab\u00a0Duchy Organic\u00a0\u00bb et Charles s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un bon gestionnaire. Lors de son interview avec Oprah Winfrey, Harry avait cependant affirm\u00e9 qu\u2019il ne touchait plus d\u2019argent de sa famille.          La question, qui avait d\u00e9j\u00e0 taraud\u00e9 Edouard VIII apr\u00e8s son abdication en 1936, est de savoir si Harry et Meghan pourront continuer \u00e0 maintenir leur train de vie tr\u00e8s longtemps. Ils se sont install\u00e9s \u00e0 Los Angeles et sont entour\u00e9s de stars, mais combien de temps les gens s\u2019int\u00e9resseront encore \u00e0 eux s\u2019ils ne sont pas proches de la famille royale\u00a0? C\u2019est pourquoi leur pr\u00e9sence pendant le jubil\u00e9 est importante pour eux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T11:08:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T10:39:20+00:00","articleBody":"    En m\u00eame temps, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9tonnant que BoJo ne soit pas de la f\u00eate. On a appris r\u00e9cemment que c'\u00e9tait son truc, faire la f\u00eate !    Un peu d'ironie         Vous imaginez bien qu\u2019il ne manquerait \u00e7a pour rien au monde. Il est bien dans la tribune officielle ce matin, et il semble presque coiff\u00e9 et bien habill\u00e9. (Blague \u00e0 part, la question d\u2019une motion de d\u00e9fiance contre lui par ses propres d\u00e9put\u00e9s reste \u00e0 l\u2019ordre du jour. C\u2019est mis entre parenth\u00e8ses le temps du jubil\u00e9, mais la semaine prochaine pourrait \u00eatre compliqu\u00e9e pour lui.)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T10:55:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T10:34:46+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00c9ric, \r\nPensez-vous que La royaut\u00e9 a 1 futur apr\u00e8s la reine? Et ce surtout lorsque l\u2019on voit que certains pays du Commonwealth souhaite devenir des r\u00e9publiques ind\u00e9pendantes de la couronne     Alexandre 4777         La monarchie ne dispara\u00eetra pas au d\u00e9c\u00e8s de la reine, mais c\u2019est vrai que celle-ci est son meilleur atout. Les Britanniques n\u2019ont connu qu\u2019elle sur le tr\u00f4ne (ou presque) et cette long\u00e9vit\u00e9 exceptionnelle est irrempla\u00e7able. Par ailleurs, le prince Charles, \u00e0 cause de son divorce avec Diana, \u00e0 cause aussi de ses opinions politiques plus tranch\u00e9es, est peu populaire.          N\u00e9anmoins, toutes les institutions britanniques sont con\u00e7ues autour de la monarchie. Aujourd\u2019hui, les r\u00e9publicains britanniques ne repr\u00e9sentent qu\u2019un cinqui\u00e8me de la population\u00a0: ce n\u2019est pas n\u00e9gligeable, mais quand m\u00eame tr\u00e8s minoritaire. Par ailleurs, le prince William, qui f\u00eate ses 40\u00a0ans dans trois semaines, est populaire. La reine s\u2019est aussi assur\u00e9e de couper les \u00ab\u00a0branches pourries\u00a0\u00bb de la famille\u00a0: le prince Andrew et Harry et Meghan n\u2019ont plus aucune fonction officielle. On peut imaginer un lent effritement de la monarchie au temps du roi Charles, mais c\u2019est lointain et peu certain.          En revanche, ce sera plus compliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. La Barbade est r\u00e9cemment devenue une r\u00e9publique. L\u2019Australie vient de nommer un ministre assistant pour la transition vers une r\u00e9publique. La r\u00e9cente tourn\u00e9e du prince Charles aux Cara\u00efbes s\u2019est assez mal pass\u00e9e, avec des appels \u00e0 des r\u00e9parations pour la p\u00e9riode d\u2019esclavage et de colonisation. C\u2019est sans doute l\u00e0 que l\u2019\u00e9clat de la Couronne faiblit le plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T10:46:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T10:30:01+00:00","articleBody":"     Le photographe du Sun suit les faits et gestes de la famille royale depuis quarante-cinq ans. Toujours insatiable, l\u2019auteur des premi\u00e8res photos vol\u00e9es de Diana et de Charles couvre, \u00e0 81\u00a0ans, le jubil\u00e9 des 70 ans de r\u00e8gne d\u2019Elizabeth II.          Son portrait est \u00e0 lire par ici\u00a0:                    Lire aussi :  Jubil\u00e9 de la reine Elizabeth II\u00a0: Arthur Edwards, une vie \u00e0 l\u2019aff\u00fbt des Windsor         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arthur Edwards, une vie \u00e0 l\u2019aff\u00fbt des Windsor","dateModified":"2022-06-02T10:35:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T10:21:40+00:00","articleBody":"           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, devant le 10 Downing Street, \u00e0 Londres, le 2 juin 2022. STEFAN ROUSSEAU \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/19358d7_408b0c0640a24f9e886556d41323a22b-408b0c0640a24f9e886556d41323a22b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre, Boris Johnson, est \u00e9galement de la f\u00eate","dateModified":"2022-06-02T10:27:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T10:20:34+00:00","articleBody":"           Le prince George, Camilla, la duchesse de Cornouailles et Kate, la duchesse de Cambridge, ont quitt\u00e9 Buckingham Palace pour assist\u00e9 au d\u00e9fil\u00e9. JONATHAN BRADY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/c74ccbc_a58811d6c0d148c4a1db7b494a7fc33a-a58811d6c0d148c4a1db7b494a7fc33a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prince George, sa m\u00e8re Kate, la duchesse de Cambridge, et Camilla, la duchesse de Cornouailles, ont d\u00e9f...","dateModified":"2022-06-02T10:26:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T10:12:58+00:00","articleBody":"     La reine Elizabeth les aime depuis toujours et les f\u00eates du jubil\u00e9 n\u2019auraient pas \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tes sans eux\u00a0: les chiens corgis s\u2019y d\u00e9clinent en marionnettes g\u00e9antes, sculptures color\u00e9es, petites figurines tricot\u00e9es, vaisselle, biscuits\u2026 et un emoji sp\u00e9cial avec sa petite couronne m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 par la famille royale.          Mercredi, les Londoniens pouvaient m\u00eame se faire photographier au march\u00e9 couvert de Leadenhall avec un corgi. Couronne et cape rouge bord\u00e9e d\u2019hermine \u00e0 la fa\u00e7on d\u2019un monarque \u00e9taient fournies. Les chiens install\u00e9s sur un canap\u00e9 fleuri \u00e9taient tous des\u00a0\u00ab\u00a0pros\u00a0\u00bb\u00a0r\u00e9guli\u00e8rement remplac\u00e9s pour \u00e9viter la fatigue.                Deux corgis, Percy et Obi, \u00e9taient install\u00e9s sur un canap\u00e9 au march\u00e9 couvert de Leadenhall dans le centre de Londres o\u00f9 les passants pouvaient se prendre en photo, le 1er juin 2022. PAUL ELLIS \/ AFP           Dix-neuf statues color\u00e9es de corgis ont \u00e9t\u00e9 aussi install\u00e9es au centre de Londres, r\u00e9alis\u00e9es par autant d\u2019artistes. Et 20\u00a0marionnettes g\u00e9antes de ces chiens courts sur pattes aux oreilles pointues seront de la f\u00eate, lors de la grande parade qui, dimanche, cl\u00f4turera les quatre jours de c\u00e9l\u00e9brations pour les 70 ans de r\u00e8gne de la reine Elizabeth.          De Susan, re\u00e7ue pour ses 18\u00a0ans, \u00e0 Fergus et Muick, acquis peu avant la mort de son \u00e9poux Philip, en avril 2021, Elizabeth II a poss\u00e9d\u00e9 une trentaine de corgis, des petits chiens qui restent indissociables de son image.                Obi le corgi arbore un Union Jack autour du cou. PAUL ELLIS \/ AFP           On les a aussi vus dans la fameuse s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e\u00a0The Crown. Depuis, leur popularit\u00e9 n\u2019a cess\u00e9 d\u2019augmenter. En 2021, 1\u00a0223\u00a0welsh corgis ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, selon le Kennel Club, contre 887 en 2020.          La jeune Elizabeth avait d\u00e9couvert enfant cette race de chiens, lorsque son p\u00e8re, le roi George VI, avait introduit Dookie dans la famille en 1933. Ce fut le d\u00e9but d\u2019une longue passion.          Et la reine a \u00e9lev\u00e9 plusieurs g\u00e9n\u00e9rations de corgis depuis Susan, avec une pr\u00e9f\u00e9rence pour la race Pembroke. Mais elle a aussi cr\u00e9\u00e9 le\u00a0\u00ab\u00a0dorgi\u00a0\u00bb, croisement du corgi et du teckel. Et son int\u00e9r\u00eat a suscit\u00e9 l\u2019engouement de ses sujets.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/d9c835b_5344627-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les corgis, autres vedettes des f\u00eates du jubil\u00e9 de la reine","dateModified":"2022-06-02T10:28:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T10:11:42+00:00","articleBody":"    Bonjour bonjour ! \r\nMon gendre ne s'int\u00e9resse pas \u00e0 la royaut\u00e9 britannique, ce qui est tr\u00e8s d\u00e9cevant.\r\nLui offrir mugs et coussins \u00e0 l'effigie d'Elizabeth n'a pas aid\u00e9, rendez vous compte.\r\nDes conseils pour corriger ce d\u00e9faut ?\r\nMerci beaucoup      B\u00e9atrice         Vous avez essay\u00e9 de lui offrir un corgi\u00a0? La reine a beaucoup fait pour la promotion de cette race de chien. (Et puis, laissez tra\u00eener un magazine people pr\u00e8s de lui, vous verrez qu\u2019il le lira\u2026)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T10:16:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T10:10:02+00:00","articleBody":"     Nul ne sait si l\u2019effervescence du jubil\u00e9 de platine, soit la c\u00e9l\u00e9bration des 70 ans de r\u00e8gne de la reine Elizabeth d\u2019Angleterre, du\u00a02 au\u00a05\u00a0juin, va gagner la France. Toujours est-il que le documentaire de Roger Michell en forme d\u2019hommage,\u00a0Elizabeth, regard(s) singulier(s), distribu\u00e9 par Path\u00e9, sort jeudi 2\u00a0juin dans plusieurs centaines de salles.          Le film est un montage d\u2019archives, sans voix off ni commentaires d\u2019expert ni chronologie, revenant sur les moments forts de la vie d\u2019Elizabeth, proclam\u00e9e reine le 6\u00a0f\u00e9vrier\u00a01952, \u00e0 la mort de son p\u00e8re, George VI. Le r\u00e9alisateur a opt\u00e9 pour un ton l\u00e9ger, qui tenterait de r\u00e9pondre \u00e0 cette question, sans jamais v\u00e9ritablement y r\u00e9pondre\u00a0: qui est la reine d\u2019Angleterre, que pense-t-elle r\u00e9ellement\u00a0?                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Elizabeth, regard(s) singulier(s)\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019ode \u00e0 la reine, pour f\u00eater soixante-dix ans de r\u00e8gne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Elizabeth, regard(s) singulier(s)\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019ode \u00e0 la reine, pour f\u00eater 70 ans de r\u00e8gne","dateModified":"2022-06-02T10:14:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T10:05:50+00:00","articleBody":"    J'ai une question b\u00eate : quand la reine s'exprime, c'est par quels biais ? Qui relaie le discours, et o\u00f9 le trouve-t-on ? De la France, je trouve qu'on a un peu l'impression que la reine ne parle qu'indirectement et ne prend pas la parole publiquement, contrairement \u00e0 son p\u00e8re par exemple, qu'on n'a que du discours rapport\u00e9 par des proches de Buckingham Palace dans les m\u00e9dias. C'est int\u00e9ressant, \u00e7a t\u00e9moigne d'une grosse sacralisation !    Mercury         La reine s\u2019adresse directement aux Britanniques assez peu, mais il ne s\u2019agit quand m\u00eame pas d\u2019une sacralisation. Elle a notamment un discours annuel t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 \u00e0 No\u00ebl, qui est le plus personnel. Mais elle a aussi choisi, au d\u00e9but du confinement, de faire un autre discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, en soutien aux Britanniques. Lors des \u00e9v\u00e9nements officiels, il lui arrive aussi de faire des discours tr\u00e8s convenus, mais elle se contente la plupart du temps d\u2019\u00eatre silencieuse (tout en \u00e9tant tr\u00e8s visible). Son r\u00f4le n\u2019est pas tant d\u2019exprimer une opinion que d\u2019\u00eatre et de para\u00eetre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T10:06:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T10:00:09+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Quiz\u00a0: f\u00eatez le jubil\u00e9 d\u2019Elizabeth II en neuf questions         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Faites plus ample connaissance avec la monarchie britannique gr\u00e2ce \u00e0 ce test inspir\u00e9 de M\u00e9morable, l\u2019a...","dateModified":"2022-06-02T10:07:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T09:55:21+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\njuste un petit d\u00e9tail qui a attir\u00e9 mon attention sur votre post de 11h37 :\r\nLe terme qui sera utilis\u00e9 par Camilla quand Charles deviendra Roi est \"Reine consort\" et non \"Reine consoeur\" ;)\r\nMerci pour le live !    Ann         Pardon, et merci pour cette correction. Ce jubil\u00e9 me fait perdre mon latin (et mon fran\u00e7ais).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T10:06:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T09:54:21+00:00","articleBody":"    que signifie le R dans sa signature ?    bia         ER II, soit Elizabeth Regina II. Regina signifie reine en latin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T10:00:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T09:50:27+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nComment est vu ce jubil\u00e9 en \u00c9cosse, au Pays-de-Galles ou en Irlande du Nord ? La reine (et par extension la monarchie) est-elle aussi un des sujets des d\u00e9bats sur les ind\u00e9pendances, ou du moins sur les d\u00e9fiances du pouvoir central Anglais en contexte post-Brexit ?    Adam         La famille royale travaille beaucoup \u00e0 essayer de rassembler les quatre nations qui composent le Royaume-Uni, mais le fait est que la reine n\u2019est pas c\u00e9l\u00e9br\u00e9e de la m\u00eame fa\u00e7on partout. En Angleterre, l\u2019enthousiasme est presque unanime. En Ecosse, les ind\u00e9pendantistes ont longtemps \u00e9t\u00e9 r\u00e9publicains, et ce mouvement reste fort. N\u00e9anmoins, ils ont chang\u00e9 de politique et sont d\u00e9sormais officiellement en faveur de la monarchie. Ils ont pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019en cas d\u2019ind\u00e9pendance, ils conserveraient la reine comme chef d\u2019Etat, preuve de la popularit\u00e9 de la souveraine.          En Irlande du Nord, c\u2019est beaucoup plus compliqu\u00e9. Les unionistes (qui veulent rester dans le Royaume-Uni) ont tendance \u00e0 \u00eatre plus royalistes que... la reine et adorent la monarchie. Les r\u00e9publicains (qui veulent la r\u00e9unification avec la R\u00e9publique d\u2019Irlande) voient au contraire la monarchie comme un symbole de l\u2019occupation. Du temps des \u00ab\u00a0troubles\u00a0\u00bb, l\u2019IRA a commandit\u00e9 l\u2019attentat contre lord Mountbatten en 1979. En 2016, de fa\u00e7on historique, la reine a rencontr\u00e9 Martin McGuinness, un ancien de l\u2019IRA qui \u00e9tait alors vice-premier ministre d\u2019Irlande du Nord. Quand ils se sont serr\u00e9 la main, celui-ci lui a demand\u00e9 comment elle allait. La reine a r\u00e9pondu, pince-sans-rire : \u00ab\u00a0Je suis encore en vie.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T10:03:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T09:45:05+00:00","articleBody":"     Sur Instagram, le nouveau portrait de la reine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 sur le compte officiel de la famille royale. On y voit la souveraine, en robe bleu p\u00e2le, assise devant une fen\u00eatre, une tour du ch\u00e2teau de Windsor derri\u00e8re elle.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nouveau portrait de la reine a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion du jubil\u00e9","dateModified":"2022-06-02T09:53:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T09:41:26+00:00","articleBody":"           Les soldats se sont \u00e9lanc\u00e9s pour le d\u00e9fil\u00e9 militaire. Il s\u2019agit des Grenadier Guards, l\u2019un des cinq r\u00e9giments d\u2019infanterie de la garde de la maison royale. CHRIS JACKSON \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/0eedeee_5351665-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9fil\u00e9 a d\u00e9but\u00e9 ","dateModified":"2022-06-02T10:29:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T09:37:53+00:00","articleBody":"    La reine va-t-elle mourir aujourd'hui ?    Ppp         Je prends cette question parce que c\u2019est \u00e9videmment l\u2019immense non-dit de ce jubil\u00e9\u00a0: il s\u2019agit sans doute de la derni\u00e8re grande f\u00eate publique de la reine avec son peuple (ses sujets). Les m\u00e9dias britanniques redoublent de litotes pour \u00e9viter de parler de la mort ou du d\u00e9c\u00e8s de la souveraine. Et pourtant, m\u00eame elle n\u2019est pas immortelle.          Ce qui est amusant, c\u2019est que la reine elle-m\u00eame a tout mis en place pour sa succession et parle assez ouvertement de sa mortalit\u00e9. Elle a coup\u00e9 les branches pourries de la royaut\u00e9 (les princes Andrew et Harry sont d\u00e9sormais \u00e9cart\u00e9s de toutes fonctions officielles), a annonc\u00e9 qu\u2019elle souhaitait que Camilla devienne \u00ab\u00a0reine consort\u00a0\u00bb quand le prince Charles deviendra roi, et les dix jours qui suivront son d\u00e9c\u00e8s sont codifi\u00e9s et pr\u00eats avec l\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0London Bridge\u00a0\u00bb.          On avait d\u2019ailleurs consacr\u00e9 un podcast \u00e0 cette op\u00e9ration r\u00e9cemment.                    Lire aussi :  Op\u00e9ration \u00ab\u00a0London Bridge\u00a0\u00bb\u00a0: que se passera-t-il quand Elizabeth II mourra\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T09:51:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T09:35:03+00:00","articleBody":"     Le souverain pontife a adress\u00e9 jeudi ses v\u0153ux \u00e0 Elizabeth\u00a0II \u00e0 l\u2019occasion des 70\u00a0ans de la reine sur le tr\u00f4ne. Dans un bref t\u00e9l\u00e9gramme r\u00e9dig\u00e9 en anglais et adress\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0Sa Majest\u00e9 la reine Elizabeth II, palais de Buckingham, Londres\u00a0\u00bb, le pape Fran\u00e7ois assure la souveraine de \u00ab\u00a0ses pri\u00e8res\u00a0\u00bb pour que \u00ab\u00a0Dieu tout-puissant [lui] accorde, ainsi qu\u2019\u00e0 la famille royale et \u00e0 tout le peuple de la nation, les b\u00e9n\u00e9dictions que sont l\u2019unit\u00e9, la prosp\u00e9rit\u00e9 et la paix\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Alors que vous c\u00e9l\u00e9brez cette ann\u00e9e de jubil\u00e9 de platine, je vous adresse mes salutations cordiales et mes meilleurs v\u0153ux\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il \u00e9galement dans ce t\u00e9l\u00e9gramme publi\u00e9 par la Vatican.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois souhaite \u00e0 la reine et \u00e0 son pays \u00ab\u00a0unit\u00e9, prosp\u00e9rit\u00e9 et paix\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-02T10:04:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T09:30:32+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat, Emmanuel Macron, a salu\u00e9 jeudi pour son jubil\u00e9 de platine le \u00ab\u00a0d\u00e9vouement\u00a0\u00bb de la reine Elizabeth\u00a0II en faveur de \u00ab\u00a0l\u2019amiti\u00e9 ind\u00e9fectible\u00a0\u00bb entre la France et le Royaume-Uni, et exprim\u00e9 sa reconnaissance envers cette \u00ab\u00a0si proche alli\u00e9e\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Vous \u00eates le fil d\u2019or qui lie nos deux pays, la preuve de l\u2019amiti\u00e9 ind\u00e9fectible entre nos nations\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le pr\u00e9sident fran\u00e7ais dans un message adress\u00e9 \u00e0 la souveraine. \u00ab\u00a0Vous avez \u00e9t\u00e9 une pr\u00e9sence constante et une source de sagesse pour les dirigeants de nos deux pays\u00a0\u00bb.                    \u00ab\u00a0Vous \u00eates notre amie, notre si proche alli\u00e9e, notre exemple de service aux autres. Vous c\u00e9l\u00e9brer aujourd\u2019hui, c\u2019est c\u00e9l\u00e9brer l\u2019amiti\u00e9 sinc\u00e8re et profonde qui unit nos deux pays et Votre d\u00e9vouement pour la servir\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef de l\u2019Etat. \u00ab\u00a0Votre Majest\u00e9, j\u2019ai le privil\u00e8ge de Vous adresser, au nom du peuple fran\u00e7ais, mes f\u00e9licitations les plus sinc\u00e8res pour Votre jubil\u00e9 de platine\u00a0\u00bb.          Depuis une premi\u00e8re visite d\u2019Etat en France au sortir de la deuxi\u00e8me guerre mondiale, \u00ab\u00a0votre d\u00e9vouement \u00e0 notre alliance et \u00e0 notre amiti\u00e9 est rest\u00e9 et a contribu\u00e9 \u00e0 construire la confiance qui a apport\u00e9 la libert\u00e9 et la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e0 notre continent\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement affirm\u00e9.          Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a salu\u00e9 en particulier l\u2019engagement pendant ce conflit des combattants britanniques \u00ab\u00a0pour la libert\u00e9 dont nous jouissons aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Vous avez partag\u00e9 nos joies et constat\u00e9 l\u2019affection et l\u2019admiration profondes que le peuple de France Vous porte\u00a0\u00bb, a-t-il salu\u00e9, soulignant que la France est \u00ab\u00a0reconnaissante\u00a0\u00bb envers la reine pour son \u00ab\u00a0courage\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron salue le \u00ab\u00a0d\u00e9vouement\u00a0\u00bb d\u2019Elizabeth\u00a0II \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019amiti\u00e9\u00a0\u00bb franco-britannique","dateModified":"2022-06-02T10:01:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T09:27:03+00:00","articleBody":"    J'en suis \u00e0 ma troisi\u00e8me tasse de th\u00e9 pour c\u00e9l\u00e9brer la journ\u00e9e, \u00e0 combien estimez-vous le risque que je rate la reine car occup\u00e9 \u00e0 faire ma 7\u00e8me pause pipi ? \r\nMerci pour votre aide.    Michelle         Prenez vos aises, l\u2019apparition au balcon de Buckingham n\u2019est pas pour tout de suite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T09:41:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T09:25:10+00:00","articleBody":"     Les c\u00e9l\u00e9brations marquant les 70\u00a0ans de r\u00e8gne d\u2019Elizabeth II se d\u00e9roulent de jeudi \u00e0 dimanche. Voici le programme des festivit\u00e9s\u00a0:         Jeudi 2\u00a0juin           Plus de 1\u00a0500 soldats et musiciens de l\u2019arm\u00e9e britannique d\u00e9fileront lors de la c\u00e9r\u00e9monie du\u00a0salut aux couleurs (Trooping the Colour), qui marque officiellement l\u2019anniversaire de la reine, n\u00e9e en avril.          Cette parade militaire, avec musiciens et chevaux, est une tradition qui remonte \u00e0 plus de deux si\u00e8cles. Avec en point d\u2019orgue deux apparitions d\u2019Elizabeth\u00a0II sur le balcon du palais de Buckingham, pour saluer la foule d\u2019abord et admirer le d\u00e9fil\u00e9 a\u00e9rien ensuite.          Ne seront pr\u00e9sents sur ce balcon que les membres de la famille royale qui effectuent des engagements publics officiels au nom de la reine, ce qui exclut donc le prince Harry et sa femme, Meghan, exil\u00e9s en Californie, ainsi que le prince Andrew, fils de la reine, qui a sign\u00e9 un accord financier pour mettre fin \u00e0 des accusations d\u2019agression sexuelle.          Plus de 2\u00a0800 signaux lumineux seront ensuite allum\u00e9s jeudi soir au palais et dans tout le Royaume-Uni, y compris sur les quatre plus hauts sommets du pays, ainsi que dans les \u00eeles anglo-normandes, l\u2019\u00eele de Man et les territoires britanniques d\u2019outre-mer.          La reine allumera \u00e0 distance, depuis le ch\u00e2teau de Windsor, la principale attraction lumineuse de la nuit\u00a0: une sculpture en forme d\u2019arbre de 21\u00a0m\u00e8tres de haut situ\u00e9e devant le palais de Buckingham, o\u00f9 sera pr\u00e9sent le prince William.          Des lumi\u00e8res seront allum\u00e9es dans les 54 capitales du Commonwealth, sur les cinq continents. Neuf ponts enjambant la Tamise \u00e0 Londres seront illumin\u00e9s, tout comme l\u2019embl\u00e9matique BT Tower dans la capitale, ainsi que plusieurs cath\u00e9drales en Angleterre.         Vendredi 3\u00a0juin           Une messe d\u2019action de gr\u00e2ce pour les 70\u00a0ans de r\u00e8gne d\u2019Elizabeth II se tiendra \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Paul de Londres, et \u00e0 cette occasion sera sonn\u00e9e la cloche du Grand Paul (Great Paul bell), ce qui se produit tr\u00e8s rarement.          Cette cloche datant de 1882 est la plus grande cloche d\u2019\u00e9glise du pays. Son m\u00e9canisme s\u2019est cass\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970, mais il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9 l\u2019an dernier. Elle n\u2019a r\u00e9sonn\u00e9 que huit fois depuis.         Samedi 4\u00a0juin           Passionn\u00e9e de courses hippiques, la reine devait assister \u00e0 la 243e \u00e9dition du prestigieux derby d\u2019Epsom. Mais selon la presse britannique, elle ne fera finalement pas le d\u00e9placement.          Le soir, quelque 22\u00a0000 personnes \u2013 dont 5\u00a0000 \u00ab\u00a0travailleurs-cl\u00e9s\u00a0\u00bb pendant la pand\u00e9mie \u2013 sont attendues pour assister \u00e0 une grande f\u00eate au palais de Buckingham, la BBC Platinum Party. Parmi les t\u00eates d\u2019affiche\u00a0: les rockeurs de Queen + Adam Lambert, la l\u00e9gende de la Motown Diana Ross, ou encore Alicia Keys.          Cette journ\u00e9e marque \u00e9galement le premier anniversaire de Lilibet, fille du prince Harry et Meghan, qui pourrait rencontrer la reine, son arri\u00e8re-grand-m\u00e8re, pour la premi\u00e8re fois.         Dimanche 5\u00a0juin           Des millions de personnes vont participer \u00e0 des repas festifs en plein air partout dans le pays, plus de 70\u00a0000 personnes s\u2019\u00e9tant enregistr\u00e9es pour organiser ces \u00ab\u00a0grands d\u00e9jeuners du jubil\u00e9\u00a0\u00bb, selon le gouvernement.          Plus de 600 d\u00e9jeuners sont \u00e9galement pr\u00e9vus dans les pays du Commonwealth et le reste du monde, du Canada au Br\u00e9sil, de la Nouvelle-Z\u00e9lande au Japon et de l\u2019Afrique du Sud \u00e0 la Suisse.          Ce dernier jour de f\u00eate culminera avec une grande parade festive dans le centre de Londres, jusqu\u2019au palais de Buckingham. Musiciens, artistes, danseurs, com\u00e9diens\u2026 environ 10\u00a0000 personnes vont participer \u00e0 un grand spectacle explorant la transformation de la soci\u00e9t\u00e9 depuis l\u2019accession de la reine au tr\u00f4ne, en\u00a01952. Il s\u2019ach\u00e8vera avec l\u2019interpr\u00e9tation de l\u2019hymne national, God Save the Queen, \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du palais, dirig\u00e9 par la star britannique de la pop Ed Sheeran.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme des festivit\u00e9s","dateModified":"2022-06-02T09:57:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T09:24:57+00:00","articleBody":"                     Une femme se fait poser une d\u00e9calcomanie du drapeau du Royaume-Uni en attendant le long du Mall, l\u2019all\u00e9e qui m\u00e8ne \u00e0 Buckingham Palace, pour le jubil\u00e9 de platine d\u2019Elizabeth II \u00e0 Londres, le 2 juin 2022. DAVID CLIFF \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/20d94b6_1654154107318-356398.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T09:46:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T09:23:11+00:00","articleBody":"              Peut-on r\u00e9ellement parler de neutralit\u00e9 politique quand le lobbying de la famille royale - en mati\u00e8re fiscale en particulier - a \u00e9t\u00e9 d\u00fbment mis en \u00e9vidence et document\u00e9?    HMRC         C\u2019est une excellente question. Disons que la famille royale est neutre en ce qui concerne la politique int\u00e9rieure. Jamais la reine ne s\u2019est prononc\u00e9e pour le parti conservateur ou le parti travailliste, pour ou contre le Brexit, par exemple.          Quand il s\u2019agit des affaires constitutionnelles, en revanche, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 moins clair. Lors du r\u00e9f\u00e9rendum sur l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ecosse, Elizabeth\u00a0II avait dit\u00a0qu\u2019elle esp\u00e9rait que les \u00e9lecteurs \u00ab\u00a0r\u00e9fl\u00e9chiraient profond\u00e9ment \u00e0 l\u2019avenir\u00a0\u00bb. Le message \u00e9tait cod\u00e9 mais clair. Elle ne veut pas voir son royaume se morceler.          Ensuite, il y a ce qu\u2019il se passe en coulisses. Le prince Charles a \u00e9crit de tr\u00e8s nombreuses lettres \u00e0 des ministres pour d\u00e9fendre ses marottes\u00a0: l\u2019architecture classique, l\u2019agriculture biologique, l\u2019environnement\u2026 Ces lettres, que le Guardian s\u2019est finalement procur\u00e9es apr\u00e8s une longue bataille juridique, se sont retourn\u00e9es contre lui, beaucoup de Britanniques estimant qu\u2019il d\u00e9passait son r\u00f4le.          Enfin, il y a les affaires qui concernent directement la famille royale et la royaut\u00e9. L\u00e0, la reine n\u2019est \u00e9videmment pas neutre. R\u00e9cemment, des archives des ann\u00e9es 1970 ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que la Couronne \u00e9tait intervenue pour modifier un projet de loi, afin de ne pas d\u00e9voiler sa fortune. Une r\u00e8gle sur la transparence des entreprises avait discr\u00e8tement \u00e9t\u00e9 chang\u00e9e pour qu\u2019une exemption soit accord\u00e9e aux \u00ab\u00a0chefs d\u2019Etat\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T09:45:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T09:18:26+00:00","articleBody":"     Louise, Wendy, John sont arriv\u00e9s \u00e0 5\u00a0heures ce matin depuis les Midlands. Ils se sont install\u00e9s sur des chaises de camping au plus pr\u00e8s de Buckingham Palace. Avec un peu de chance, ils verront la reine au balcon \u00e0 la fin du salut aux couleurs. \u00ab\u00a0On est de tous les \u201cTrooping the Colour\u201d. Celui-ci est tr\u00e8s sp\u00e9cial, c\u2019est l\u2019occasion d\u2019une vie\u00a0\u00bb, dit Wendy.          John \u00e9tait m\u00eame au mariage de Diana et Charles \u00e0 la cathedrale Saint-Paul de Londres, le 27\u00a0juillet\u00a01981. \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais post\u00e9 a Fleet Street. J\u2019ai tout vu, le carrosse dor\u00e9, sa robe et sa tra\u00eene g\u00e9ante.\u00a0\u00bb                Les amis sont venus ensemble assister au premier jour des festivit\u00e9s \u00e0 Londres, le 2 juin 2022. C\u00c9CILE DUCOURTIEUX \/ LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/42da619_1654156216187-img-9193.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ambiance bon enfant aux abords de Buckingham","dateModified":"2022-06-02T09:42:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T09:08:54+00:00","articleBody":"                     Une fan porte un chapeau sur lequel se trouve notamment des figurines de la reine, en ce jour de  jubil\u00e9 de platine d\u2019Elizabeth\u00a0II, \u00e0 Londres, le 2\u00a0juin 2022. HENRY NICHOLLS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/6cd392a_1654159318159-611171.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T09:45:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T08:49:34+00:00","articleBody":"    Pourquoi parler de ce non-\u00e9v\u00e9nement en France?    Clarkos         C\u2019est un non-\u00e9v\u00e9nement qui sera suivi par des dizaines de millions de Britanniques et des milliards de personnes \u00e0 travers le monde. Institutionnellement, la reine est la cheffe d\u2019Etat du Royaume-Uni (et de quatorze autres pays) et elle n\u2019a qu\u2019un r\u00f4le\u00a0: unir la nation. Ce genre d\u2019\u00e9v\u00e9nement sert \u00e0 cela. Les Britanniques ont pr\u00e9vu 16\u00a0000\u00a0pique-niques de rue ce week-end. Qui d\u2019autre serait capable de rassembler ainsi le pays\u00a0?          John Major, l\u2019ancien premier ministre britannique, \u00e9tait au micro de la BBC ce matin. Il rappelait \u00e0 quel point la reine \u00e9tait un incroyable instrument de \u00ab\u00a0soft power\u00a0\u00bb. En partie, bien s\u00fbr, parce que personne d\u2019autre ne peut r\u00e9ussir \u00e0 int\u00e9resser autant de m\u00e9dias du monde entier. Mais en partie, ajoutait-il, parce qu\u2019il a constat\u00e9 \u00e0 quel point tous les grands de ce monde, tous les chefs d\u2019Etat et premiers ministres, se bousculent pour obtenir une audience avec la reine et sont f\u00e9briles avant de la rencontrer. Un tel personnage est irrempla\u00e7able.          Ensuite, est-ce que tout cela est un peu ridicule\u00a0? Bien entendu. Le protocole est codifi\u00e9 \u00e0 l\u2019extr\u00eame, la reine est n\u00e9e reine par les hasards de l\u2019existence et de l\u2019ADN, tout est extraordinairement d\u00e9suet. Si on devait \u00e9crire une Constitution en partant de rien, jamais on n\u2019imaginerait un tel syst\u00e8me. Et pourtant, \u00e7a marche plut\u00f4t pas mal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T08:54:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T08:40:21+00:00","articleBody":"    quelle est la nature exacte des probl\u00e8mes de sant\u00e9 de la reine, qui r\u00e9duisent sa mobilit\u00e9?    Archibald         C\u2019est une bonne question \u00e0 laquelle on n\u2019a pas de r\u00e9ponse pr\u00e9cise. La seule chose que le palais affirme est qu\u2019Elizabeth II souffre d\u2019un \u00ab\u00a0probl\u00e8me de mobilit\u00e9 \u00e9pisodique\u00a0\u00bb. Comprenne qui pourra. Ce qui est clair, c\u2019est que le probl\u00e8me est quand m\u00eame tr\u00e8s g\u00eanant. La reine a d\u00fb annuler au dernier moment plusieurs \u00e9v\u00e9nements importants. Le plus symbolique a \u00e9t\u00e9, le mois dernier, l\u2019ouverture du Parlement, cette c\u00e9r\u00e9monie annuelle (compl\u00e8tement incroyable aux yeux d\u2019un \u00e9tranger) o\u00f9 la souveraine arrive en carosse au Parlement, convoque la Chambre des lords et des communes et lit le programme de \u00ab\u00a0son\u00a0\u00bb gouvernement, qu\u2019elle n\u2019a pas \u00e9crit. Elle avait manqu\u00e9 \u00e0 deux reprises cette ouverture lorsqu\u2019elle \u00e9tait enceinte, mais plus jamais apr\u00e8s cela. Les princes Charles et William \u00e9taient pr\u00e9sents \u00e0 sa place.          Pour ne pas prendre de risque, le palais n\u2019a pas annonc\u00e9 \u00e0 quel(s) \u00e9v\u00e9nement(s) la reine serait pr\u00e9sente lors du jubil\u00e9. Probablement au balcon de Buckingham Palace aujourd\u2019hui. Peut-\u00eatre aux courses de chevaux demain. Mais on ne le saura qu\u2019au dernier moment.          Elizabeth II semble, en revanche, \u00eatre intellectuellement tout \u00e0 fait pr\u00e9sente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T08:49:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T08:38:54+00:00","articleBody":"                     Des personnes portant des masques \u00e0 l\u2019effigie de la reine marchent le long du Mall, l\u2019all\u00e9e menant \u00e0 Buckingham Palace, en ce jour du jubil\u00e9 de platine d\u2019Elizabeth\u00a0II \u00e0 Londres, le 2\u00a0juin 2022. DAVID CLIFF \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/e150a26_1654154107351-356400.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T08:48:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T08:32:14+00:00","articleBody":"    Juste pour pr\u00e9ciser, les britanniques n\u2019ont eu droit qu\u2019\u00e0 un jour f\u00e9ri\u00e9 suppl\u00e9mentaire: le jeudi. Le vendredi est f\u00e9ri\u00e9 car le dernier lundi de mai, normalement f\u00e9ri\u00e9, a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 pour faire un week-end de quatre jours complet.     Compte les jours          Vous avez raison, je vais demander compensation. Sa Majest\u00e9 aurait pu \u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reuse\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T08:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T08:29:54+00:00","articleBody":"              Pour les 80 ans de r\u00e8gne,  on a pr\u00e9vu un truc ou on attend de voir ?    hippocrate          Cette question m\u2019a fait rire. D\u00e9j\u00e0, il a fallu inventer un \u00ab\u00a0jubil\u00e9 de platine\u00a0\u00bb. Dans un documentaire de la BBC diffus\u00e9 ces derniers jours, la reine rappelle qu\u2019une telle f\u00eate n\u2019existait pas autrefois\u00a0: \u00ab\u00a0On n\u2019\u00e9tait pas cens\u00e9 durer aussi longtemps\u00a0\u00bb, dit-elle. Pour ses 80\u00a0ans sur le tr\u00f4ne \u2013 la reine aurait alors 106\u00a0ans\u00a0! \u2013 qui sait ce qu\u2019on inventera\u00a0? Pour m\u00e9moire, sa m\u00e8re a v\u00e9cu jusqu\u2019\u00e0 101\u00a0ans\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T08:34:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T08:25:09+00:00","articleBody":"    La reine va-t-elle abdiquer au profit de Charles prochainement ? Ou de William ?     Lady Jane          Non. Et non. Lors de son couronnement en 1953, la reine s\u2019est engag\u00e9e devant Dieu lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie religieuse. Tout \u00e9tait film\u00e9 (une premi\u00e8re) \u00e0 l\u2019exception de l\u2019onction d\u2019huile sacr\u00e9e re\u00e7ue. Ce n\u2019est pas un m\u00e9tier dont on prend sa retraite. Cela ne veut pas dire que, jour apr\u00e8s jour, elle ne laisse pas de plus en plus de t\u00e2ches \u00e0 son fils Charles et \u00e0 son petit-fils William. Charles est aujourd\u2019hui de facto un quasi-r\u00e9gent. Mais Elizabeth II sera la reine jusqu\u2019\u00e0 son d\u00e9c\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T08:45:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T08:18:38+00:00","articleBody":"              Bonjour, on n'entend jamais parler des R\u00e9publicains britanniques. Ils ont disparu du d\u00e9bat public?    Republican         C\u2019est un myst\u00e8re. Les sondages donnent constamment entre\u00a020\u00a0% et\u00a025\u00a0% des Britanniques qui souhaitent que leur chef d\u2019Etat soit \u00e9lu, contre environ 60\u00a0% qui pr\u00e9f\u00e8rent une monarchie. Le mouvement est donc clairement minoritaire, mais pas n\u00e9gligeable. Et pourtant, on n\u2019en parle pas, ou presque.          De fait, les r\u00e9publicains britanniques ont un probl\u00e8me qui s\u2019appelle Elizabeth II. La reine est bien plus populaire que la monarchie. J\u2019ai des amis britanniques r\u00e9publicains qui pensent qu\u2019elle fait bien son travail. Le tr\u00e8s petit groupe Republic a affich\u00e9 quelques posters pour ce jubil\u00e9, avec le slogan\u00a0: \u00ab\u00a0Faites d\u2019Elizabeth la derni\u00e8re\u00a0\u00bb. Mais il a pris soin de ne mettre que des photos d\u2019Andrew, de Charles et de William, nettement moins populaires que la souveraine. Que se passera-t-il apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de la reine\u00a0? Charles n\u2019est gu\u00e8re aim\u00e9 (la reine a 81\u00a0% d\u2019opinions favorables, Charles 56\u00a0\u00a0%). Chez les jeunes de moins de 25 ans, un sondage l\u2019an dernier, au pire moment du scandale autour d\u2019Andrew, donnait une majorit\u00e9 en faveur d\u2019une r\u00e9publique. Derri\u00e8re Elizabeth II, d\u00e9sormais intouchable, l\u2019institution monarchique est moins solide qu\u2019il y para\u00eet. Soyons clair\u00a0: il est exclu qu\u2019\u00e0 court terme le Royaume-Uni devienne une r\u00e9publique. En revanche, apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de la souveraine, un lent effritement de l\u2019\u00e9lan monarchique est possible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T08:27:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T08:06:54+00:00","articleBody":"    A quand la fin de cette mascarade du commonwealth?    elisabeth2         Elizabeth II n\u2019a jamais \u00e9mis d\u2019opinion politique interne au Royaume-Uni, mais elle a, en revanche, tr\u00e8s ouvertement \u0153uvr\u00e9 au d\u00e9veloppement du Commonwealth, auquel elle tient beaucoup. Quand elle devient reine en 1952, l\u2019Empire britannique vient de s\u2019\u00e9crouler. L\u2019Inde a  obtenu son ind\u00e9pendance (1947) et les colonies africaines le font \u00e0 leur tour les unes apr\u00e8s les autres.          Soixante-dix ans plus tard, le Commonwealth est un \u00e9trange groupe\u00a0: l\u2019organisation regroupe 54\u00a0pays, qui ne sont pas tous d\u2019anciennes colonies ou dominions\u00a0; la reine est la chef d\u2019Etat de seulement 14 de ces pays (hors le Royaume-Uni) et une bonne partie des membres du Commonwealth sont donc des r\u00e9publiques\u00a0; et pourtant, tous ces pays se regroupent r\u00e9guli\u00e8rement sous l\u2019\u00e9gide de la souveraine britannique, qui est \u00e0 la t\u00eate du Commonwealth.          Ce titre \u2013 head of Commonwealth \u2013 est purement protocolaire et comme toujours dans les affaires constitutionnelles britanniques, il d\u00e9pend avant tout de \u00ab\u00a0soft power\u00a0\u00bb. Rien, ou presque, n\u2019est \u00e9crit. Or, ce titre, contrairement \u00e0 la couronne britannique, n\u2019est pas h\u00e9r\u00e9ditaire. Que se passera-t-il apr\u00e8s sa mort\u00a0? Soucieuse, Elizabeth II s\u2019est empar\u00e9e de la question en\u00a02018, le Commonwealth a d\u00e9sign\u00e9 le prince Charles pour lui succ\u00e9der. L\u2019affaire est donc entendue pour l\u2019instant, Charles sera \u00e0 la t\u00eate du Commonwealth. Mais il est nettement moins populaire et des courants r\u00e9publicains poussent dans plusieurs de ces pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T08:29:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T08:04:45+00:00","articleBody":"                     Des personnes se massent le long du Mall, l\u2019all\u00e9e allant \u00e0 Buckingham Palace, pour le jubil\u00e9 de platine d\u2019Elizabeth II \u00e0 Londres, le 2 juin 2022. HENRY NICHOLLS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/576def2_1654155598033-611159.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T08:17:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T07:49:29+00:00","articleBody":"    Pourquoi la c\u00e9l\u00e9bration de cet \u00e9v\u00e9nement ?    Admirateur         Pour la m\u00eame raison qu\u2019il y a un d\u00e9fil\u00e9 en France le 14 juillet ou une f\u00eate nationale le 4 juillet aux Etats-Unis. La r\u00e9ponse technique, bien s\u00fbr, est qu\u2019il y a un jubil\u00e9 pour la reine tous les dix ans de son r\u00e8gne (le dernier \u00e9tait le jubil\u00e9 de diamant, en\u00a02012.) La r\u00e9ponse r\u00e9elle est qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un moment important d\u2019unit\u00e9 et de rassemblement national pour les Britanniques. La Reine n\u2019a qu\u2019une seule fonction, mais essentielle\u00a0: para\u00eetre. Cela fait soixante-dix ans qu\u2019elle est sur le tr\u00f4ne, et \u2013 pour le dire m\u00e9chamment \u2013 elle n\u2019a jamais rien dit d\u2019int\u00e9ressant.          Pour le dire plus \u00e9l\u00e9gamment, elle a su incarner le Royaume-Uni, sans jamais rien dire de ses \u00e9tats d\u2019\u00e2me ni livrer ses opinions politiques. Elle \u00e9tait pr\u00e9sente alors que le pays se remettait \u00e0 peine de la seconde guerre mondiale et elle \u00e9tait encore l\u00e0 alors que les Britanniques se confinaient au d\u00e9but du Covid-19, avec une adresse \u00e0 la nation importante.          La France a une sorte de monarchie r\u00e9publicaine, avec toute la pompe et la grandeur que l\u2019on conna\u00eet. Les Britanniques ont s\u00e9par\u00e9 la pompe et le politique. La famille royale n\u2019a donc que la premi\u00e8re partie de cela, l\u2019apparence. Inutile\u00a0? Friv\u00f4le\u00a0? Allez donc le dire aux millions de Britanniques qui ont pr\u00e9vu 16\u00a0000\u00a0f\u00eates de rue dimanche. Qui d\u2019autre serait capable de susciter un tel rassemblement\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T08:08:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#484002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T07:39:32+00:00","articleBody":"              Est-ce que le Prince Andrew va accompagner la Reine lors des \u00e9v\u00e9nements ou est-il banni ?     Du Lac          Ce jubil\u00e9 de platine \u2013 une premi\u00e8re de l\u2019histoire de la monarchie britannique, personne n\u2019a jamais r\u00e9gn\u00e9 aussi longtemps au Royaume-Uni \u2013 est \u00e0 la fois un \u00e9v\u00e9nement institutionnel et une usine \u00e0 ragots. Un \u00e9v\u00e9nement institutionnel, parce que la reine est la cheffe d\u2019Etat d\u2019un pays tr\u00e8s divis\u00e9 \u2013 compos\u00e9 de quatre nations, et qui sort de six ann\u00e9es tr\u00e8s difficiles autour du Brexit. Elizabeth II est l\u2019un des rares symboles autour duquel (presque) tout le monde se rassemble. Son r\u00f4le est de para\u00eetre et de ne rien dire et elle fait \u00e7a tr\u00e8s bien. Mais le jubil\u00e9 est, bien s\u00fbr, aussi une usine \u00e0 ragots. La famille royale est dysfonctionnelle, s\u2019entred\u00e9chire en priv\u00e9 et en public, et \u00e0 part la reine qui est d\u00e9sormais intouchable, chacun des membres de la famille monte ou descend dans la faveur du public.          Pour r\u00e9pondre \u00e0 la question, le prince Andrew est devenu un paria. En f\u00e9vrier, pour \u00e9viter un proc\u00e8s, il a d\u00fb payer une importante somme \u00e0 une femme qui l\u2019accusait d\u2019agression sexuelle il y a deux d\u00e9cennies, en partie alors qu\u2019elle \u00e9tait mineure. Il n\u2019a d\u00e9sormais plus aucun r\u00f4le, a perdu ses d\u00e9corations militaires et n\u2019a plus le droit d\u2019utiliser HRH (His Royal Highness). Il ne sera pas pr\u00e9sent au balcon de Buckingham Palace aujourd\u2019hui pour saluer la foule. N\u00e9anmoins, selon la presse britannique, il sera \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie religieuse organis\u00e9e demain vendredi, qui est une affaire familiale. Il n\u2019a donc pas tout \u00e0 fait disparu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la premi\u00e8re journ\u00e9e du jubil\u00e9 de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni","dateModified":"2022-06-02T07:58:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#483997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T07:13:26+00:00","articleBody":"     Jeudi matin, \u00e0 partir de 10 heures (heure locale, 11 heures, heure de Paris) aura lieu le d\u00e9fil\u00e9 militaire Trooping the Colour, marquant l\u2019anniversaire c\u00e9r\u00e9moniel de la reine \u2013 elle est, en r\u00e9alit\u00e9, n\u00e9e le 21 avril 1926. Doivent d\u00e9filer plus de 1 200 officiers et soldats de la Household Division, depuis Horse Guard, le b\u00e2timent de la garde mont\u00e9e, proche de Downing Street, si\u00e8ge du gouvernement, jusqu\u2019au pied de Buckhingam Palace.Si ses \u00ab\u00a0probl\u00e8mes de mobilit\u00e9\u00a0\u00bb, selon les termes de Buckingham Palace, ne l\u2019en emp\u00eachent pas, la reine devrait faire son apparition traditionnelle au balcon du Palais, entour\u00e9e des seuls membres \u00ab\u00a0actifs\u00a0\u00bb de la famille royale\u00a0: William et son \u00e9pouse Kate, duc et duchesse de Cambridge\u00a0; Charles et son \u00e9pouse Camilla, prince de Galles et duchesse de Cornouailles\u00a0; le prince Edward et sa femme Sophie, comte et comtesse de Wessex.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme ce jeudi\u00a0: \u00ab\u00a0Trooping the Colour\u00a0\u00bb et salut au balcon","dateModified":"2022-06-02T07:13:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#483969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T07:08:39+00:00","articleBody":"     Le Monde vous propose de suivre en direct cette premi\u00e8re journ\u00e9e de c\u00e9l\u00e9bration. A 9 h 30, Eric Albert, correspondant \u00e0 Londres, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur le sens de ce jubil\u00e9, la popularit\u00e9 de la reine ou encore le r\u00f4le de la famille royale dans le Royaume-Uni de 2022. Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 envoyer vos questions \u2013 vous pouvez \u00e9crire le mot \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre contributions, afin que nous puissions mieux les identifier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions sur le sens de ce jubil\u00e9","dateModified":"2022-06-02T07:08:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html#483967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/en-direct-suivez-le-jubile-de-platine-de-la-reine-elizabeth-ii-au-royaume-uni-et-posez-vos-questions_6128607_3210.html","datePublished":"2022-06-02T07:06:26+00:00","articleBody":"     Les Britanniques f\u00eatent les 70 ans de r\u00e8gne de leur souveraine. Une occasion pour la famille Windsor de se reconnecter avec la population et de tester sa popularit\u00e9.                    Lire aussi :  Jubil\u00e9 de platine\u00a0d\u2019Elizabeth\u00a0II\u00a0: quatre jours de c\u00e9l\u00e9brations au Royaume-Uni pour un r\u00e8gne historique                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au jubil\u00e9 de platine de la reine Elizabeth II","dateModified":"2022-06-02T07:12:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/e9a4e13_c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-c9b00401af2a42f893623a39bf9910cd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/02/19-17">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le patron de DWS, la filiale de gestion d’actifs de la banque allemande, a démissionné après des perquisitions au sein du groupe, dans le cadre d’une enquête sur des produits d’investissement « vendus comme plus durables qu’ils ne l’étaient en réalité ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Économie              Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne      Le patron de DWS, la filiale de gestion d’actifs de la banque allemande, a démissionné après des perquisitions au sein du groupe, dans le cadre d’une enquête sur des produits d’investissement « vendus comme plus durables qu’ils ne l’étaient en réalité ».          Par Véronique Chocron         Publié aujourd’hui à 08h21, mis à jour à 10h16    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Dans les bureaux de DWS, à Francfort, en Allemagne, en mars 2018.  RALPH ORLOWSKI / REUTERS               C’est une affaire qui sonne comme un avertissement. L’impunité n’est plus de mise pour les institutions financières tentées par le « greenwashing », cette écologie de façade qui fait une promotion exagérée, voire trompeuse, d’initiatives « vertes » pour lutter contre le changement climatique.          Le patron de DWS, le deuxième gestionnaire d’actifs européens et filiale de Deutsche Bank, a démissionné, mercredi 1er juin, au lendemain de perquisitions menées par la justice allemande à Francfort, dans les locaux du groupe bancaire et de sa filiale. Cette dernière est visée dans une enquête pour fraude sur des produits d’investissement « vendus comme plus “verts” et “durables” qu’ils ne l’étaient en réalité », a indiqué, mardi 31 mai, le parquet de la ville.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le mirage de la « finance verte »                 Le président du directoire de DWS, Asoka Wöhrmann, était déjà sous pression. Le Financial Times avait révélé, en début d’année, que Deutsche Bank enquêtait sur un paiement de 160 000 euros reçu de la part d’un client de la banque. Il quittera ses fonctions le 9 juin, à l’issue de l’assemblée générale de l’établissement, et sera remplacé par Stefan Hoops, actuel directeur de la banque des entreprises de Deutsche Bank.          Une classe d’actifs qui ne cesse de croître          Dans cette affaire, les soupçons de tromperie portent sur des investissements labellisés ESG (selon des critères environnementaux, sociaux et de gouvernance), une classe d’actifs qui ne cesse de croître à mesure que les gouvernements et les populations prennent conscience des risques liés au changement climatique. Selon les prévisions de Bloomberg Intelligence, ces actifs devraient atteindre plus de 50 000 milliards de dollars (46 890 milliards d’euros) d’ici à 2025, soit environ un tiers des actifs mondiaux sous gestion.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Investissement socialement responsable : comment les autorités luttent contre le « greenwashing »                 Concernant DWS, la justice a trouvé « des indices » selon lesquels, « contrairement à ce qui est indiqué dans les prospectus de vente des fonds » promus comme « durables », les critères ESG « n’ont pas été pris en compte dans un grand nombre d’investissements », a expliqué le parquet.          « Un énorme problème de culture »          C’est une ancienne responsable du développement durable de DWS, Desiree Fixler, qui a donné l’alerte, auprès de la Securities and Exchange Commission, le gendarme américain des marchés, et de la police fédérale américaine (FBI). Cette dirigeante a quitté l’institution en mars 2021, après un peu plus de six mois de travail, puis a accusé le gestionnaire d’actifs, pionnier autoproclamé des fonds durables et respectueux du climat, d’avoir gonflé la taille de ses investissements ESG. Les autorités américaines, puis le régulateur allemand, la BaFin, ont ensuite ouvert une enquête. « Il ne s’agit pas seulement de remplacer un homme », a déclaré la lanceuse d’alerte, en évoquant « un énorme problème de culture à la Deutsche Bank ».        Il vous reste 10.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/02/soupcon-de-greenwashing-un-dirigeant-de-deutsche-bank-demissionne_6128604_3234.html"},"headline":"Soup\u00e7on de \u00ab\u00a0greenwashing\u00a0\u00bb\u00a0: un dirigeant de Deutsche Bank d\u00e9missionne","dateCreated":"2022-06-02T08:21:34+02:00","datePublished":"2022-06-02T08:21:34+02:00","dateModified":"2022-06-02T10:16:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"keywords":["Justice","Plan\u00e8te","International","Europe","Allemagne","\u00c9conomie","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"description":"Le patron de DWS, la filiale de gestion d\u2019actifs de la banque allemande, a d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s des perquisitions au sein du groupe, dans le cadre d\u2019une enqu\u00eate sur des produits d\u2019investissement \u00ab\u00a0vendus comme plus durables qu\u2019ils ne l\u2019\u00e9taient en r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Chocron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/499d1ab_fw1-deutschebank-dws-raid-0531-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Banques \/ Finance \/ Assurance","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/banques-finance-assurance/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-18">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Possible monnaie d’échange, les combattants de l’aciérie seraient détenus près de Donetsk, après avoir résisté pendant près de trois mois aux assauts de l’armée russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             A Azovstal, en Ukraine, l’avenir incertain des combattants      Possible monnaie d’échange, les combattants de l’aciérie seraient détenus près de Donetsk, après avoir résisté pendant près de trois mois aux assauts de l’armée russe.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 06h33, mis à jour à 15h13    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un bus évacuant les combattants ukrainiens de l’usine sidérurgique Azovstal de Marioupol (Ukraine), le 17 mai 2022.  ALEXEI ALEXANDROV / AP               Le sort des combattants ukrainiens de l’aciérie d’Azovstal est plus incertain que jamais, deux semaines après qu’ils ont quitté volontairement le dernier bastion de la résistance ukrainienne dans la ville de Marioupol. Leurs proches ont constitué un groupe de pression pour inciter les autorités ukrainiennes et russes à procéder à un échange de prisonniers de guerre, tandis que les autorités russes laissent entendre qu’une partie des combattants, les membres du régiment Azov, devront être jugés pour « crimes de guerre ».          « Je suis en lutte pour que mon mari rentre en Ukraine, il me manque, je l’aime et je me battrai jusqu’au bout », explique au Monde Kateryna, l’épouse de Denys Prokopenko, commandant du régiment Azov. Avec Yulia Fedosiuk, épouse d’un autre combattant d’Azovstal, elles ont fondé Femmes d’acier, en référence au mot « stal », qui signifie acier en ukrainien comme en russe. « L’association réunit déjà plus de 500 épouses et mères de combattants d’Azovstal. Il s’agit pour nous de lutter, au niveau officiel, pour leur retour rapide. Nous faisons l’interface entre les autorités ukrainiennes, en lesquelles nous avons confiance, et les familles. Nous allons défendre les droits de nos héros et leurs conditions de détention aux mains des Russes », poursuit Kateryna Prokopenko. Selon ses informations, tous les combattants d’Azovstal sont détenus dans la colonie pénitentiaire d’Olenivka, qui se situe dans la région de Donetsk à tout juste 15 km du front. « Les blessés, environ 700 combattants, ont, eux, été transférés dans un hôpital à Novoazovsk. Malheureusement, cet hôpital n’est pas en mesure de soigner correctement ceux qui ont été gravement blessés », déplore Mme Prokopenko.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Azovstal, la reddition des « héros »                 Le nombre exact des combattants d’Azovstal, qui sont considérés comme des héros côté ukrainien, est tenu secret par les autorités de Kiev. La vice-ministre de la défense, Anna Malyar, affirmait, le 30 avril, que son ministère dispose de toutes les informations sur les combattants d’Azovstal. « Ces informations sont classées secrètes, non seulement à cause du processus de négociation [avec la partie russe], mais aussi pour assurer la sécurité de ces personnes. Ce sont des données personnelles, et par conséquent elles ne sont pas publiques », a indiqué Mme Malyar à la télévision publique ukrainienne.          Inversion des rôles de l’agresseur et de l’agressé          De son côté, le ministère russe de la défense a donné le chiffre de 2 439 combattants ukrainiens « qui se sont constitués prisonniers », sans préciser le détail des unités militaires. Outre le régiment Azov, considéré comme une « organisation terroriste » par la Russie, les combattants d’Azovstal comprenaient aussi des militaires de l’infanterie marine, des gardes-frontières, des policiers, et des volontaires d’unités paramilitaires. Kateryna Prokopenko assure que le chiffre donné par les Russes « est très exagéré ». Le renseignement britannique estime à 1 700 le nombre des combattants d’Azovstal faits prisonniers.        Il vous reste 57.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/02/en-ukraine-les-proches-des-combattants-d-azovstal-se-mobilisent_6128598_3210.html"},"headline":"A Azovstal, en Ukraine, l\u2019avenir incertain des combattants","dateCreated":"2022-06-02T06:33:05+02:00","datePublished":"2022-06-02T06:33:05+02:00","dateModified":"2022-06-02T15:13:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Possible monnaie d\u2019\u00e9change, les combattants de l\u2019aci\u00e9rie seraient d\u00e9tenus pr\u00e8s de Donetsk, apr\u00e8s avoir r\u00e9sist\u00e9 pendant pr\u00e8s de trois mois aux assauts de l\u2019arm\u00e9e russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/9827ff9_1654137853896-333325.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-19">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Une loi entrée en vigueur mercredi permet aux prostituées de bénéficier de droits en matière de statut, de protection sociale, de santé comme les autres travailleurs indépendants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Belgique             La Belgique décriminalise la prostitution      Une loi entrée en vigueur mercredi permet aux prostituées de bénéficier de droits en matière de statut, de protection sociale, de santé comme les autres travailleurs indépendants.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, correspondant)         Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 10h19    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une travailleuse du sexe belge, dans le studio depuis lequel elle travaille, à Bruxelles, le 18 mai 2020.  ARIS OIKONOMOU / AFP               Ils seraient 3 000 en Belgique selon des estimations plus ou moins officielles, sept ou huit fois plus d’après des études menées sur le terrain : occasionnels ou réguliers, les travailleurs et travailleuses du sexe (TDS) vivent, en tout cas, une révolution depuis le 1er juin. Une loi votée en mars par les députés et entrée en vigueur mercredi leur permet, en effet, de sortir de l’illégalité, de voir leur activité décriminalisée et de bénéficier de droits en matière de statut, de protection sociale, de santé, etc.          Ces dispositions, voulues par le ministre fédéral de la justice, Vincent Van Quickenborne, un libéral flamand, font de la Belgique le premier Etat européen à adopter de telles mesures, et le deuxième au monde après la Nouvelle-Zélande. A l’avenir, les prostitués (des femmes, dans une proportion de 95 %) auront les mêmes droits que les autres travailleurs indépendants, dont celui de bénéficier de la sécurité sociale, du chômage, de l’accès aux soins, d’un congé maternité, etc. Et par ailleurs, « tous les tiers qui soutiennent leur activité ne peuvent plus être poursuivis, sauf en cas de profit anormal », souligne l’association Utsopi, qui milite depuis 2015 pour leurs droits.                           Lire aussi :  Six mois de prison avec sursis en Belgique pour le gérant d’un site de « sugar-daddies »                 Jusqu’ici, un banquier, un comptable, un assureur, un conseiller juridique voire un webdesigner censés avoir aidé une prostituée pouvaient, en effet, être considérés comme les auteurs d’un délit. Tout comme les propriétaires d’un logement qui hébergeait son activité. A l’avenir, ils ne tomberont plus sous le coup de la loi, sauf s’ils réalisent des profits excessifs en réclamant – comme c’est fréquemment le cas – des loyers supérieurs à la normale. « C’est la fin de la loi de la jungle », se réjouit Daan Bauwens, directeur d’Utsopi.          « Les travailleuses ne doivent plus être stigmatisées »          Octroyer un statut à la prostitution libre, la considérer comme un travail assorti de droits et de devoirs est le meilleur moyen de lutter contre la prostitution forcée, a jugé M. Van Quickenborne. « Les travailleuses ne doivent plus être stigmatisées, exploitées, dépendantes », a-t-il argumenté. Une minorité du Parlement n’a pas approuvé son initiative, estimant qu’en assouplissant le droit pénal, on va, au contraire, faciliter l’activité des réseaux de traite des êtres humains.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Prostitution, port du voile, GPA… ces sujets qui divisent les mouvements féministes                 Souvent décrit comme « un asile de flou », le royaume mérite cette qualification pour le traitement qu’il réservait jusqu’ici à la prostitution. Régie par une loi du XIXe siècle interdisant « racolage, incitation à la débauche et proxénétisme », elle était en fait tolérée et visible de tous dans certains quartiers de Bruxelles, d’Anvers ou de Liège. Elaborant leur propre réglementation, des villes et communes avaient d’ailleurs établi, au fil du temps, leur propre réglementation et décidé de taxer cette activité pourtant présumée interdite.        Il vous reste 42.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/02/la-belgique-decriminalise-la-prostitution_6128596_3210.html"},"headline":"La Belgique d\u00e9criminalise la prostitution","dateCreated":"2022-06-02T06:30:00+02:00","datePublished":"2022-06-02T06:30:00+02:00","dateModified":"2022-06-02T10:19:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["International","Europe","Belgique"],"description":"Une loi entr\u00e9e en vigueur mercredi permet aux prostitu\u00e9es de b\u00e9n\u00e9ficier de droits en mati\u00e8re de statut, de protection sociale, de sant\u00e9 comme les autres travailleurs ind\u00e9pendants.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/783/0/5472/2736/1342/671/60/0/8dcaf83_1654129681881-000-1s04yt.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-20">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ L’abandon des enfants de djihadistes français dans les camps syriens ne pourra provoquer que de la rancœur et du ressentiment de leur part, soulignent, dans une tribune au « Monde », la présidente (PS) de la région Occitanie et le maire (PS) de Rouen.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Syrie         Carole Delga et Nicolas Mayer-Rossignol : « Nous ne pouvons pas détourner notre regard du sort des enfants français retenus en Syrie »   Tribune        Carole Delga  Présidente (PS) de la région Occitanie          Nicolas Mayer-Rossignol  Maire (PS) de Rouen        L’abandon des enfants de djihadistes français dans les camps syriens ne pourra provoquer que de la rancœur et du ressentiment de leur part, soulignent, dans une tribune au « Monde », la présidente (PS) de la région Occitanie et le maire (PS) de Rouen.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h01    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Le 20 avril au soir, lors du débat de l’entre-deux tours, le président candidat Emmanuel Macron faisait le choix de réserver sa conclusion à « la protection de l’enfance qui sera au cœur des cinq années qui viennent », grande cause du nouveau mandat. Or, à 4 000 kilomètres de Paris, environ 200 enfants français, dont les deux tiers ont moins de 6 ans, se trouvent retenus dans l’enfer des camps du nord-est de la Syrie.          Ils sont là depuis trois, quatre ou même cinq ans. Certains sont orphelins et livrés à eux-mêmes. D’autres vivent avec leur mère. Beaucoup y sont nés, coincés entre barbelés et gardes armés. Tous vivent dans des conditions désastreuses, cernés par la maladie, privés de soins, de nourriture, d’enseignement.          Tous sont victimes. Victimes du choix de leurs parents djihadistes, d’abord. Victimes de la guerre, ensuite. Une guerre qui a servi de sombre cadre de vie à leurs jeunes années et dont l’ombre s’étend encore sur leur enfance. Victimes à venir, enfin, d’un possible abandon de leur pays, la France, qui préférerait les oublier, les effacer, plutôt que de les recueillir, les protéger, les réparer. Pour eux, c’est la triple peine.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Dans le nord de la Syrie, loin du procès des attentats du 13-Novembre, se joue une partie de notre avenir »                 Comme l’ont dénoncé Bernard Cazeneuve et François Zimeray dans une tribune au Monde, le 11 janvier 2022, nous pouvons bien sûr continuer à regarder ailleurs, jusqu’à en oublier leur existence, et les ranger « dans l’angle mort de nos consciences ». Nous ne nous y résolvons pas. Comme tant d’autres élus, avocats, médecins, humanitaires, militants, citoyens, il nous est impossible de regarder ailleurs. Comme ces proches de victimes des attentats du 13 novembre 2015 qui ont fait savoir avec force leur soutien au rapatriement de ces enfants.          On ne peut pas détourner le regard. S’ils survivent, ils grandiront. Qui leur expliquera alors que leur patrie ne les a pas jugés dignes d’être accueillis, car « mal nés » ou « trop loin » d’elle ? Qui leur dira que leurs vies avaient peu ou moins de valeur et qu’on leur a reproché des crimes qu’ils n’avaient pas commis ? Quel rapport intime avec la France germera de ce rejet ?          Abandon lâche          Nous sommes en train de fabriquer, par couardise ou par indifférence, tout ce contre quoi nous voulons lutter. De cet abandon lâche et inhumain ne naîtront que rancœur et ressentiment. En voulant protéger la France de la menace terroriste – combat ô combien légitime et nécessaire –, nous créons, au contraire, les conditions de la naissance d’une haine profonde contre un pays qui n’a pas su aimer suffisamment et équitablement tous ses enfants. C’est également l’analyse partagée par le coordonnateur du pôle antiterroriste français, David De Pas.        Il vous reste 32.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/02/carole-delga-et-nicolas-mayer-rossignol-nous-ne-pouvons-pas-detourner-notre-regard-du-sort-des-enfants-francais-retenus-en-syrie_6128588_3232.html"},"headline":"Carole Delga et Nicolas Mayer-Rossignol\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas d\u00e9tourner notre regard du sort des enfants fran\u00e7ais retenus en Syrie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-02T06:00:10+02:00","datePublished":"2022-06-02T06:00:10+02:00","dateModified":"2022-06-02T06:01:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Syrie"],"keywords":["Social","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Antiterrorisme","International","Proche-Orient","Syrie","Politique","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019abandon des enfants de djihadistes fran\u00e7ais dans les camps syriens ne pourra provoquer que de la ranc\u0153ur et du\u00a0ressentiment de leur part, soulignent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la pr\u00e9sidente (PS) de la r\u00e9gion Occitanie et le maire (PS) de Rouen.","author":[{"@type":"Person","name":"Carole Delga","description":"Pr\u00e9sidente (PS) de la r\u00e9gion Occitanie"}
,{"@type":"Person","name":"Nicolas Mayer-Rossignol","description":"Maire (PS) de Rouen"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/75a358a_1654087831164-000-96x682.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


       
  
