<FILE-date="2022/06/02/19">

<article-nb="2022/06/02/19-1">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤ La maire socialiste de Paris a dénoncé la doctrine de maintien de l’ordre en vigueur, tandis que Xavier Bertrand, le président des Hauts-de-France, demande davantage d’« autorité » dans le pays.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Police et justice             Incidents au Stade de France : Anne Hidalgo parle de « honte pour notre pays », Emmanuel Macron renouvelle sa « confiance » en Gérald Darmanin et Didier Lallement      La maire socialiste de Paris a dénoncé la doctrine de maintien de l’ordre en vigueur, tandis que Xavier Bertrand, le président des Hauts-de-France, demande davantage d’« autorité » dans le pays.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h32    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le timide mea-culpa de Gérald Darmanin n’aura pas suffi. Après que le ministre de l’intérieur a convenu, devant les sénateurs qui l’auditionnaient mercredi, qu’à l’évidence « les choses auraient pu être mieux organisées », les oppositions ont continué de vilipender les autorités pour la gestion chaotique de la finale de la Ligue des champions, samedi au Stade de France, entre Liverpool et le Real Madrid.                             Notre direct politique :  Incidents au Stade de France : Emmanuel Macron renouvelle « sa confiance » au ministre de l’intérieur Gérald Darmanin et au préfet Didier Lallement                   Après ces incidents, la maire socialiste de Paris, Anne Hidalgo, a réclamé, jeudi 2 juin lors d’un conseil municipal, des « changements » dans la gestion de la sécurité. « Ce qui s’est passé au Stade de France relève d’une honte pour notre pays, notre région, notre capitale, qui va accueillir l’événement le plus grand, le plus reconnu et retransmis dans le monde que sont les Jeux olympiques et paralympiques », a déclaré la candidate à la dernière élection présidentielle, désormais tournée vers ces JO de Paris qu’elle avait obtenus en 2017.              Mme Hidalgo a rappelé que, pour l’Euro 2016, une fan-zone « avec 90 000 personnes sur le Champ-de-Mars » avait été organisée sans incident, dans le « respect des partenaires et de la coopération » en matière de sécurité. Mais « cette époque est révolue depuis que nous avons un changement dans la doctrine du maintien de l’ordre à Paris qui consiste à aller vers des logiques de nasse plutôt que de désescalade », a-t-elle déploré, datant ce changement de paradigme de 2018, « année de l’émergence du mouvement des “gilets jaunes” ».            « Je suis élu, il s’en va ! »            La veille, lors d’un meeting à Paris, Jean-Luc Mélenchon avait aussi tiré à boulets rouges sur l’attitude des forces de l’ordre au Stade de France, caractérisée notamment par une utilisation importante de gaz lacrymogènes – que Gérald Darmanin a reconnue comme « disproportionnée » et pour laquelle il a présenté des excuses devant les sénateurs.            « Je n’ai jamais fait autre chose que de protester contre un tel usage de la force, a commenté Jean-Luc Mélenchon. Je demande, alors que nous allons avoir les Jeux olympiques, alors que nous allons avoir des championnats de rugby, que la conception d’ensemble de l’usage des forces [de l’ordre] soit revue, repensée. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron à l’approche des élections législatives                   La diatribe du dirigeant de La France insoumise a visé nommément Didier Lallement, le préfet de police de Paris : « Dans trois semaines, je suis élu, il s’en va ! », a dit M. Mélenchon, en référence à son ambition de se faire « élire premier ministre », si les électeurs donnent une majorité à la gauche aux élections législatives de juin, provoquant par là une cohabitation.              A droite, Xavier Bertrand a, pour sa part, déploré le « déni » de l’exécutif.  « Pourquoi on ne parle pas de ce qui s’est passé au-delà des faux billets ? » – qui peuvent expliquer une partie des troubles de samedi –, a demandé le président (Les Républicains) de la région Hauts-de-France, dont Gérald Darmanin, par le passé, a été le vice-président. M. Bertrand a ainsi dénoncé « des attaques en règle par des bandes qui sont venues pour détrousser, pour agresser des supporteurs ».            « La France n’est pas devenue un pays calme »            L’ex-prétendant à l’investiture de la droite pour l’élection présidentielle a directement visé Emmanuel Macron. « Le président nous a parlé santé, il va parler d’éducation aujourd’hui et pourquoi il ne parle pas de sécurité ? », a questionné M. Bertrand, pour qui « le besoin d’autorité n’a pas disparu dans le pays, la France n’est pas devenue un pays calme ».            Sous le feu des critiques, le ministre de l’intérieur s’est toutefois attiré de nouveau le soutien du chef de l’Etat : en marge de son déplacement à Marseille consacré aux questions d’éducation, Emmanuel Macron a redit sa « confiance » en Gérald Darmanin, tout comme en Didier Lallement.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/02/incidents-au-stade-de-france-anne-hidalgo-parle-de-honte-pour-notre-pays-emmanuel-macron-renouvelle-sa-confiance-en-gerald-darmanin-et-didier-lallement_6128707_823448.html"},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: Anne Hidalgo parle de \u00ab\u00a0honte\u00a0pour notre pays\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron renouvelle sa \u00ab\u00a0confiance\u00a0\u00bb en G\u00e9rald Darmanin et Didier Lallement","dateCreated":"2022-06-02T18:32:17+02:00","datePublished":"2022-06-02T18:32:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Police et justice"],"keywords":["Politique","Police et justice","Police","Soci\u00e9t\u00e9","Sport","Football"],"description":"La maire socialiste de Paris a d\u00e9nonc\u00e9 la doctrine de maintien de l\u2019ordre en vigueur, tandis que Xavier Bertrand, le pr\u00e9sident des Hauts-de-France, demande davantage d\u2019\u00ab\u00a0autorit\u00e9\u00a0\u00bb dans le pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/554/0/6649/3324/1342/671/60/0/3fe92a6_5315892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-2">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤ Les juges d’instruction français reprochent au géant français du nucléaire d’avoir sous-évalué le risque d’attaques contre le site d’extraction d’uranium d’Arlit, dans le nord du Niger, et de ne pas avoir mis en place des mesures de sécurité adaptées.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Justice             Français enlevés au Niger en 2010 : Areva mis en examen pour « blessures involontaires »      Les juges d’instruction français reprochent au géant français du nucléaire d’avoir sous-évalué le risque d’attaques contre le site d’extraction d’uranium d’Arlit, dans le nord du Niger, et de ne pas avoir mis en place des mesures de sécurité adaptées.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h33, mis à jour à 17h53    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le géant français du nucléaire Areva a été mis en examen lundi 30 mai pour « blessures involontaires » dans l’enquête menée à Paris sur l’enlèvement en 2010 de cinq Français au Niger, revendiqué par l’organisation Al-Qaida au Maghreb islamique (AQMI), ont appris l’Agence France-Presse et Le Parisien, jeudi.            Les juges d’instruction français reprochent à Areva – devenue Orano – d’avoir sous-évalué le risque d’attaques d’AQMI contre le site d’extraction d’uranium d’Arlit, dans le nord du Niger, et de ne pas avoir mis en place les mesures de sécurité adaptées pour les salariés du groupe, de ses filiales, et de ses sous-traitants.            Le magistrat chargé de cette information judiciaire, ouverte au pôle antiterroriste depuis 2013, estime également qu’Areva a ignoré les avertissements sur les défaillances du système de protection et la menace terroriste. L’entreprise n’a pas souhaité commenter sa mise en examen, a déclaré l’avocate du groupe, Me Marion Lambert-Barret.                             Lire notre archive (2015) :  Article réservé à nos abonnés  Les mauvais comptes de la libération des otages français du Niger                   Une rançon versée en deux fois            Dans la nuit du 15 au 16 septembre 2010, cinq Français – Françoise et Daniel Larribe, Pierre Legrand, Marc Féret et Thierry Dol –, un Malgache, Jean-Claude Rakotoarilalao, et un Togolais, Alex Ahondo, avaient été enlevés sur le site minier par des hommes armés. Après cinq mois de captivité, Françoise Larribe, malade, avait été libérée avec les salariés malgache et togolais. Les quatre autres otages avaient été délivrés le 29 octobre 2013.              Lors de son interrogatoire, le groupe, représenté par sa directrice juridique, a confirmé qu’Areva et le groupe français de BTP Vinci, l’un de ses sous-traitants, avaient versé une rançon : 12,5 millions d’euros pour la libération des trois premiers otages, puis 30 millions d’euros pour les quatre hommes, selon cette même source.            En revanche, le groupe a réfuté tout manquement dans la gestion du risque, assurant que la protection des salariés était une priorité, a précisé cette source. A Arlit, l’un des sites miniers du géant du nucléaire au Niger, Areva devait assurer la sécurité des expatriés travaillant pour le groupe, ses filiales et ses sous-traitants, mais chaque entité avait également des obligations de sécurité envers son personnel, s’est défendue la directrice juridique.            Dispositif de sécurité solide, mais mise en œuvre défaillante selon Areva            Les investigations ont révélé le manque de protection du site, où vivait à ce moment-là environ une centaine de salariés. Le couple Larribe a été kidnappé dans sa villa, située dans un ensemble d’habitations non clôturé. Ces lieux de vie étaient surveillés par des Touareg, employés par des sociétés privées, sans armes. Aucun système d’alerte, ni base de repli n’était prévu en cas d’intrusion.              Dès 2008, l’attaché de défense de l’ambassade de France avait pourtant alerté sur la sécurité défaillante du site d’Arlit. Des audits réalisés après le rapt ont pointé des manquements. Pour la sécurité, Areva s’appuyait sur le commissariat et la gendarmerie d’Arlit, ainsi que sur un bataillon de 250 soldats de l’armée nigérienne, stationné à cinq kilomètres.            Lors des enlèvements, policiers et gendarmes ne sont pas intervenus. Les forces de sécurité sont arrivées une heure et demie après. Les investigations ont révélé le manque de formation et d’équipement de ces hommes. Pour Areva, le dispositif élaboré était solide, mais sa mise en œuvre a été défaillante, a justifié la directrice juridique.                              Lire aussi   Niger : « A Arlit, les gens boivent de l’eau contaminée par la radioactivité »                   Aux négligences de sécurité s’ajoute une sous-évaluation du risque que représentait AQMI au Niger, selon les juges d’instruction. Depuis 2009, les enlèvements d’Occidentaux et les menaces contre les intérêts français s’étaient multipliés. « Malgré les nombreux avertissements portés à la connaissance d’Areva, rien n’a été sérieusement mis en œuvre », a déploré Me Olivier Morice, avocat de l’un des otages, Pierre Legrand.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Empire ottoman, plus de six siècles d’histoire  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/02/francais-enleves-au-niger-en-2010-areva-mis-en-examen-pour-blessures-involontaires_6128701_3212.html"},"headline":"Fran\u00e7ais enlev\u00e9s au Niger en\u00a02010\u00a0: Areva mis en examen pour \u00ab\u00a0blessures involontaires\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-02T17:33:01+02:00","datePublished":"2022-06-02T17:33:01+02:00","dateModified":"2022-06-02T17:53:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Le Monde Afrique","Niger"],"description":"Les juges d\u2019instruction fran\u00e7ais reprochent au g\u00e9ant fran\u00e7ais du nucl\u00e9aire d\u2019avoir sous-\u00e9valu\u00e9 le risque d\u2019attaques contre le site d\u2019extraction d\u2019uranium d\u2019Arlit, dans le nord du Niger, et de ne pas avoir mis en place des mesures de s\u00e9curit\u00e9 adapt\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/10/02/0/0/5184/2592/1342/671/60/0/648d185_20445-1kbavco.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-3">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤ Les premiers résultats d’admission sont, désormais, disponibles sur Parcoursup. Environ 936 000 candidats avaient formulé des vœux. Retrouvez les réponses de Jérôme Teillard, responsable de Parcoursup au ministère, et Anne Thirouard, du Centre d’information et de documentation jeunesse, à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤ Bref. Aucun algorithme n'entre en ligne de compte !    C.                                              C’est la fin de ce live consacré à Parcoursup !         Vous êtes nombreux à attendre vos résultats… Plus de 900 000, dont un peu plus de 600 000 lycéens de terminale !         Quels sont les vœux les plus populaires sur Parcoursup ?                     Le contexte       Live  animé par Service Campus, Jessica Gourdon et Eric Nunès      Image de couverture :   Ilana Kohn/Ikon Images          A l’occasion de la publication des résultats d’admission sur Parcoursup, jeudi 2 juin 2022, Le Monde organise un direct à partir de 15 heures.         15 heures : Jérôme Teillard, responsable de Parcoursup au ministère de l’enseignement supérieur, répondra à vos questions sur la plate-forme, les différentes étapes et phases d’inscriptions, les recours possibles…         A partir de 17 h 30 : Anne Thirouard, conseillère d’orientation au CIDJ, Centre d’information et de documentation jeunesse, répondra à vos questions sur vos choix d’orientation, vos résultats, les stratégies d’inscription…         Les essentiels         Parcoursup 2022, mode d’emploi : nouveautés, nombre de vœux possibles, stratégie à adopter…         Nos articles pour approfondir :         Parcoursup 2022 : PASS ou L.AS, quelques conseils pour faire son choix et accéder aux études de santé         Parcoursup : des choix d’orientation « cohérents » avec les enseignements de spécialité au bac         Parcoursup, machine à stress : « Au lycée, chaque note devient un enjeu majeur »                          C’est la fin de ce live consacré à Parcoursup !         Vous êtes nombreux à attendre vos résultats… Plus de 900 000, dont un peu plus de 600 000 lycéens de terminale !         Quels sont les vœux les plus populaires sur Parcoursup ?                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","coverageStartTime":"2022-06-02T16:47:15+00:00","coverageEndTime":"2022-06-02T16:47:15+00:00","headline":"R\u00e9sultats de Parcoursup\u00a0: revivez la journ\u00e9e d\u2019attente des r\u00e9sultats","description":"Les premiers r\u00e9sultats d\u2019admission sont, d\u00e9sormais, disponibles sur Parcoursup. Environ 936\u00a0000\u00a0candidats avaient formul\u00e9 des v\u0153ux. Retrouvez les r\u00e9ponses de J\u00e9r\u00f4me Teillard, responsable de Parcoursup au minist\u00e8re, et Anne Thirouard, du Centre d\u2019information et de documentation jeunesse, \u00e0 vos questions.","articleSection":["M Campus","Parcoursup"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Enseignement sup\u00e9rieur","Bac","Parcoursup","M Campus"],"author":{"@type":"Organization","name":"Service Campus, Jessica Gourdon et Eric Nunès"},"about":{"@type":"Event","name":"Résultats de Parcoursup : revivez la journée d’attente des résultats","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les premiers r\u00e9sultats d\u2019admission sont, d\u00e9sormais, disponibles sur Parcoursup. Environ 936\u00a0000\u00a0candidats avaient formul\u00e9 des v\u0153ux. Retrouvez les r\u00e9ponses de J\u00e9r\u00f4me Teillard, responsable de Parcoursup au minist\u00e8re, et Anne Thirouard, du Centre d\u2019information et de documentation jeunesse, \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/411/0/3650/3650/696/696/3/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Service Campus, Jessica Gourdon et Eric Nunès"
,"startDate":"2022-06-02T16:47:15+00:00"
,"endDate":"2022-06-02T16:47:15+00:00"
  Les premiers r\u00e9sultats sont tomb\u00e9s sur la plateforme Parcoursup. Pr\u00e8s d\u2019un million de candidats les attendent. Mais si \u00ab\u00a0l\u2019orientation oblige tous les \u00e9l\u00e8ves, pour la premi\u00e8re fois parfois, \u00e0 se poser la question presque philosophique de savoir qui ils sont vraiment, quelle est leur personnalit\u00e9\u00a0\u00bb, rien ne sert de trop dramatiser cette \u00e9tape, rassure Myriam Pinard, psychologue au Centre d\u2019orientation et d\u2019examens psychologiques (Corep) \u00e0 Paris.                    Lire son entretien :  \u00ab\u00a0On d\u00e9dramatise\u00a0! Les v\u0153ux de formation n\u2019engagent pas pour toute la vie\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de panique","dateModified":"2022-06-02T16:45:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#481431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T16:45:09+00:00","articleBody":"     Lors de la proc\u00e9dure 2021, si 94 % des candidats ont re\u00e7u une proposition sur Parcoursup, ils ne sont que 82 % \u00e0 l\u2019avoir accept\u00e9 au final. O\u00f9 sont pass\u00e9 les autres\u00a0? C\u2019est la question \u00e0 laquelle le comit\u00e9 \u00e9thique et scientifique de Parcoursup a tent\u00e9 de r\u00e9pondre dans un rapport publi\u00e9 en f\u00e9vrier.                    Lire aussi :  Parcoursup\u00a0: que deviennent les bacheliers non admis\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Parcoursup\u00a0: que deviennent les bacheliers non admis\u00a0?","dateModified":"2022-06-02T16:45:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#487041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T16:35:40+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9sultats sont disponibles depuis 17h45 environ.          Les r\u00e9sultats ne sont pas d\u00e9finitifs, les rangs et les positions \u00e9voluent vite, gardez le moral\u00a0!          Et rappellez vous que vous avez jusqu\u2019\u00e0 7 juin 23h59 pour accepter une proposition d\u2019admission qui vous est faite entre le 2 juin et le 5 juin.          Bon courage \u00e0 tous\u00a0!                    Lire aussi :  Parcoursup 2022\u00a0: mode d\u2019emploi des r\u00e9sultats                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce live consacr\u00e9 \u00e0 Parcoursup\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T16:35:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#487107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T16:35:24+00:00","articleBody":"    Nous avons les r\u00e9sultats de ma fille. Qu\u2019elle est la diff\u00e9rence entre position dans le classement et position dans la liste d\u2019attente ?    Zoulette          La position dans le classement est fixe et tient compte du nombre de places propos\u00e9es dans la formation ainsi que le nombre de candidats en liste d\u2019attente. Tandis que la position sur la liste d\u2019attente correspond \u00e0 la place que le candidat occupe seulement dans la liste d\u2019attente. Cette position peut changer chaque jour. Par exemple, vous pourrez voir votre position dans la liste d\u2019attente (exemple\u00a0: 10\u00e8me position), le nombre total de candidats dans la liste d\u2019attente (exemple\u00a0: 380), le nombre de places propos\u00e9es par la formation (exemple\u00a0: 20) et votre position dans le classement de la formation (exemple\u00a0: 30).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liste d\u2019attente et classement ","dateModified":"2022-06-02T16:35:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#481507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T16:30:05+00:00","articleBody":"     3000e ou 5000e sur liste d\u2019attente... Difficile de garder l\u2019espoir d\u2019\u00eatre admis dans une formation o\u00f9 l\u2019on semble si mal class\u00e9. En attendant de remonter dans le classement (tr\u00e8s rapidement parfois\u00a0!), vous pouvez relire cet article (2021) pour comprendre pourquoi des formations universitaires en th\u00e9orie \u00ab\u00a0non s\u00e9lective\u00a0\u00bb ont de si longues liste d\u2019attente.                    Lire aussi :  Parcoursup et le mirage des fili\u00e8res \u00ab\u00a0non s\u00e9lectives\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019universit\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des fili\u00e8res universitaires \u00ab\u00a0non s\u00e9lectives\u00a0\u00bb, vraiment\u00a0?","dateModified":"2022-06-02T16:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#487098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T16:28:39+00:00","articleBody":"    Et si 4 de nos v\u0153ux sont d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 le reste peut \u00eatre refus\u00e9 aussi ou on est oblig\u00e9 d'avoir au moins une r\u00e9ponse d'un \u00e9tablissement ?    Caitlin         Si vous avez des v\u0153ux refus\u00e9s, ils resteront refus\u00e9s. Si vous avez des v\u0153ux en attente, vous pourrez recevoir une proposition d\u2019admission si des places se lib\u00e8rent, mais vous ne recevrez pas un refus. Par contre, si \u00e0 la fin de la phase d\u2019admission, votre v\u0153u reste en attente, cela signifie qu\u2019il ne sera pas exauc\u00e9\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Refus","dateModified":"2022-06-02T16:28:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#487071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T16:23:48+00:00","articleBody":"              Que faire si mes choix pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s sont refus\u00e9s ? Aller \u00e0 contrec\u0153ur dans une formation non s\u00e9lective ou bien puis-je retenter l'ann\u00e9e prochaine ?     Chris         Si vos voeux sont refus\u00e9s, rien n\u2019est encore perdu\u00a0! Avez-vous pens\u00e9 \u00e0 la phase compl\u00e9mentaire qui commencera \u00e0 partir du 23 juin\u00a0? A partir de cette date, vous pourrez formuler 10 nouveaux v\u0153ux dans les formations disposant de places disponibles. Si besoin, vous pourrez retenter \u00e9galement l\u2019ann\u00e9e prochaine\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dilemme","dateModified":"2022-06-02T16:23:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#487048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T16:19:36+00:00","articleBody":"    Bonjour, que signifie le \"oui, si\" ? Merci a vous    Ocitch         Le \u00ab\u00a0Oui-si\u00a0\u00bb signifie que vous \u00eates accept\u00e9 dans la formation uniquement si vous suivez un parcours de formation personnalis\u00e9 comme une remise \u00e0 niveau, du tutorat, un allongement de la scolarit\u00e9, car la formation consid\u00e8re que vous avez besoin d\u2019am\u00e9liorer certaines comp\u00e9tences.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oui,si\u00a0! Qu\u00e9saco\u00a0? ","dateModified":"2022-06-02T16:21:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#487036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T16:16:23+00:00","articleBody":"    R\u00e9orientation  Bac+3 \r\n\r\nComment sont \u00e9valu\u00e9s les dossiers des \u00e9tudiants qui d\u00e9tiennent un dipl\u00f4me BAC+3 ?     Nathalie          Sur Parcoursup, chaque formation a une fiche formation dans laquelle vous trouverez les crit\u00e8res g\u00e9n\u00e9raux d\u2019examen des v\u0153ux. Si vous d\u00e9tenez d\u00e9j\u00e0 un dipl\u00f4me post-bac, certaines formations regarderont votre projet de motivation, vos ann\u00e9es post-bac, votre fiche de suivi si vous avez \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9 par le CIDJ, le CIO\u2026donc tout d\u00e9pend des crit\u00e8res retenues par la formation\u00a0! Bonne r\u00e9orientation et bon courage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9orientation ","dateModified":"2022-06-02T16:16:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T16:11:56+00:00","articleBody":"    Bonjour, j\u2019ai vu une question similaire d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 mais je veux comprendre si cela est bien \u00e7a. \r\nSi nous avons \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 sur une formation avec une \u00e9cole, pouvons nous retent\u00e9 de refaire un voeu \u00e0 partir du 23 juin, dans la m\u00eame \u00e9cole et formation  ? \r\nMerci \u00e0 vous     Ebsn         Pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, si vous \u00eates refus\u00e9 par une formation d\u2019un \u00e9tablissement, vous ne pourrez pas demander la m\u00eame formation dans le m\u00eame \u00e9tablissement lors de la phase compl\u00e9mentaire. Vous pourrez demander la m\u00eame formation mais dans un \u00e9tablissement diff\u00e9rent. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 vous renseigner aupr\u00e8s d\u2019un conseiller du CIDJ, dans une structure information jeunesse proche de chez vous ou dans un CIO pour vous faire accompagner sur la phase compl\u00e9mentaire qui ouvrira le 23 juin 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Phase compl\u00e9mentaire","dateModified":"2022-06-02T16:11:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T16:06:38+00:00","articleBody":"     Nous avons sollicit\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u00e0 ce sujet. Nous vous tenons inform\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Beaucoup de candidats s\u2019\u00e9tonnent de ne pas avoir leur rang sur les listes d\u2019attente... ","dateModified":"2022-06-02T16:07:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T16:06:19+00:00","articleBody":"    Est ce qu'aujourd'hui \u00e0 19h seront rendues les 10 r\u00e9ponses souhait\u00e9es par nos bacheliers ?    Davnat         Normalement, les candidats vont recevoir diff\u00e9rentes r\u00e9ponses \u00e0 l\u2019ensemble de leurs voeux. Si c\u2019est une formation dite \u00ab\u00a0non s\u00e9lective\u00a0\u00bb (licence, PASS,...), le candidat recevra un oui, oui-si ou en attente. Si la formation est \u00ab\u00a0s\u00e9lective\u00a0\u00bb (BUT, BTS, IFSI,CPGE\u2026), le candidat pourra recevoir un oui, en attente ou non. Il est possible qu\u2019il y ait des exceptions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019heure des premi\u00e8res r\u00e9ponses...","dateModified":"2022-06-02T16:10:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T16:06:16+00:00","articleBody":"              Bonsoir \r\nMa fille est en liste d'attente sur tous ces voeux IFSi.\r\nQuand va t elle savoir son classement, places dispos,  dernier candidat appel\u00e9 en 2021 ?\r\nMerci beaucoup     FUNATH         Normalement, il devrait appara\u00eetre dans la soir\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Classement IFSi","dateModified":"2022-06-02T16:06:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T16:00:13+00:00","articleBody":"    Un eleve qui a valid\u00e9 un choix et part en ann\u00e9e de cesure peut-il refaire un nouveau parcoursup au cours de son ann\u00e9e de cesure pour \u00e9tendre ses possibilit\u00e9s tout en gardant l'acquis de la formation valid\u00e9e avant son d\u00e9part ?    Alex         Normalement, l\u2019objectif de l\u2019ann\u00e9e de c\u00e9sure est de garder une place dans la formation pour l\u2019ann\u00e9e suivante par exemple. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 venir discuter de votre projet professionnel avec un conseiller, dans une structure information jeunesse, dans un CIO\u2026 Pour faire le point et voir s\u2019il est n\u00e9cessaire de changer de projet\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ann\u00e9e de c\u00e9sure","dateModified":"2022-06-02T16:03:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T15:57:10+00:00","articleBody":"    Comment cela se passe quand nous sommes sur liste d\u2019attente dans une \u00e9cole qui est notre premier v\u0153u et que sur notre deuxi\u00e8me choix nous sommes prise. En effet, pour mon deuxi\u00e8me choix on me dit de r\u00e9pondre oui ou non si je veux acc\u00e9der \u00e0 la formation avant le 7 juin. Mais comment je fais si pour mon premier v\u0153u je suis toujours en liste d\u2019attente ? \r\nMerci beaucoup     Parcoursup          Pas de panique\u00a0! Vous pouvez accepter la proposition d\u2019admission et laisser vos autres v\u0153ux en attente. Si avant la fin de la phase d\u2019admission, votre v\u0153u pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 vous dit \u00ab\u00a0oui\u00a0\u00bb, vous pourrez dans ce cas faire le changement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liste d\u2019attente","dateModified":"2022-06-02T15:57:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T15:54:26+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  \u00ab\u00a0Sur Parcoursup, le premier jour, c\u2019est une d\u00e9ception pour presque tout le monde\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Allez, courage\u00a0! Les listes et les rangs vont \u00e9voluer...","dateModified":"2022-06-02T15:54:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T15:52:51+00:00","articleBody":"    La position des places dans les files d'attente vont \u00e9voluer d\u00e8s demain matin ou bien il faudra attendre le 7 juin 23h59 ?    Hugo         Bonjour Hugo, normalement les listes d\u2019attente devraient \u00e9voluer d\u00e8s demain\u2026 En effet, si un candidat refuse une proposition d\u2019admission d\u00e8s ce soir, les listes d\u2019attente \u00e9volueront. Bon courage pour la suite\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Listes d\u2019attente \u00e9volutives...","dateModified":"2022-06-02T15:56:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T15:47:38+00:00","articleBody":"    Est-il possible de savoir la place que l\u2019on occupe dans la liste d\u2019attente d\u2019une formation  sur parcoursup ?     1Terminale         Oui, tout \u00e0 fait\u00a0! Vous pourrez voir votre position dans la liste d\u2019attente, le nombre total de candidats dans la liste d\u2019attente, le nombre de places propos\u00e9es par la formation, votre position dans le classement de la formation ainsi que la position dans le classement du dernier candidat qui a re\u00e7u une proposition d\u2019admission en 2021\u00a0! Et, pas de panique si vous \u00eates en liste d\u2019attente sur certains de vos voeux ce soir, la position pourra \u00e9voluer au fur et \u00e0 mesure que des places se lib\u00e8reront. Bon courage et patience si c\u2019est le cas pour vous\u00a0:)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liste d\u2019attente","dateModified":"2022-06-02T15:48:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T15:45:28+00:00","articleBody":"     Beaucoup de candidats ont pu acc\u00e9der \u00e0 leurs dossiers. Si tel est votre cas, donnez-nous vos r\u00e9actions... Et posez vos questions \u00e0 notre conseill\u00e8re d\u2019orientation\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avez-vous pu consulter vos r\u00e9sultats sur la plateforme Parcoursup\u00a0? ","dateModified":"2022-06-02T15:45:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T15:44:53+00:00","articleBody":"    Un t\u00e9moignage de la part d'un enseignant dans une \u00e9cole d'art appliqu\u00e9e du secteur priv\u00e9e : \r\nChaque dossier Parcoursup est \u00e9tudi\u00e9 par deux enseignants s\u00e9par\u00e9ment avant une harmonisation.\r\nL'\u00e9quipe de recrutement nous d\u00e9livre une long document expliquant le processus de recrutement. Le travail aboutit \u00e0 une note sur 100 o\u00f9 sont pris en compte les notes dans diff\u00e9rentes mati\u00e8res (anglais, bac de fran\u00e7ais, maths, etc.). Je pr\u00e9cise : ce n'est pas une application directe des notes qui est prise en compte mais aussi les appr\u00e9ciations des professeurs (attitude, effort, rigueur, etc.). Trois autres \u00e9l\u00e9ments qui sont \u00e9valu\u00e9s sont les parties \"Activit\u00e9s et centre d'int\u00e9rets\", la lettre de motivation et la portfolio des travaux du candidat\u00b7e (\u00e9cole d'art appliqu\u00e9 oblige).\r\n\r\nBref. Aucun algorithme n'entre en ligne de compte !    C.               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Int\u00e9grer une \u00e9cole d\u2019art appliqu\u00e9e priv\u00e9e","dateModified":"2022-06-02T15:44:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T15:43:02+00:00","articleBody":"    Mes professeurs me d\u00e9conseillent de faire m\u00e9decine, en raison de mes notes. Pourtant, c'est un domaine qui me passionne. Que faire ?    Jeanne         Vos professeurs vous ont apport\u00e9 un regard, mais \u00e0 vous de vous poser les bonnes questions\u00a0: pourquoi ce domaine m\u2019int\u00e9resse\u00a0? Quelles sont mes motivations pour ce m\u00e9tier\u00a0? Il faudra \u00e9galement regarder les programmes de la PASS ou de la L.AS, regarder quels sont vos points forts et vos points faibles\u00a0? Si des mati\u00e8res vous semblent difficiles, vous pouvez \u00e9galement penser \u00e0 une remise \u00e0 niveau pendant vos vacances d\u2019\u00e9t\u00e9. Apr\u00e8s avoir fait le tour de ces diff\u00e9rentes questions, \u00e0 vous de d\u00e9cider !      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vocation m\u00e9decine","dateModified":"2022-06-02T15:48:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T15:41:32+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9sultats sont arriv\u00e9s un peu en avance, m\u00eame si beaucoup d\u00e9plorent des difficult\u00e9s de connexion \u00e0 la plateforme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des candidats ont d\u00e9j\u00e0 acc\u00e8s \u00e0 leurs dossiers","dateModified":"2022-06-02T15:41:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T15:39:23+00:00","articleBody":"     Le site Parcoursup qui devait donner ses premiers r\u00e9sultats ce soir \u00e0 19 h est d\u00e9j\u00e0 fortement sollicit\u00e9. Plusieurs internautes signalent des probl\u00e8mes de connexion. D\u2019autres ont d\u00e9j\u00e0 eu les premiers r\u00e9sultats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Parcoursup en difficult\u00e9 ","dateModified":"2022-06-02T15:40:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T15:38:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nEn attendant le r\u00e9sultat des oraux  de Pass,  qui n'  arrivera  que le vendredi 8 juillet, puis je accepter une offre sur parcoursup, pour assurer une place dans une autre fili\u00e8re en cas d \u00e9chec.     Penfried         On croise les doigts pour vos oraux de PASS\u00a0! Pour le plan B, vous pouvez en effet accepter une proposition d\u2019admission.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plan B","dateModified":"2022-06-02T15:39:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T15:33:55+00:00","articleBody":"    Comment s\u2019effectue le d\u00e9sistement ?     DVD          Si une formation ne vous int\u00e9resse plus et que vous recevez une proposition d\u2019admission, vous pourrez la refuser. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 venir en discuter avec un professionnel, votre entourage pour \u00eatre s\u00fbr de votre choix\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9sistement","dateModified":"2022-06-02T15:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T15:31:25+00:00","articleBody":"    Je stresse tellement les r\u00e9sultats vont il vraiment \u00eatre disponible \u00e0 19h00 ou un peut avant ?     Cl\u00e9a          REPONSE\u00a0: Les r\u00e9sultats seront disponibles \u00e0 partir de 19h00\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Horaire","dateModified":"2022-06-02T15:33:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T15:28:45+00:00","articleBody":"    Si mon enfant est refus\u00e9 dans ses v\u0153ux car il n'\u00e9tait pas du secteur (peu de places \u00e9tant r\u00e9serv\u00e9es aux \u00e9tudiants venus d'ailleurs) et que son dossier nous semble pourtant excellent (moyenne sur Parcoursup \u00e0 17 et appr\u00e9ciations plus qu'elogieuses), pouvons nous faire appel ou au moins demander des explications sur ce refus?\r\nMerci     Une maman qui s'inqui\u00e8te          Bonjour, vous pouvez en effet demander des explications \u00e0 la formation qui a donn\u00e9 une r\u00e9ponse n\u00e9gative \u00e0 votre enfant. Il pourra \u00e9galement faire de nouveaux v\u0153ux lors de la phase compl\u00e9mentaire qui d\u00e9butera le 23 juin 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Faire appel","dateModified":"2022-06-02T15:28:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T15:28:27+00:00","articleBody":"     Anne Thirouard, conseill\u00e8re d\u2019orientation au CIDJ \u00e0 Paris, vous r\u00e9pond pendant une heure.          Posez-vos questions d\u00e8s maintenant\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat d\u00e9marre\u00a0! ","dateModified":"2022-06-02T15:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T15:26:02+00:00","articleBody":"              Devant le nombre consid\u00e9rable d\u2019\u00e9l\u00e8ves demandant une formation en IFSI (Soins infirmiers) sur Parcoursup, et le nombre d\u2019abandon en cours de formation je me demande pourquoi on ne remet pas le concours ou au moins l\u2019entretien afin d\u2019\u00e9valuer les \u00e9l\u00e8ves r\u00e9ellement motiv\u00e9s et faits pour ce m\u00e9tier. De plus, sans le concours, \u00e0 entendre les soignants le niveau des \u00e9l\u00e8ves infirmiers a grandement baiss\u00e9 et on forme des \u00e9l\u00e8ves ou qui n\u2019arriveront pas au bout de la formation ou qui selon les IFSI bienveillants y arriveront mais avec un mauvais niveau. A-t-on vraiment envie d\u2019avoir \u00e0 faire \u00e0 de tr\u00e8s m\u00e9diocres soignants quand on va \u00e0 l\u2019h\u00f4pital ?    Caramello     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le succ\u00e8s des \u00e9coles d\u2019infirmiers sur Parcoursup...Vos r\u00e9actions.","dateModified":"2022-06-02T15:26:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T15:17:45+00:00","articleBody":"     Fonctionnement de la plateforme, strat\u00e9gies de voeux, recours possibles... A 17h30, nous entamerons un tchat avec \u00a0Anne Thirouard,\u00a0conseill\u00e8re d\u2019orientation au CIDJ.          Parents, candidats\u00a0: posez-vos questions d\u00e8s maintenant\u00a0!       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une conseill\u00e8re d\u2019orientation vous r\u00e9pond\u00a0! ","dateModified":"2022-06-02T15:17:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#480448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T15:15:09+00:00","articleBody":"     Liste d\u2019attente, phase compl\u00e9mentaire, choix des r\u00e9ponses... Avant la publication des premiers r\u00e9sultats sur Parcoursup, notre journaliste Natacha Lefauconnier vous propose un r\u00e9capitulatif des grandes \u00e9tapes de cette phase d\u2019admission 2022 et de son fonctionnement.               Notre r\u00e9cap\u2019\u00a0:  Parcoursup 2022\u00a0: mode d\u2019emploi des r\u00e9sultats         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bon \u00e0 savoir","dateModified":"2022-06-02T15:15:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T15:05:58+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Emmanuel Macron annonce le retour des math\u00e9matiques en option dans le tronc commun de classe de premi\u00e8re             La r\u00e9forme du bac a amplifi\u00e9 les difficult\u00e9s en math\u00e9matiques de certains \u00e9tudiants                    Lire aussi :  Des \u00e9coles d\u2019ing\u00e9nieurs insatisfaites du niveau en maths de leurs \u00e9l\u00e8ves                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour des math\u00e9matiques en option dans le tronc commun de classe de premi\u00e8re","dateModified":"2022-06-02T15:06:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T15:01:44+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Sur Parcoursup, la multiplication du\u00a0nombre de\u00a0formations en apprentissage                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur Parcoursup, le nombre de formations propos\u00e9es en apprentissage est en forte hausse... Explications. ","dateModified":"2022-06-02T15:01:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#484671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T15:00:06+00:00","articleBody":"     Le chercheur Emmanuel Zemmour s\u2019\u00e9tonne, dans une tribune, de l\u2019absence d\u2019harmonisation nationale des crit\u00e8res de classement des dossiers des lyc\u00e9ens. Cette grande h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des proc\u00e9d\u00e9s rend impr\u00e9visibles les r\u00e9sultats.          \u00ab\u00a0Parcoursup n\u2019est pas une proc\u00e9dure d\u2019affectation, c\u2019est un syst\u00e8me de classement. Peu importent les pr\u00e9f\u00e9rences des \u00e9l\u00e8ves, peu importe leur motivation ou leur projet personnel. Seuls celles et ceux qui auront \u00e9t\u00e9 bien class\u00e9s auront le droit de choisir l\u2019orientation qui leur convient le mieux.\u00a0\u00bb          Lire la tribune ici\u00a0:          \u00ab\u00a0Parcoursup\u00a0transforme l\u2019orientation dans le sup\u00e9rieur en une grande loterie nationale\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Parcoursup est-il une \u00ab\u00a0grande loterie nationale\u00a0\u00bb\u00a0?","dateModified":"2022-06-02T15:00:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T14:58:16+00:00","articleBody":"              \nJe suis enseignant en IUT et je participe \u00e0 la s\u00e9lection des dossiers issus de parcoursup.\nNote t\u00e2che : comparer l'incomparable, puisque les lyc\u00e9ens ont pris des jeux d'options diff\u00e9rents (anglais+math de sp\u00e9cialit\u00e9 ou \u00e9conomie +maths compl\u00e9mentaires ou...). \n\nDe plus, les candidats proviennent de plusieurs dizaines de lyc\u00e9es dont nous ignorons tout et ils sont not\u00e9s de fa\u00e7on disparate selon les profs. En v\u00e9rit\u00e9 nous, ou plut\u00f4t l'algorithme, s\u00e9lectionne au hasard. Voil\u00e0 la triste v\u00e9rit\u00e9, avou\u00e9e par un titulaire de l'enseignement sup\u00e9rieur : parcoursup est  un processus o\u00f9 l'al\u00e9atoire domine. La solution pour rem\u00e9dier \u00e0 cette injustice syst\u00e9mique est simple : un QCM (comme en Chine, le Gaokao) pour \u00e9valuer le niveau des lyc\u00e9ens. \n\nOn sait le faire en anglais (TOEFL) ou en fran\u00e7ais (certification Voltaire), il suffit de g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 toutes les mati\u00e8res et \u00e0 tous les lyc\u00e9ens.    Titus     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019avis d\u2019un enseignant charg\u00e9 de \u00ab\u00a0trier\u00a0\u00bb les dossiers en IUT... ","dateModified":"2022-06-02T14:58:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T14:56:16+00:00","articleBody":"              Certes il y a des pistes d\u2019am\u00e9lioration \u00e0 trouver au mode de s\u00e9lection dans les universit\u00e9s, \u00e9coles et des am\u00e9liorations \u00e0 apporter \u00e0 Parcoursup mais globalement cela ne me semble pas si mal. Internet permet de rechercher toutes les formations possibles et d\u2019y postuler assez simplement. \n\nDans mon temps c\u2019\u00e9tait des tonnes de papiers \u00e0 remplir et nous \u00e9tions loin de conna\u00eetre toutes les formations auxquelles nous pouvions pr\u00e9tendre. Sans compter que les r\u00e9ponses \u00e9taient oui ou non dans la plus grande opacit\u00e9 et que le piston marchait \u00e0 plein r\u00e9gime. Heureusement on a \u00e9volu\u00e9. Ce n\u2019est pas parfait mais del\u00e0 \u00e0 entendre que c\u2019est compliqu\u00e9 ! \n\nJe ne compte plus le nombre de tutoriel que j\u2019ai vu passer expliquant Parcoursup : comment s\u2019inscrire, r\u00e9pondre aux propositions, comprendre les rangs. Nos enfants semblent se plaindre que c\u2019est compliqu\u00e9.     Roy     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Parcoursup, compliqu\u00e9\u00a0? Vos r\u00e9actions","dateModified":"2022-06-02T14:56:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T14:49:37+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Sur Parcoursup, l\u2019essor des CPES, ces formations s\u00e9lectives qui volent la vedette aux pr\u00e9pas                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alternatives aux classes pr\u00e9pa, les \u00ab\u00a0CPES\u00a0\u00bb sont en plein d\u00e9veloppement sur Parcoursup","dateModified":"2022-06-02T14:49:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#482316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T14:45:02+00:00","articleBody":"     Une proc\u00e9dure plus juste, moins impersonnelle, plus fluide...telles \u00e9taient les promesses de Parcoursup lorsqu\u2019il vint remplac\u00e9 la plateforme Admission post-bac (APB) en 2017. Mais force est de constater aujourd\u2019hui que la proc\u00e9dure \u00ab\u00a0est longue, stressante, et parfois inefficace\u00a0\u00bb estimait en septembre dernier dans une tribune le doctorant Alban Mizzi. Dans le cadre de sa th\u00e8se de sociologie, il propose des pistes pour fluidifier la proc\u00e9dure.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Des pistes pour rendre Parcoursup moins angoissant\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment rendre Parcoursup moins angoissant\u00a0?","dateModified":"2022-06-02T14:47:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T14:44:01+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Les \u00e9tudes au Canada attirent de plus en plus de jeunes fran\u00e7ais                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elles ne recrutent pas sur Parcoursup, mais attirent beaucoup de jeunes lyc\u00e9ens... ","dateModified":"2022-06-02T14:44:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T14:31:21+00:00","articleBody":"              Le pire pour moi est d\u2019entendre chaque ann\u00e9e en r\u00e9union parents profs en terminale ou classe de premi\u00e8re de mes enfants au moins un professeur nous expliquer qu\u2019il a donn\u00e9 un devoir sur table volontairement tr\u00e8s compliqu\u00e9 et que les notes sont catastrophiques mais que cela n\u2019a aucune importance car il voulait juste \u00e9valuer le niveau de la classe et que les notes remonteraient dans les prochains devoirs. \r\nAucune importance !!!! Ne pas nous inqui\u00e9ter. Il n\u2019y a pas que les notes dans la vie ! \r\nSauf que sur Parcoursup la moindre note a une grosse importance dans les moyennes qui se jouent \u00e0 des 0,1 point pr\u00e8s dans les formations s\u00e9lectives type INSA.    Danielle      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quand les notes deviennent hyperstrat\u00e9giques... ","dateModified":"2022-06-02T14:31:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#480476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T14:30:08+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je vous en supplie, est-ce que je peux rattraper l\u2019\u00e9preuve orale que j\u2019ai rat\u00e9e quand j\u2019\u00e9tais malade\u00a0? Elle aurait pu me remonter ma moyenne\u2026 J\u2019ai vraiment peur d\u2019\u00eatre p\u00e9nalis\u00e9e sur Parcoursup, s\u2019il vous pla\u00eet.\u00a0\u00bb Des mails comme celui-l\u00e0, envoy\u00e9s par des lyc\u00e9ens paniqu\u00e9s face \u00e0 leur bulletin ou criant avec virulence \u00e0 l\u2019injustice, Solange Ramond, professeure d\u2019anglais dans un lyc\u00e9e parisien, en re\u00e7oit plusieurs chaque mois. \u00ab\u00a0Chaque notation devient un enjeu majeur, jusqu\u2019\u00e0 parfois les rendre agressifs\u00a0: je n\u2019avais jamais vu \u00e7a en trente ans\u00a0\u00bb, raconte l\u2019enseignante, qui sent ses lyc\u00e9ens \u00ab\u00a0totalement angoiss\u00e9s\u00a0\u00bb par le poids de ces notes sur leur avenir post-bac. \u00ab\u00a0L\u2019enjeu de l\u2019orientation a toujours \u00e9t\u00e9 un stress, mais cela prend d\u00e9sormais le pas sur tout, d\u00e9plore-t-elle. Le rapport \u00e0 l\u2019enseignement est devenu comptable, y compris du c\u00f4t\u00e9 des parents qui se d\u00e9placent au lyc\u00e9e pour contester les notes et appr\u00e9ciations.\u00a0\u00bb           S\u00e9lection de plus en plus forte, listes d\u2019attente \u00e0 grande \u00e9chelle et algorithmes pas toujours tr\u00e8s transparents\u00a0: plus que jamais, l\u2019orientation post-bac est une source d\u2019anxi\u00e9t\u00e9 pour les lyc\u00e9ens et leurs familles.                    Lire l\u2019analyse :  Parcoursup, machine \u00e0 stress\u00a0: \u00ab\u00a0Au lyc\u00e9e, chaque note devient un enjeu majeur\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9n\u00e9ration Parcoursup\u00a0: une \u00e8re d\u2019anxi\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e\u00a0?","dateModified":"2022-06-02T14:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T14:20:10+00:00","articleBody":"              Bonjour Le Monde \r\nParents et \u00e9l\u00e8ves parlent de stress mais il s'agit plus de patience ! Perso avec ma soeur nous sommes pass\u00e9es par Parcoursup ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es : en anticipant (on peut regarder toutes les formations, tous les attendus d\u00e8s la classe de 1\u00e8re !) et en travaillant bien au lyc\u00e9e, on peut tout d\u00e9crocher ! Sans se d\u00e9placer ! Le r\u00eave...\r\nBonne attente \u00e0 tous et merci Le Monde    Esther     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Parcoursup... Le r\u00eave ","dateModified":"2022-06-02T14:28:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T14:17:43+00:00","articleBody":"              Hi\u00e9rarchiser les voeux ou pas ? Telle est l\u2019une des questions qui revient souvent dans ce live. \nAvec APB on num\u00e9rotait ses v\u0153ux et les \u00e9l\u00e8ves n\u2019\u00e9taient pas satisfaits. Effectivement entre la finalisation du dossier et les r\u00e9sultats certains avaient pu avancer dans leur r\u00e9flexion et regrettaient de ne pas avoir mis leur 3\u00e8me voeu en num\u00e9ro 1 par exemple. Avec Parcousup les \u00e9l\u00e8ves peuvent d\u00e9cider jusqu\u2019au dernier moment de leur v\u0153u pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 mais cela entra\u00eene une s\u00e9lection des universit\u00e9s l\u00e0 o\u00f9 il n\u2019y en avait pas avant. Au bilan on n\u2019est jamais content. Quelqu\u2019un pour apporter une solution ?\n    Carole     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hi\u00e9rarchiser ou ne pas hi\u00e9rarchiser... ","dateModified":"2022-06-02T14:17:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#482335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T14:15:05+00:00","articleBody":"     Comment les \u00e9coles d\u2019ing\u00e9nieur post-bac ont-elle class\u00e9 les candidatures\u00a0? Nous leur avions pos\u00e9 la question en janvier dernier.                    Lire aussi :  Parcoursup\u00a0: dans les \u00e9coles d\u2019ing\u00e9nieurs post-bac, \u00e0 chacun sa technique pour choisir les candidats         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Parcoursup\u00a0: dans les \u00e9coles d\u2019ing\u00e9nieurs, \u00e0 chacun sa technique pour choisir les candidats","dateModified":"2022-06-02T14:15:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T14:11:50+00:00","articleBody":"               Si vous ne voyez pas ce tweet cliquez ici                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La bonne surprise de Parcoursup","dateModified":"2022-06-02T14:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#484690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T14:11:01+00:00","articleBody":"     C\u2019est ce que pr\u00e9conise le collectif Nos services publics, qui a r\u00e9dig\u00e9 un rapport sur Parcoursup. Ils d\u00e9noncent le co\u00fbt exhorbitant de cette proc\u00e9dure, son manque d\u2019efficacit\u00e9, ses effets sur le stress des lyc\u00e9ens et sur le bon d\u00e9roulement de l\u2019ann\u00e9e de terminale.          Lire le r\u00e9sum\u00e9 du rapport ici\u00a0:          Parcoursup \u00ab\u00a0a\u00a0tout chang\u00e9 sans rien r\u00e9gler\u00a0\u00bb, selon un rapport du collectif Nos services publics      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Faut-il revenir \u00e0 la hi\u00e9rarchisation des voeux\u00a0? ","dateModified":"2022-06-02T14:11:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T14:09:50+00:00","articleBody":"    Je suis prof, ma fille est en terminale et j\u2019ai d\u00e9couvert, alors que je suis du m\u00e9tier, combien cette plateforme creuse encore plus les in\u00e9galit\u00e9s que ce que je pensais. \r\nNous habitons loin de tout campus et je sais, parce que des coll\u00e8gues me l\u2019ont confirm\u00e9, que depuis 2 ans le recrutement est de plus en plus g\u00e9ographique et local. Mais comment se fait-il que les \u00e9l\u00e8ves des deux lyc\u00e9es publics d\u2019Annemasse se voient interdit l\u2019universit\u00e9 de droit de Lyon, par exemple, alors que ceux du lyc\u00e9e priv\u00e9 de la m\u00eame ville y aient acc\u00e8s sans restriction ? Comment se fait-il qu\u2019autant de v\u0153ux soient en r\u00e9alit\u00e9 payants (certes gratuits pour les boursiers, mais il existe une grosse classe de moins en moins moyenne), m\u00eame pour des fili\u00e8res publiques (\u00e9cole de journalisme d\u00e9pendant de la fac de Lille = 100\u20ac pour d\u00e9poser le dossier). \r\nJe travaille en REP depuis 20 ans et je vois bien \u00e0 quel point les portes deviennent de plus en plus \u00e9troites quand on ne conn...    Al               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9moignage","dateModified":"2022-06-02T14:09:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T14:04:21+00:00","articleBody":"     Continuez \u00e0 nous envoyer vos t\u00e9moignages et r\u00e9actions\u00a0de candidat, ex-candidat, parents ou grand-parents          Un nouveau tchat d\u00e9marrera \u00e0 17h30          Courage \u00e0 tous les 2004 pour patienter jusqu\u2019aux r\u00e9sultats, annonc\u00e9s \u00e0 19 heures\u00a0      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec J\u00e9r\u00f4me Teillard c\u2019est fini, mais le live continue\u00a0! ","dateModified":"2022-06-02T14:04:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T14:02:46+00:00","articleBody":"    Vous dites que les crit\u00e8res de s\u00e9lection sont sur les fiches de formation mais par exemple pour PASS (m\u00e9decine), il n'y a que des \"conseils\" de sp\u00e9cialit\u00e9 et aucun seuil de notes affich\u00e9s, d'autre part  pour les pr\u00e9pa tout le monde sait que le lyc\u00e9e d'origine a une grande importance dans le processus de s\u00e9lection et cela n'est pas dit non plus.  est-ce exact    encore miaou         Bonjour, sur chaque fiche de pr\u00e9sentation des formations, la rubrique \u00ab\u00a0Crit\u00e8res d\u2019examen des voeux\u00a0\u00bb est disponible, y compris pour les PASS. Vous y retrouvez les crit\u00e8res ainsi que leur degr\u00e9 d\u2019importance. Vous pouvez \u00e9galement consulter depuis sur cette m\u00eame fiche le rapport public d\u2019examen des v\u0153ux qui indique les modalit\u00e9s d\u2019examen des v\u0153ux lors de la pr\u00e9c\u00e9dente session.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cursus m\u00e9decine","dateModified":"2022-06-02T14:02:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:58:11+00:00","articleBody":"    Est ce que les lettres de motivation sont r\u00e9ellement lues ?    j'sais pas encore...                   Le Monde Campus\u00a0: En th\u00e9orie, oui. En pratique, les formations les plus demand\u00e9es en re\u00e7oivent tellement qu\u2019on peut en douter.          Nous avions \u00e9crit \u00e0 ce sujet\u00a0:                    Lire :  Parcoursup\u00a0: le \u00ab\u00a0projet de formation motiv\u00e9\u00a0\u00bb n\u00e9cessaire, mais si peu lu                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lettre de motivation","dateModified":"2022-06-02T13:58:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:55:50+00:00","articleBody":"    Un algorithme est il utilis\u00e9 comme aide \u00e0 la s\u00e9lection  des dossiers ?     Maman qui s\u2019interroge          Bonjour, ce n\u2019est pas l\u2019algorithme de Parcoursup qui examine les dossiers des candidats. Au sein de chaque formation, une commission d\u2019examen des v\u0153ux est charg\u00e9e de d\u00e9finir les crit\u00e8res et les modalit\u00e9s d\u2019examen des candidatures. Vous pouvez les consulter \u00e0 tout moment sur chaque fiche de formation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que font les algorithmes\u00a0? ","dateModified":"2022-06-02T13:55:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:55:28+00:00","articleBody":"    Mon grand fils a eu le droit \u00e0 APB en 2015, mon second l'ann\u00e9e derni\u00e8re c'\u00e9tait Parcoursup. Le premier n'a pas \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 au sort pour entr\u00e9e en Staps, le second a pass\u00e9 un atroce mois de juin l'ann\u00e9e derni\u00e8re parce que sur liste d'attente. La proc\u00e9dure les a tous les deux marqu\u00e9, vraiment. En passant d'une plateforme \u00e0 l'autre, ne nous aviez-vous pas promis, monsieur du minist\u00e8re, la fin de la gal\u00e8re, du stress, des d\u00e9cisions al\u00e9atoires ou arbitraires ?    Mam               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019attente et le stress, c\u00f4t\u00e9 parent\u00a0: vos r\u00e9actions","dateModified":"2022-06-02T13:55:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:53:39+00:00","articleBody":"    Bonjour, quel d\u00e9lai avons-nous entre le moment o\u00f9 nous acceptons une formation et le moment o\u00f9 l'on doit l'accepter d\u00e9finitivement (si nous souhaitons avoir le maximum de temps pour voir notre \u00e9volution dans la liste d'attente d'autre(s) formation(s) que nous pr\u00e9f\u00e9rons) ? Pouvons-nous attendre jusqu'au 14\/07 pour accepter d\u00e9finitivement ou avons-nous un d\u00e9lai  \u00e0 partir du moment o\u00f9 on l'a accept\u00e9 (en gardant d'autres voeux en liste d'attente) ? Merci beaucoup par avance pour vos pr\u00e9cisions.    Fabienne         Le Monde Campus\u00a0: Il est primordial de respecter le d\u00e9lai donn\u00e9 pour les r\u00e9ponses. Pour toute proposition re\u00e7ue entre le 2\u00a0juin (ouverture) et le 5\u00a0juin, il faudra r\u00e9pondre avant le 7\u00a0juin \u00e0 23\u00a0h\u00a059. Puis pour toute proposition arrivant entre le 6\u00a0juin et le 14\u00a0juillet, les candidats n\u2019auront que jusqu\u2019au lendemain soir pour accepter une offre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des d\u00e9lais serr\u00e9s pour r\u00e9pondre\u00a0! ","dateModified":"2022-06-02T13:53:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:51:47+00:00","articleBody":"               Si vous ne voyez pas ce tweet cliquez ici                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019attente des directeurs de programme","dateModified":"2022-06-02T13:51:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#486002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:51:10+00:00","articleBody":"    Bonjour, quid des candidatures d\u2019adultes en reprise d\u2019\u00e9tude dans la s\u00e9lection? Avec parcoursup, j\u2019essaie depuis deux ans de m\u2019inscrire \u00e0 une premi\u00e8re ann\u00e9e universitaire en lien avec mon m\u00e9tier sans succ\u00e8s. Pourtant je n\u2019avais eu aucune difficult\u00e9 \u00e0 m\u2019inscrire dans un autre domaine il y a quelques ann\u00e9es avant la cr\u00e9ation de parcoursup\u2026    Une \u00e9tudiante frustr\u00e9e          Bonjour, pour les candidats en reprise d\u2019\u00e9tudes, nous proposons un module sp\u00e9cifique Parcours+, accessible depuis la plateforme qui vous permet de conna\u00eetre l\u2019offre de formation continue pour adulte \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 et les modalit\u00e9s de candidature.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reprise d\u2019\u00e9tudes","dateModified":"2022-06-02T14:01:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:49:01+00:00","articleBody":"    Bonjour J\u00e9r\u00f4me. Es que la s\u00e9lection sur le dossier n emp\u00eache pas (quelques sois le niveau de l \u00e9l\u00e8ves) d atteindre certaines formations tr\u00e8s s\u00e9lective. Par exemple les conseils des classes pr\u00e9paratoires pr\u00e9f\u00e8re un \u00e9l\u00e8ve qui a 15 au lyc\u00e9e Henri 4 qu un \u00e9l\u00e8ve qui a 19 dans un lyc\u00e9e ZEP    Th\u00e9o          Bonjour, sur Parcoursup, plus de 12 000 formations sont concern\u00e9s par la politique de promotion de l\u2019acc\u00e8s des lyc\u00e9ens boursiers aux formations de l\u2019enseignement, y compris les plus s\u00e9lectives. En effet, la part des lyc\u00e9ens boursiers de l\u2019\u00e9ducation est pass\u00e9 de 20% en 2018 \u00e0 25% en 2021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9lectivit\u00e9","dateModified":"2022-06-02T13:49:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:47:06+00:00","articleBody":"              Les critiques passent tous sous silence ce qui pour moi est le gros point fort de Parcoursup par rapport \u00e0 ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs : les candidats peuvent personnaliser leur dossier  avec une lettre de motivation pour chaque formation \u00e0 laquelle il postule et des informations d\u00e9taill\u00e9es sur des \u00e9l\u00e9ments extra scolaire. Ca permet de faire toute la diff\u00e9rence entre 2 dossiers \u00e0 niveau scolaire \u00e9quivalent, d'une part parce que l'on voit quel \u00e9l\u00e8ve a fait cet effort, mais aussi parce que des activit\u00e9s p\u00e9riscolaires peuvent avoir une vraie valeur ajout\u00e9e , et comme chaque formation \u00e9tudie les dossiers s\u00e9par\u00e9ment, c'est pas noy\u00e9 dans la machine    MoiJ'aime     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur la fameuse \u00ab\u00a0lettre de motivation\u00a0\u00bb sur Parcoursup... ","dateModified":"2022-06-02T13:47:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:46:20+00:00","articleBody":"              Parcoursup est aussi un r\u00e9v\u00e9lateur de l'importance des \u00e9quipes des lyc\u00e9es pour l'orientation. Un bon proviseur et des CPE motiv\u00e9s qui vont aider les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 leur orientation et leur expliquer comment constituer un bon dossier, ca fait toute la diff\u00e9rence, surtout quand les parents n'ont pas le background pour aider.    FrenchyEve     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qui fait la diff\u00e9rence... ","dateModified":"2022-06-02T13:46:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:44:51+00:00","articleBody":"    Le probl\u00e8me n\u2019est pas tant Parcoursup mais plut\u00f4t que certains lyc\u00e9ens ne font que des voeux tr\u00e8s s\u00e9lectifs alors qu\u2019ils ont \u00e0 peine la moyenne et s\u2019\u00e9tonnent ensuite d\u2019\u00eatre refus\u00e9 partout. Et pas mieux chez certains parents qui s\u2019\u00e9tonnent que leur rejeton ne soit pas pris \u00e0 Sciences Po avec 11 de moyenne et vont crier au scandale sur les r\u00e9seaux sociaux. Qui pour leur expliquer que quelque soit le syst\u00e8me de s\u00e9lection et bien oui tout le monde ne finira pas chirurgien. Que pour \u00e7a il faut certaines capacit\u00e9s et beaucoup de travail. Pourquoi cette perte de conscience, ce d\u00e9ni des r\u00e9alit\u00e9s chez certains \u00e9tudiants et parents de notre \u00e9poque ?\nQuand je lis sur les r\u00e9seaux que certains \u00e9l\u00e8ves \u00e0 quelques minutes de la cl\u00f4ture des v\u0153ux \u00e9taient toujours en train de terminer leurs dossiers et s\u2019en plaignaient alors qu\u2019ils ont eu 3 mois pour le faire je suis dubitatif sur leurs capacit\u00e9s \u00e0 s\u2019investir dans des \u00e9tudes sup\u00e9rieures.    Christophe               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coup de gueule ","dateModified":"2022-06-02T13:44:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:44:36+00:00","articleBody":"              Bonjour, pourquoi avoir choisi un syst\u00e8me o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves ne hi\u00e9rarchisent pas leurs v\u0153ux, contrairement \u00e0 APB ?    Vall         Bonjour,          La hi\u00e9rarchisation entra\u00eenait des logiques de strat\u00e9gie, renfor\u00e7ait les logiques d\u2019auto-censure des lyc\u00e9ens. Vous pouvez vous reporter aux analyses du comit\u00e9 \u00e9thique et scientifique de Parcoursup. Par ailleurs, depuis 2018, ce qui nous remonte de la part des lyc\u00e9ens, c\u2019est une satisfaction de faire leurs choix librement. En 2021, 68% des lyc\u00e9ens d\u00e9clarent appr\u00e9cier le fait de ne pas classer leurs v\u0153ux (enqu\u00eate IPSOS, septembre 2021)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hi\u00e9rarchisation","dateModified":"2022-06-02T13:44:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:44:28+00:00","articleBody":"               Si vous ne voyez pas ce tweet cliquez ici                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019attente","dateModified":"2022-06-02T13:44:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:42:37+00:00","articleBody":"              Le syst\u00e8me Apb permettait de classer ses v\u0153ux, bref de dire ce qu\u2019on voulait faire de sa vie , parcoursup oblige d\u2019avoir une strat\u00e9gie pour obtenir une place dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Beaucoup d\u2019\u00e9tudiants se retrouvent dans des fili\u00e8res qui ne leur correspondent pas car ils ont voulu assurer leurs arri\u00e8res.  Le traitement par des commissions d\u2019enseignants privil\u00e9gie les meilleurs o\u00f9 est l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances ?    Tinemar      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Parcoursup et l\u2019absence de classement des voeux, vos r\u00e9actions","dateModified":"2022-06-02T13:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:39:40+00:00","articleBody":"              Bonjour, sur le principe, je trouve Parcoursup int\u00e9ressant car c'est un syst\u00e8me qui \"force\" \u00e0 regarder au-del\u00e0 de la terminale, \u00e0 \u00e9tudier avec son enfant les possibilit\u00e9s d'orientation et \u00e0 y r\u00e9fl\u00e9chir tr\u00e8s t\u00f4t afin de choisir les bonnes sp\u00e9cialit\u00e9s. Cependant, cela requiert un certain niveau d'\u00e9ducation et de r\u00e9flexion intellectuelle et j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9e de d\u00e9couvrir que cela se faisait sans aucun accompagnement du lyc\u00e9e d'origine, ou tr\u00e8s peu. Comment font les familles disposant de moins d'\u00e9ducation pour s'y retrouver ?    Papillon     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Parcoursup, machine \u00e0 accentuer les in\u00e9galit\u00e9s\u00a0? Vos r\u00e9actions. ","dateModified":"2022-06-02T13:39:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:37:31+00:00","articleBody":"              Comment se comporter en tant que parents pour accompagner au mieux nos jeunes dans cette phase stressante ?    Marie         Bonjour, il faut d\u2019abord rappeler que tout ne se d\u00e9cide au 2 juin. C\u2019est un processus en continu pendant lequel ils vont recevoir des propositions d\u2019admission et r\u00e9pondre en fonction de leur choix et de leur projet. Pendant cette p\u00e9riode, tous nos services sont mobilis\u00e9s pour accompagner les jeunes et leurs familles, y compris un num\u00e9ro vert. Si vous avez renseign\u00e9 vos coordonn\u00e9es dans son dossier, vous recevrez les m\u00eames messages que votre enfant, vous pourrez ainsi l\u2019accompagner au mieux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accompagnement parental","dateModified":"2022-06-02T13:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:36:52+00:00","articleBody":"              Bonjour Monsieur Teillard, je comprends bien que, comme responsable de Parcoursup, vous trouviez ce syst\u00e8me \u00e9galitaire et juste, mais en tant qu'enseignant, le constat avec mes \u00e9l\u00e8ves n'est pas toujours aussi net...    chrisprof     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amertume d\u2019un prof","dateModified":"2022-06-02T13:36:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:36:06+00:00","articleBody":"     Les\u00a0CAES\u00a0(commissions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019enseignement sup\u00e9rieur) sont la face cach\u00e9e de Parcoursup. En fin de proc\u00e9dure, elles affectent les jeunes sans propositions, sur demande. Mais...         Bonjour monsieur,  juste une remarque : travaillant dans un IUT, nous avons vu arriver les candidat-es ayant saisi une CAES \u00eatre affect\u00e9s dans notre \u00e9tablissement alors m\u00eame qu'ils n'avaient candidat\u00e9 sur aucune de nos formations. Ils sont rest\u00e9s une semaine puis ont quitt\u00e9 la formation. R\u00e9sultat : ces jeunes sont sortis des statistiques puisque techniquement une place leur a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9e mais en r\u00e9alit\u00e9 ils sont \"dans la nature\" , sans aucune formation et sans aucun dipl\u00f4me...    Jojo78     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u00a0CAES\u00a0\u00bb et leurs ecueils ","dateModified":"2022-06-02T13:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:34:44+00:00","articleBody":"              Est ce que je peux avoir acc\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l\u2019ensemble des crit\u00e8res de s\u00e9lection ? Car cela semble bien opaque\u2026    Julien M         Bonjour, les crit\u00e8res d\u2019examen des dossiers sont affich\u00e9s sur chaque fiche de formation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sultats de Parcoursup\u00a0: revivez la journ\u00e9e d\u2019attente des r\u00e9sultats","dateModified":"2022-06-02T13:34:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:34:02+00:00","articleBody":"              De combien de temps disposons nous pour r\u00e9fl\u00e9chir d\u00e8s la r\u00e9ception d'un voeux ?    Daeu         Bonjour, pour une proposition d\u2019admission re\u00e7ue entre le 2 juin et le 6 juin inclus, vous avez jusqu\u2019au 7 juin, 23h59 (heure de Paris) pour r\u00e9pondre. Et \u00e0 partir du 7 juin, pour toutes vos propositions, vous avez 2 jours pour r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Temps","dateModified":"2022-06-02T13:34:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:32:32+00:00","articleBody":"     Embouteillage         le risque d'embouteillage est r\u00e9el \u00e0 19h....Est-ce que ce risque a \u00e9t\u00e9 pris en compte ?!    Sebastien         Bonjour, la plateforme sera en mode consultation dans un premier temps et les candidats pourront agir sur leur dossier plus tard dans la soir\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sultats de Parcoursup\u00a0: revivez la journ\u00e9e d\u2019attente des r\u00e9sultats","dateModified":"2022-06-02T13:32:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:32:28+00:00","articleBody":"              Ayant connu APB et Parcousup \u00e0 2 ans d'intervalle comme Maman, j'ai constat\u00e9 que le nouveau syst\u00e8me g\u00e9n\u00e8re plus d'angoisses, stress, incompr\u00e9hension des r\u00e9sultats, fuite des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 l'\u00e9tranger pour les \u00e9tudes m\u00e9dicales, v\u00e9tos, business, fuite vers le priv\u00e9 o\u00f9 la qualit\u00e9 de formation est in\u00e9gale  etc...\r\nO\u00f9 est l'am\u00e9lioration ?\r\nLe gouvernement a t il un moment donn\u00e9, \u00e9tabli une feuille de route claire pour tout le monde dans un environnement de d\u00e9ficit de places dans l'enseignement sup\u00e9rieur?\r\n    Parent94     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Parent f\u00e2ch\u00e9","dateModified":"2022-06-02T13:32:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:31:32+00:00","articleBody":"               Si vous ne voyez pas le tweet cliquez ici                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Courage\u00a0! ","dateModified":"2022-06-02T13:31:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:31:23+00:00","articleBody":"              Bonjour, quelle attitude adopt\u00e9e lorsque dans le cadre d'une reconversion professionnelle, on a d\u00fb candidater \u00e0 la fois sur Parcoursup et la formation continue (pour une seule et m\u00eame formation au sein d'un \u00e9tablissement) mais que les dates des r\u00e9sultats ne co\u00efncident pas ?\r\nParcoursup commence \u00e0 donner ses r\u00e9sultats ce soir (avec le 7 comme date butoir si j'ai bien compris), or via la formation continue la r\u00e9ponse ne sera pas communiqu\u00e9e avant le 10... Le but n'est pas de prendre la place d'un.e lyc\u00e9en.ne...    Atomiaou         Bonjour, si vous recevez une proposition d\u2019admission sur Parcoursup, vous pouvez l\u2019accepter en attendant de recevoir une proposition par une autre voie d\u2019acc\u00e8s, auquel cas, vous renoncez \u00e0 votre proposition d\u2019admission Parcoursup.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Candidatures multiples","dateModified":"2022-06-02T13:31:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:30:07+00:00","articleBody":"              Pour r\u00e9pondre \u00e0 Kiki, les critiques envers Parcoursup sont pour certaines tout \u00e0 fait fond\u00e9es : le classement pr\u00e9alable des voeux rendait \u00e9videmment bien la proc\u00e9dure plus rapide, pour les candidats comme pour les formations non s\u00e9lectives qui n'avaient pas besoin d'interclasser les candidatures et qui pouvaient avoir une id\u00e9e de leur effectif pr\u00e9visionnel via le nombre de v\u0153ux class\u00e9s premiers. Aujourd'hui, la proc\u00e9dure \u00e0 \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement avanc\u00e9e dans son calendrier afin de pouvoir tenir les d\u00e9lais. Quant \u00e0 la mise en place du syst\u00e8me pour remplacer APB, il s'est fait sur des pr\u00e9textes fallacieux, attribuant \u00e0 ce dernier la responsabilit\u00e9 des tirages au sort, qui ne d\u00e9coulaient pourtant pas de la plateforme mais bien du manque de places dans les formations, et de la volont\u00e9 de suivre la loi autant que faire se peut : une formation non s\u00e9lective n'\u00e9tait pas s\u00e9lective. C'est d\u00e9sormais termin\u00e9, puisque toutes les formations ont une capacit\u00e9 d'accueil et ...    Espoing     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Faut-il revenir \u00e0 une hi\u00e9rarchisation des voeux\u00a0? Vos r\u00e9actions. ","dateModified":"2022-06-02T13:30:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:30:04+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Spider-Man dans les filets de Parcoursup","dateModified":"2022-06-02T13:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:29:08+00:00","articleBody":"              Comment  les algorithmes des \u00e9tablissements peuvent ils \u00e9liminer d'excellents \u00e9l\u00e8ves?    sanstabou3         Bonjour, au sein de chaque formation, une commission d\u2019examen des voeux est charg\u00e9e de d\u00e9finir les crit\u00e8res d\u2019examen des candidatures et d\u2019\u00e9valuer les candidatures confirm\u00e9es et de les classer. En cas de refus, vous pouvez demander au responsable de la formation les motifs qui ont pr\u00e9sid\u00e9 cette d\u00e9cision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Algorithmes","dateModified":"2022-06-02T13:29:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:22:57+00:00","articleBody":"    Bonjour, \u00e0 quelle heure les admissions s\u2019actualisent tous les jours ?    miaou         Bonjour, les dossiers sont actualis\u00e9s chaque matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Actualisation","dateModified":"2022-06-02T13:22:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:22:29+00:00","articleBody":"              Bonjour et merci pour ce live sur ce sujet si apte \u00e0 provoquer des r\u00e9actions \u00e9pidermiques\u2026\nJ\u2019entends hurler sur 3 sujets principaux : ParcourSup c\u2019est du stress sur chaque note car l\u2019orientation est d\u00e9cid\u00e9e sur le livret (avec la pression sur les enseignants pour qu\u2019ils ne notent pas trop s\u00e9v\u00e8rement en prime\u2026), ParcourSup c\u2019est du stress car on se retrouve \u00ab\u00a0en attente\u00a0\u00bb et on ne sait pas si on aura quelque chose \u00e0 la fin et ParcourSup c\u2019est opaque.\nPour le point 1, c\u2019\u00e9tait exactement la m\u00eame chose avant alors les \u00e9l\u00e8ves n\u2019en \u00e9taient pas conscients ou j\u2019ai rat\u00e9 quelque chose ? Pour le point 3 ce n\u2019est pas ParcourSup qui est opaque, ce sont les algorithmes des formations. Pour le point 2, c\u2019est \u00e0 mon sens le seul qui se discute vraiment : j\u2019ai l\u2019impression qu\u2019avec le non classement des voeux, les \u00e9l\u00e8ves \u00ab\u00a0voient\u00a0\u00bb r\u00e9ellement leur classement dans les diff\u00e9rentes formations, ce qu\u2019ils ne voyaient pas avant.     Vall     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Stress et opacit\u00e9\u00a0de Parcoursup : vos r\u00e9actions","dateModified":"2022-06-02T13:22:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:21:56+00:00","articleBody":"              Bonjour, comment sont pris en compte les jeunes en r\u00e9orientation apr\u00e8s une ann\u00e9e dans le sup\u00e9rieur (classe pr\u00e9paratoire par exemple) et qui se sont r\u00e9 inscrits sur parcours sup ?    PhiP         Bonjour, les dossiers des \u00e9tudiants qui souhaitent se r\u00e9orienter sont examin\u00e9s \u00e0 partir des m\u00eames crit\u00e8res que les lyc\u00e9ens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9orientation ","dateModified":"2022-06-02T13:21:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:19:50+00:00","articleBody":"              Bonjour, dans l'infographie de 14h15, l'accroissement de la proportion et du nombre d'inscrits autres que les terminales ne montre-t-elle pas une hausse du nombre de r\u00e9orientations, donc d'orientations non satisfaisantes avec Parcoursup ?    sylvain.cg.andre@gmail.com         Bonjour, non il s\u2019agit de choix individuels d\u2019orientation tout au long de la vie et on sait par ailleurs que chaque ann\u00e9e des \u00e9tudiants formulent des v\u0153ux de pr\u00e9caution en cas de non r\u00e9ussite en 1\u00e8re ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Choix d\u2019orientation","dateModified":"2022-06-02T13:19:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:18:47+00:00","articleBody":"    A quand un parcoursup fictif (sans validation) en 1re ou 2de, afin que les \u00e9l\u00e8ves prennent la mesure de l\u2019importance de leurs choix et de leurs efforts? Lors de la saisie en terminale, il est trop tard pour d\u00e9couvrir les attendus de chaque formation\u2026    MVH               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les lyc\u00e9ens mesurent-il les enjeux du post-bac avant de se retrouver face \u00e0 la plateforme\u00a0? ","dateModified":"2022-06-02T13:18:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:16:51+00:00","articleBody":"              Est-ce que les r\u00e9sultats Parcoursup seront visibles avant 19 heures ?    nonodu29         L\u2019horaire officiel de publication des r\u00e9sultats est pr\u00e9vu \u00e0 19 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Horaire","dateModified":"2022-06-02T13:16:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:14:03+00:00","articleBody":"              Bonjour, il est regrettable de ne pas disposer pour certaines fili\u00e8res des crit\u00e8res pr\u00e9cis de s\u00e9lection qui vont \u00eatre retenu par l\u2019algorithme de parcour Sup. Cela emp\u00eache nos adolescents De cibler leurs efforts. Difficile de construire une strat\u00e9gie dans ces conditions.\r\nCertaines fili\u00e8res ne sont pas valoris\u00e9es semble-t-il, par exemple Bachs internationale.\r\nQue proposez-vous pour am\u00e9liorer la lisibilit\u00e9 ? Merci de votre r\u00e9ponse    Pierre          Parcoursup n\u2019examine pas les dossiers des candidats. Chaque formation d\u00e9finit les crit\u00e8res d\u2019examen des candidatures. Vous pouvez \u00e0 tout moment les consulter sur chaque fiche de formation. Par ailleurs, depuis 2020, chaque formation publie sur Parcoursup un rapport avec les crit\u00e8res utilis\u00e9s pour leur classement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crit\u00e8re de s\u00e9lection","dateModified":"2022-06-02T13:20:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:13:11+00:00","articleBody":"              Pourquoi certaines formations ne diffuseront-elles pas leurs r\u00e9sultats d\u00e8s aujourd'hui?    George         Toutes les formations qui ont rendu leur classement dans les d\u00e9lais d\u00e9finis affichent leurs r\u00e9sultats d\u00e8s aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sultats","dateModified":"2022-06-02T13:13:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:12:47+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJe ne comprends ces critiques sur Parcoursup. Le proc\u00e9d\u00e9 \u00e9tait le m\u00eame avec APB sauf que nous devions classer nos v\u0153ux et que nous nous n\u2019avions rien \u00e0 faire \u00e0 part nous connecter r\u00e9guli\u00e8rement pour v\u00e9rifier si nous avions obtenu un voeu mieux classer. \u00c7a n\u2019allait pas plus vite et nous n\u2019avions aucune id\u00e9e de si nous nous aurions une chance ou pas d\u2019obtenir un voeu mieux class\u00e9. Tout aussi stressant. Au temps de mes parents les r\u00e9ponses arrivaient par la poste. \u00c9tait-ce mieux ? Une fois que les meilleurs \u00e9l\u00e8ves auront valid\u00e9 leur choix dans les formations tr\u00e8s s\u00e9lectives de type pr\u00e9pa int\u00e9gr\u00e9e ou grandes \u00e9coles tous les futurs bacheliers obtiendront une place dans une fac dans la fili\u00e8re souhait\u00e9e. Reste quelques fili\u00e8res o\u00f9 c\u2019est plus compliqu\u00e9 comme m\u00e9decine, STAPS\u2026 Par contre oui les BTS, BUT et grandes \u00e9coles sont s\u00e9lectives. Et alors ? \u00c7a l\u2019a toujours \u00e9t\u00e9. Arr\u00eatons de faire croire \u00e0 nos enfants qu\u2019avec 10 de moyenne...    Kiki               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Parcoursup, le moins mauvais des syst\u00e8mes\u00a0? ","dateModified":"2022-06-02T16:20:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:10:45+00:00","articleBody":"              Y'a t-il des voies de recours si un candidat ne comprend pas son refus d'une formation ?    le stress en personne          Bonjour,          Oui, tout \u00e0 fait. Il peut demander au responsable de la formation, \u00e0 compter de la notification de refus qu\u2019il re\u00e7oit dans son dossier Parcoursup, \u00e0 conna\u00eetre les crit\u00e8res et les motifs qui ont pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 la d\u00e9cision le concernant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recours","dateModified":"2022-06-02T13:37:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:07:22+00:00","articleBody":"    Faut il inscrire d\u00e8s le college nos enfants dans des \u00e9tablissements \"prestigieux\" et cot\u00e9s pour pouvoir esp\u00e9rer qu'ils int\u00e8grent les formations qu'ils souhaiteraient. et comment savoir quels sont les lyc\u00e9es cot\u00e9s et ceux dont se m\u00e9fie. j'habite en Seine et Marne \u00e0 Melun et suis inqui\u00e8te.     Iucie         Bonjour,          En 2021, 94\u00a0% des lyc\u00e9ens ont re\u00e7u des propositions d\u2019admission de la part des formations, donc ind\u00e9pendamment de leur lyc\u00e9e. Par exemple, \u00e0 Sciences Po, les candidats admis l\u2019an pass\u00e9 \u00e9taient issus de plus de 2\u00a0000 lyc\u00e9es diff\u00e9rents.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sultats de Parcoursup\u00a0: revivez la journ\u00e9e d\u2019attente des r\u00e9sultats","dateModified":"2022-06-02T13:34:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:06:58+00:00","articleBody":"              Bonjour, il est regrettable de ne pas disposer pour certaines fili\u00e8res des crit\u00e8res pr\u00e9cis de s\u00e9lection qui vont \u00eatre retenu par l\u2019algorithme de parcour Sup. Cela emp\u00eache nos adolescents De cibler leurs efforts. Difficile de construire une strat\u00e9gie dans ces conditions.\r\nCertaines fili\u00e8res ne sont pas valoris\u00e9es semble-t-il, par exemple Bachs internationale.\r\nQue proposez-vous pour am\u00e9liorer la lisibilit\u00e9 ? Merci de votre r\u00e9ponse    Pierre          Bonjour,          Parcoursup n\u2019examine pas les dossiers des candidats. Chaque formation d\u00e9finit les crit\u00e8res d\u2019examen des candidatures. Vous pouvez \u00e0 tout moment les consulter sur les fiches des formations. Par ailleurs, depuis 2020, chaque formation publie sur Parcoursup un rapport avec les crit\u00e8res utilis\u00e9s pour leur classement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Algorithme","dateModified":"2022-06-02T13:30:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:04:14+00:00","articleBody":"     Bonjour\r\nSi ma fille n'a aucun voeux\r\nEn phase compl\u00e9mentaire peux t elle refaire un voeu\r\nComment cela se passe t'il\r\nMerci    Cece         Bonjour,          Oui, elle pourra faire jusqu\u2019\u00e0 dix\u00a0v\u0153ux en phase compl\u00e9mentaire, du 23\u00a0juin au 16\u00a0septembre pour des formations qui ont des places disponibles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Phase compl\u00e9mentaire","dateModified":"2022-06-02T13:28:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:02:05+00:00","articleBody":"              Si je suis accept\u00e9 pour un de mes voeux favoris, dois je supprimer mes ceux qui sont en attente ?     Thibault         Bonjour,          Lorsque vous recevez une proposition d\u2019admission pour votre v\u0153u favori, vous devez l\u2019accepter, et la plate-forme vous demandera si vous l\u2019acceptez d\u00e9finitivement, dans ce cas vous renoncez \u00e0 vos autres v\u0153ux en liste d\u2019attente. Vous pourrez ainsi consulter les modalit\u00e9s d\u2019inscription administrative de la formation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mode d\u2019emploi","dateModified":"2022-06-02T13:23:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T13:00:06+00:00","articleBody":"     J\u00e9r\u00f4me Teillard, responsable de Parcoursup au minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, est avec nous jusqu\u2019\u00e0 16\u00a0heures. Strat\u00e9gies d\u2019acceptation des v\u0153ux, fonctionnement de la plate-forme, phase compl\u00e9mentaire, CAES\u2026 Posez-lui toutes vos questions.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Monsieur Parcoursup\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond","dateModified":"2022-06-02T13:16:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T12:52:34+00:00","articleBody":"                         Si vous ne voyez pas le tweet , cliquez ici      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la moulinette de Parcoursup","dateModified":"2022-06-02T13:26:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T12:46:31+00:00","articleBody":"     J\u00e9r\u00f4me Teillard, responsable de Parcoursup au minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur la plate-forme\u00a0: les diff\u00e9rentes \u00e9tapes et phases d\u2019inscriptions, les recours possibles\u2026                    Posez-lui vos questions d\u00e8s maintenant\u00a0!                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tout ce que vous avez toujours voulu savoir sur Parcoursup","dateModified":"2022-06-02T12:52:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#480670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T12:45:02+00:00","articleBody":"                      INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/d20189f_1653999303675-live-parcoursup-nombre-formations.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une forte tendance sur Parcoursup cette ann\u00e9e\u00a0: la progression du nombre de formations par la voie de l\u2019ap...","dateModified":"2022-06-02T12:45:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T12:43:38+00:00","articleBody":"               Entretien\u00a0:   \u00ab\u00a0Sur Parcoursup, le premier jour, c\u2019est une d\u00e9ception pour presque tout le monde\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On veut pas casser l\u2019ambiance mais... ","dateModified":"2022-06-02T12:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T12:36:16+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Sciences Po retarde d\u2019une semaine ses r\u00e9sultats sur Parcoursup, effets d\u2019attente en cascade \u00e0 pr\u00e9voir                                                                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Embouteillages \u00e0 pr\u00e9voir pour les candidats aux Instituts d\u2019\u00e9tudes politiques\u2026 ","dateModified":"2022-06-02T12:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#480679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T12:30:09+00:00","articleBody":"                      INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/f9d0214_1653999303674-live-parcoursup-top-10-formations.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles sont les formations qui ont recueilli cette ann\u00e9e le plus de v\u0153ux ou sous-v\u0153ux\u00a0? Les \u00e9coles d...","dateModified":"2022-06-02T12:59:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T12:23:28+00:00","articleBody":"                         si vous ne voyez pas le tweet, cliquez ici      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tigrou dans l\u2019attente des r\u00e9sultats","dateModified":"2022-06-02T13:10:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T12:21:21+00:00","articleBody":"     Plusieurs heures avant les premiers r\u00e9sultats de Parcoursup 2022 la pression est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s forte\u2026                    Si vous ne voyez pas le tweet cliquez ici\u00a0                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pression monte","dateModified":"2022-06-02T13:28:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#485171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T12:20:16+00:00","articleBody":"    Bonjour, si j'accepte une proposition d'admission est ce que cela supprime tous les v\u0153ux m\u00eame ceux auquel j'ai toujours aucune r\u00e9ponses ? Merci     Sarah12         Le Monde Campus\u00a0: Inutile de se pr\u00e9cipiter et d\u2019accepter tout de suite le premier \u00ab\u00a0oui\u00a0\u00bb venu s\u2019il ne correspond pas \u00e0 votre v\u0153u pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. Il est possible de maintenir cette proposition d\u2019admission, en parall\u00e8le d\u2019autres r\u00e9ponses de type \u00ab\u00a0oui \u2013 en attente\u00a0\u00bb, en attendant de voir sa position \u00e9voluer. Pour aider chacun \u00e0 arbitrer, Parcoursup pr\u00e9cise le nombre de places offertes, et le rang du dernier candidat appel\u00e9 en\u00a02021. Attention, vous devrez toutefois respecter des d\u00e9lais serr\u00e9s pour r\u00e9pondre \u00e0 un \u00ab\u00a0oui\u00a0\u00bb.  Pour toute proposition re\u00e7ue entre le 2\u00a0juin (ouverture) et le 5\u00a0juin, il faudra r\u00e9pondre avant le 7\u00a0juin \u00e0 23\u00a0h\u00a059.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/1453/0/3650/1825/1342/671/60/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accepter tout de suite\u00a0? ","dateModified":"2022-06-02T13:12:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html#480612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/02/parcoursup-en-direct-dans-l-attente-des-resultats-posez-vos-questions-a-anne-thirouard-conseillere-d-orientation-au-cidj_6128667_4401467.html","datePublished":"2022-06-02T12:15:05+00:00","articleBody":"                      INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/25bf182_1653999303677-live-parcoursup-nombre-candidats.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous \u00eates nombreux \u00e0 attendre vos r\u00e9sultats\u2026 Plus de 900\u00a0000, dont un peu plus de 600\u00a0000 lyc\u00e9ens de...","dateModified":"2022-06-02T13:09:27+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/411/0/3650/3650/696/696/3/0/9ac208f_1654063487529-pns-1701538.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/02/19-4">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤ L’étude des mathématiques en première ne sera plus réservée aux seuls élèves ayant choisi la matière comme spécialité.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron annonce le retour des mathématiques en option dans le tronc commun de classe de première      L’étude des mathématiques en première ne sera plus réservée aux seuls élèves ayant choisi la matière comme spécialité.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h03, mis à jour à 16h35    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        C’est un retour aux allures d’inachevé. Emmanuel Macron a annoncé, jeudi 2 juin lors d’une visite d’école à Marseille, que les mathématiques seraient de nouveau intégrées au tronc commun des enseignements de classe de première, dès la rentrée prochaine, mais « en option ». « Il y aura toujours la spécialité maths, mais il y aura la possibilité offerte à tous les élèves de choisir, hors de la spécialité, l’heure et demie de mathématiques qui avait été sortie du tronc commun », a-t-il ajouté, précisant : « Ce ne sera pas obligatoire. »                             Notre direct politique :  Incidents au Stade de France : Emmanuel Macron renouvelle « sa confiance » au ministre de l’intérieur Gérald Darmanin et au préfet Didier Lallement                   Le sujet des maths, sensible, a animé la campagne présidentielle. Elles sont sorties du tronc commun des enseignements en 2019 en devenant un enseignement de spécialité – au même titre qu’une douzaine d’autres disciplines – laissé au libre choix des lycéens. Auparavant, même les élèves en filière littéraire bénéficiaient d’un enseignement mathématique. Un rapport d’experts préconisait en mars de réintroduire les mathématiques dans le tronc commun dès la classe de première, à raison d’une heure trente à deux heures en plus par semaine. La proposition figurait également dans le programme d’Emmanuel Macron, candidat à sa réélection.            « Laissons la liberté aux enfants »            Le chef de l’Etat a souligné que cet enseignement « ne sera[it] pas obligatoire dès cette première année », afin de « le faire vite ». « Je pense qu’il faut aussi sortir de ce dilemme, avant que ce soit obligatoire. Laissons la liberté aux enfants et aux familles », a-t-il poursuivi. Début mai, quand le ministre de l’éducation, Jean-Michel Blanquer, avait évoqué cette réintégration des mathématiques dans le tronc commun, il n’était pas question de les cantonner au statut d’« option ». Plusieurs représentants d’enseignants s’étaient inquiétés de la capacité des établissements à s’adapter rapidement, tant en termes d’organisation et de plannings, que de recrutement des professionnels nécessaires alors que la discipline séduit peu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mathématiques au lycée : la communauté éducative en attente de précisions                   « Avec ce choix de réintroduction des maths en option, le gouvernement prend une troisième voie pour ne pas complètement l’appliquer dès la rentrée, et ne pas non plus le repousser à 2023 », a affirmé auprès de l’Agence France-Presse Sophie Vénétitay, secrétaire générale du SNES-FSU, premier syndicat du second degré. Selon elle, « il s’agit d’un affichage politique », qui ne va « malheureusement pas amener plus d’élèves, ni plus de filles à choisir les maths, alors que c’était le but ».              Dans un communiqué, un collectif de sociétés savantes et associations de professeurs et universitaires scientifiques demande au ministre de l’éducation, Pap Ndiaye, « la mise en place d’un groupe de travail regroupant les différents acteurs compétents pour proposer des solutions pérennes pour la rentrée 2023 ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/02/emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-mathematiques-en-option-dans-le-tronc-commun-de-classe-de-premiere_6128687_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron annonce le retour des math\u00e9matiques en option dans le tronc commun de classe de premi\u00e8re","dateCreated":"2022-06-02T16:03:18+02:00","datePublished":"2022-06-02T16:03:18+02:00","dateModified":"2022-06-02T16:35:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Emmanuel Macron"],"description":"L\u2019\u00e9tude des math\u00e9matiques en premi\u00e8re ne sera plus r\u00e9serv\u00e9e aux seuls \u00e9l\u00e8ves ayant choisi la mati\u00e8re comme sp\u00e9cialit\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/45/0/2048/1024/1342/671/60/0/4501c7a_1654174372331-0g3a2156.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-5">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤ Le dispositif en test à Marseille permet notamment à un directeur d’établissement de participer au recrutement de son équipe pédagogique. Des représentants syndicaux craignent une rupture d’égalité de traitement et une « école à deux vitesses ».
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron veut généraliser « l’école du futur », les syndicats enseignants s’inquiètent      Le dispositif en test à Marseille permet notamment à un directeur d’établissement de participer au recrutement de son équipe pédagogique. Des représentants syndicaux craignent une rupture d’égalité de traitement et une « école à deux vitesses ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h29, mis à jour à 16h47    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Disruptif, encore et toujours. En déplacement à Marseille avec le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye, Emmanuel Macron a déclaré, jeudi 2 juin, vouloir « généraliser » partout sur le territoire « l’école du futur », une expérimentation pédagogique menée dans la cité phocéenne. Cette approche doit permettre aux établissements de financer un projet innovant autour de la culture, des langues, de l’environnement ou des sciences, en donnant aux directeurs d’école la possibilité de participer au recrutement de leur équipe pédagogique.            Le chef de l’Etat avait lancé l’idée de « l’école du futur » en septembre 2021, lorsqu’il avait présenté le plan d’urgence « Marseille en grand », destiné à aider la deuxième ville de France, où le taux de pauvreté dépasse 50 % dans certains quartiers. Objectif selon l’Elysée : donner « davantage de liberté et d’autonomie aux équipes pédagogiques pour bâtir un système scolaire plus juste et plus inclusif ».            « Lignes rouges »            A l’école Menpenti, visitée par le chef de l’Etat – l’un des 59 établissements de la cité phocéenne retenus pour cette expérimentation –, le laboratoire de mathématiques doit fournir aux élèves « une activité authentique de recherche et d’expérimentation » en s’appuyant sur les « outils numériques, la manipulation et le jeu », selon un document interne que l’Agence France-Presse a pu consulter.                             Lire l’éditorial du « Monde » :  L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Le maire socialiste de la ville, Benoît Payan, a salué devant la presse la volonté d’Emmanuel Macron de « mettre des moyens sur la table comme personne ne l’a fait avant », et de « faire faire des maths, des langues étrangères aux enfants ». « Mais il y a des lignes rouges : c’est l’école de la République, l’égalité de toutes les écoles », a souligné le maire, qui s’est dit « opposé » au recrutement des équipes pédagogiques par les directeurs d’établissement.              C’est aussi cette innovation que contestent les syndicats d’enseignants, puisqu’elle provoquerait un changement profond du modèle de l’éducation nationale. « L’éducation nationale n’est pas une somme de start-up », assène Stéphane Crochet, secrétaire général du SE-UNSA. « Cette expérimentation remet gravement en cause le caractère national de l’école publique, le statut de fonctionnaires d’Etat des enseignants, l’égalité de traitement des personnels dans leur demande de mutation », renchérit la fédération FO de l’enseignement (FNEC FP-FO). D’autres évoquent le risque d’une « école à deux vitesses », avec des établissements mieux dotés que d’autres et pas forcément situés dans des quartiers défavorisés.            « Feuille de route »            « Cette expérimentation, c’est une vitrine alors que le président devrait se concentrer sur les sujets brûlants de l’éducation nationale que sont les salaires, le dégel du point d’indice ou encore la feuille de route du nouveau ministre, qui ne s’est toujours pas exprimé », estime Guislaine David, secrétaire générale du SNUipp-FSU, premier syndicat du primaire. Près de l’école Menpenti, une trentaine de manifestants ont d’ailleurs demandé, en priorité, davantage de moyens pour l’éducation.            Pap Ndiaye, qui effectue son deuxième déplacement de terrain après une première visite hautement symbolique dans le collège où travaillait Samuel Paty, professeur assassiné en octobre 2020, est aussi attendu sur d’autres sujets. A commencer par la crise du recrutement des enseignants et la réintroduction des mathématiques dans le tronc commun au lycée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pap Ndiaye, nouveau ministre de l’éducation, face au défi du recrutement des enseignants                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/02/emmanuel-macron-veut-generaliser-l-ecole-du-futur-les-syndicats-enseignants-s-inquietent_6128681_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron veut g\u00e9n\u00e9raliser \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9cole du futur\u00a0\u00bb, les syndicats enseignants s\u2019inqui\u00e8tent","dateCreated":"2022-06-02T15:29:45+02:00","datePublished":"2022-06-02T15:29:45+02:00","dateModified":"2022-06-02T16:47:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Emmanuel Macron"],"description":"Le dispositif en test \u00e0 Marseille permet notamment \u00e0 un directeur d\u2019\u00e9tablissement de participer au recrutement de son \u00e9quipe p\u00e9dagogique. Des repr\u00e9sentants syndicaux craignent une rupture d\u2019\u00e9galit\u00e9 de traitement et une \u00ab\u00a0\u00e9cole \u00e0 deux vitesses\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/81/0/2048/1024/1342/671/60/0/05f7447_1654169555535-0g3a1950.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-6">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤ L’institut d’études politiques de Paris a obtenu une dérogation pour donner ses résultats le 8 juin sur Parcoursup, et non le 2 juin, comme toutes les autres formations post-bac de la plate-forme.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Pascal Canfin : « A entendre certaines grandes entreprises, l’action climatique, c’est bien… mais surtout pour les autres »   Pascal Canfin Président de la commission environnement du Parlement européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         M Campus        Parcoursup             Sciences Po retarde d’une semaine ses résultats sur Parcoursup, effets d’attente en cascade à prévoir      L’institut d’études politiques de Paris a obtenu une dérogation pour donner ses résultats le 8 juin sur Parcoursup, et non le 2 juin, comme toutes les autres formations post-bac de la plate-forme.          Par Jessica Gourdon         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 18h01    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Campus de l’Institut d’études politiques (IEP) à l’hôtel de l’Artillerie, à Paris.  PATRICK KOVARIK / AFP               Sur Parcoursup, Sciences Po est habitué à avoir un statut d’exception, quitte à faire patienter les autres établissements. Ce sera une fois de plus le cas cette année. L’Institut d’études politiques de Paris (IEP) ne donnera pas ses résultats d’admission le 2 juin, comme toutes les autres formations post-bac de la plate-forme Parcoursup, mais seulement le 8, comme le précise son site Internet. Ce retard aura des effets en cascade sur des milliers de jeunes qui resteront « bloqués » plus longtemps que prévu dans l’attente d’une réponse, et qui verront, ainsi, leur incertitude et leur stress prolongé.          Sciences Po avance une explication : ses oraux d’admission ont pris du retard cette année à cause des épreuves de spécialité du bac. Celles-ci étaient initialement prévues en mars, avant d’être décalées, à cause de la pandémie, au mois de mai. Autant de jours pendant lesquels l’IEP n’a pas pu faire passer les entretiens de sélection à ses candidats, mobilisés par ces épreuves. Sciences Po, qui n’organise plus de concours depuis 2021 et sélectionne uniquement sur dossier et oral, n’aurait donc pas pu terminer à temps pour le 2 juin. L’institut parisien, qui a vu son équipe de direction changer fin 2021 après la démission de Frédéric Mion, affirme avoir mobilisé 800 examinateurs pour son processus de sélection.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Parcoursup : des choix d’orientation « cohérents » avec les enseignements de spécialité au bac                 Le problème, c’est que ce changement de date ne concerne pas seulement les 2 000 et quelques jeunes admissibles à Sciences Po, qui vont attendre une semaine de plus avant d’être fixés sur leur sort. Sur la plate-forme, les candidats qui ont passé les oraux à Sciences Po Paris devront, avant d’avoir les résultats de la rue Saint-Guillaume le 8 juin, accepter une place dans une autre formation à laquelle ils ont postulé et en garder d’autres en attente. Quitte à y renoncer par la suite.          « Conséquences énormes »          De quoi gripper la machine et faire stagner la progression des élèves dans les listes d’attente de ces autres formations pendant quelques jours. Ce calendrier dérogatoire dont bénéficie Sciences Po aura notamment un effet pour les 10 500 candidats aux sept Instituts d’études politiques (qui eux donneront leur réponse le 2 juin) ou pour ceux qui ont postulé aux autres cursus traditionnellement plébiscités par ces lycéens : doubles licences, licences de sciences politiques, classes préparatoires, IEP de Grenoble ou de Bordeaux qui recrutent « hors concours commun »…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Sur Parcoursup, le premier jour, c’est une déception pour presque tout le monde »                 « C’est l’effet battement d’ailes du papillon : une petite décision comme celle-là a ensuite des conséquences énormes, constate Pierre Mathiot, directeur de l’IEP de Lille, responsable du concours commun des sept IEP. Tous les IEP se sont pliés au calendrier très contraignant du ministère. Nous avons dû faire un effort énorme, notamment parce que nos correcteurs étaient aussi mobilisés par les épreuves de spécialité du bac. Déjà, Sciences Po avait eu un statut d’exception l’année dernière, parce qu’ils venaient d’intégrer Parcoursup… Je constate que c’est une nouvelle fois le cas, avec des effets en chaîne pour des milliers de jeunes. »        Il vous reste 9.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/06/02/sciences-po-retarde-d-une-semaine-ses-resultats-sur-parcoursup-effets-d-attente-en-cascade-a-prevoir_6128662_4401467.html"},"headline":"Sciences Po retarde d\u2019une semaine ses r\u00e9sultats sur Parcoursup, effets d\u2019attente en cascade \u00e0 pr\u00e9voir","dateCreated":"2022-06-02T13:00:10+02:00","datePublished":"2022-06-02T13:00:10+02:00","dateModified":"2022-06-02T18:01:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Parcoursup"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Enseignement sup\u00e9rieur","Bac","Parcoursup","\u00c9tudes sup","Sciences Po","M Campus"],"description":"L\u2019institut d\u2019\u00e9tudes politiques de Paris a obtenu une d\u00e9rogation pour donner ses r\u00e9sultats le 8\u00a0juin sur Parcoursup, et non le 2\u00a0juin, comme toutes les autres formations post-bac de la plate-forme.","author":[{"@type":"Person","name":"Jessica Gourdon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/4b9025a_1654004780265-000-wa825.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parcoursup","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/apb/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-7">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤ Dassault Aviation, Thales et MBDA sont accusés d’avoir fourni des armes à l’Arabie saoudite et aux Emirats arabes unis qui ont provoqué la mort de civils.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Yémen             Yémen : trois entreprises françaises visées par une plainte pour « complicité de crimes de guerre »      Dassault Aviation, Thales et MBDA sont accusés d’avoir fourni des armes à l’Arabie saoudite et aux Emirats arabes unis qui ont provoqué la mort de civils.          Par Madjid Zerrouky         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h12    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des Yéménites cherchent des victimes sous les décombres de maisons, au lendemain d’une frappe aérienne de la coalition dirigée par l’Arabie saoudite sur la province de Saada, dans le nord-ouest du Yémen, le 1er septembre 2016.  AFP               C’est un déluge de feu parmi tant d’autres dans une guerre qui ne cessait de s’enliser au Yémen. Début décembre 2016, pendant soixante-douze heures, plusieurs vagues d’avions de la coalition arabe emmenée par l’Arabie saoudite et les Emirats arabes unis (EAU), qui intervient depuis 2015 contre la rébellion houthiste – soutenue par l’Iran –, s’acharnent sur Saada. Une cité que Riyad et ses alliés considèrent comme un fief de la rébellion. Parmi les restes des munitions utilisées contre un quartier résidentiel gît, au milieu des ruines, un missile air-sol Storm Shadow/Scalp. Une arme issue d’un projet franco-anglais mené par les sociétés MBDA UK et MBDA France.          Cette frappe, parmi 26 autres, est au cœur d’une plainte déposée à Paris, jeudi 2 juin, contre trois industriels français pour « complicité de crimes de guerre » par les ONG Mwatana, une organisation yéménite de défense des droits humains, et European Center for Constitutional and Human Rights (ECCHR), basé à Berlin, rejointes par l’association Sherpa, et avec le soutien d’Amnesty International France.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre au Yémen : l’Arabie saoudite veut profiter de la trêve en cours pour se désengager du conflit                 Cette plainte, qui fait suite à une procédure parallèle déposée en décembre 2019 auprès de la Cour pénale internationale, pose à nouveau la question sensible des exportations d’armes françaises, et l’opacité qui entoure ces livraisons, à destination de pays alliés et en guerre.          Sont ainsi visés Dassault Aviation, qui exporte et assure notamment la maintenance des Mirage 2000 équipant les forces aériennes des EAU ; MBDA France et le groupe MBDA, pour la production et l’exportation de missiles air-sol Storm Shadow et Scalp, ainsi que le groupe Thales, pour la fourniture de pods de guidage Damoclès à l’Arabie saoudite et aux EAU destinés à guider des bombes vers leurs cibles. Ces trois entités font partie des plus importants fournisseurs d’armes aux pays de la coalition arabe.          Millier de raids documentés          Quatre hôpitaux, trois écoles, des camps de déplacés… Les frappes incriminées ont toutes visé des civils et des infrastructures civiles, loin de toute cible militaire, selon les plaignants, et sont donc possiblement constitutives de crimes de guerre, engageant la responsabilité des fournisseurs d’armes aux pays de la coalition. Elles font partie du millier de raids documentés au fil des années de guerre sur le terrain par l’ONG Mwatana, qui ont provoqué la mort de près de 3 000 civils, selon Abdulrasheed Al-Faqih, son directeur exécutif.          « En exportant des armes à la coalition, tout en sachant que cette coalition commet des crimes de guerre depuis 2015, on peut se rendre complices, parce qu’en droit pénal français l’acte de complicité, ici la fourniture et la maintenance d’armes, peut avoir facilité la réalisation du crime », explique Cannelle Lavite, codirectrice du département entreprises et droits humains de l’ECCHR.        Il vous reste 47.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/02/yemen-trois-entreprises-francaises-visees-par-une-plainte-pour-complicite-de-crimes-de-guerre_6128654_3210.html"},"headline":"Y\u00e9men\u00a0: trois entreprises fran\u00e7aises vis\u00e9es par une plainte pour \u00ab\u00a0complicit\u00e9 de crimes de guerre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-02T12:00:07+02:00","datePublished":"2022-06-02T12:00:07+02:00","dateModified":"2022-06-02T12:12:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Y\u00e9men"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Emirats arabes unis","Arabie saoudite","International","Proche-Orient","Y\u00e9men"],"description":"Dassault Aviation, Thales et MBDA sont accus\u00e9s d\u2019avoir fourni des armes \u00e0 l\u2019Arabie saoudite et aux Emirats arabes unis qui ont provoqu\u00e9 la mort de civils.","author":[{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/153/0/2528/1264/1342/671/60/0/896095a_1654158941439-000-fs21k.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Y\u00e9men","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/yemen/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-8">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤ Le précédent bilan, communiqué dimanche, faisait état de seize cas confirmés. Santé publique France (SPF) appelle à l’instauration d’un dispositif de « surveillance pérenne » de la transmission de ce virus.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Santé             Variole du singe : trente-trois cas confirmés en France, « la situation évolue très rapidement »      Le précédent bilan, communiqué dimanche, faisait état de seize cas confirmés. Santé publique France (SPF) appelle à l’instauration d’un dispositif de « surveillance pérenne » de la transmission de ce virus.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h33    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La France comptait mercredi 33 cas « confirmés » d’infection au virus de la variole du singe, selon les autorités sanitaires, jeudi 2 juin. Sur ce total, vingt-quatre cas ont été rapportés en Ile-de-France, deux en Auvergne-Rhône-Alpes, un dans les Hauts-de-France, un en Centre-Val de Loire, quatre en Occitanie et un en Normandie, selon les chiffres de Santé publique France (SPF).            Ce décompte a été arrêté mercredi matin, à 10 heures, précise l’organisme public. Un nouveau bilan actualisé sera publié vendredi. Le précédent, communiqué dimanche, faisait état de seize cas confirmés. « La situation évolue très rapidement », ce qui justifie un dispositif de « surveillance pérenne » de la transmission de ce virus, a expliqué SPF.            La ministre de la santé, Brigitte Bourguignon, avait fait savoir la semaine dernière que les autorités ne s’attendaient pas à une « flambée » de la maladie, et que le pays disposait de stocks suffisants de vaccins pour les personnes cas contact.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : l’arme vaccinale pour tenter d’endiguer l’épidémie                   La vaccination recommandée            Face aux cas de variole du singe, la Haute Autorité de santé (HAS) a recommandé le 24 mai la vaccination des adultes, y compris des professionnels de santé, ayant eu un contact à risque avec un malade. Il n’existe pas de vaccin spécifique contre la variole du singe, mais des études ont démontré que la vaccination contre la variole était efficace à environ 85 % contre la variole du singe et qu’elle permettait d’atténuer les symptômes, rappelle l’Organisation mondiale de la santé (OMS).              Ces vaccins, dits de première et deuxième générations, sont très efficaces et ont participé à l’éradication de la variole jusqu’en 1984. Mais ils présentent de graves effets indésirables, tels que des encéphalites, des encéphalopathies, de la pustulose varioliforme (ou syndrome de Kaposi), des atteintes cardiaques, etc. Le virus injecté se répliquant dans l’organisme, ils sont également contre-indiqués dans de nombreux cas, notamment chez les femmes enceintes et les personnes immunodéprimées.            La variole du singe (Monkeypox, en anglais) ou orthopoxvirose simienne est une maladie considérée comme rare, connue chez l’être humain depuis 1970. Elle est due à un virus à ADN.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : « Si nous laissons les messages stigmatisant les homosexuels se propager, ils auront des conséquences en matière de santé publique »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/02/variole-du-singe-trente-trois-cas-confirmes-en-france-la-situation-evolue-tres-rapidement_6128649_3244.html"},"headline":"Variole du singe\u00a0: trente-trois cas confirm\u00e9s en France, \u00ab\u00a0la situation \u00e9volue tr\u00e8s rapidement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-02T11:33:01+02:00","datePublished":"2022-06-02T11:33:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement"],"description":"Le pr\u00e9c\u00e9dent bilan, communiqu\u00e9 dimanche, faisait \u00e9tat de seize cas confirm\u00e9s. Sant\u00e9 publique France (SPF) appelle \u00e0 l\u2019instauration d\u2019un dispositif de \u00ab\u00a0surveillance p\u00e9renne\u00a0\u00bb de la transmission de ce virus.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/495/0/6000/3000/1342/671/60/0/071d90c_1a876617d50b407aac72d453e340c7df-1a876617d50b407aac72d453e340c7df-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-9">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤ En l’absence d’harmonisation nationale des critères de classement, il est impossible de prédire quelle place auront les lycéens sur les listes d’attente, dénonce l’enseignant en classe de terminale Emmanuel Zemmour, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Parcoursup         « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Tribune        Emmanuel Zemmour  enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis        En l’absence d’harmonisation nationale des critères de classement, il est impossible de prédire quelle place auront les lycéens sur les listes d’attente, dénonce l’enseignant en classe de terminale Emmanuel Zemmour, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 14h31    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Le 2 juin est de ces dates que l’on ne risque pas d’oublier : entourée en rouge dans tous les agendas – parfois des smartphones – des élèves des classes de terminale depuis des semaines. Le jeudi 2 juin, à partir de 19 heures, vont « tomber » les résultats de Parcoursup. Et pour plusieurs centaines de milliers d’élèves et de familles, il faudra ajouter « comme un coup de massue ».          Car, à la place de l’orientation attendue, il faut très souvent se contenter de deux mots : « En attente ». Deux mots accompagnés d’un chiffre que les élèves auront d’abord du mal à comprendre. Un chiffre effrayant qui leur indique une place au milieu d’une file d’attente virtuelle qui leur barre pour l’instant la route vers les études supérieures.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Parcoursup « a tout changé sans rien régler », selon un rapport du collectif Nos services publics                 Parcoursup n’est pas une procédure d’affectation, c’est un système de classement. Peu importent les préférences des élèves, peu importe leur motivation ou leur projet personnel. Seuls celles et ceux qui auront été bien classés auront le droit de choisir l’orientation qui leur convient le mieux. Les autres devront se contenter de prendre ce qu’on leur aura laissé.          Aucune explication          Alors les élèves refont le fil des deux années passées pour chercher à comprendre. « Pourquoi suis-je 2 156e dans cette formation alors que j’avais les mêmes notes cette année que cet autre, qui lui est 132e ? » Ils font des conjectures. « Peut-être est-ce que c’est mon 9/20 en EPS [éducation physique et sportive] qui m’a pénalisé… Ou alors je n’étais pas dans le bon lycée… » Ils peuvent continuer de chercher longtemps, personne ne leur donnera d’explication. Au fond, rien ne peut justifier le numéro qui leur a été attribué.          Depuis quatre ans, tous les enseignants en auront fait l’expérience : en l’absence d’harmonisation nationale des critères de classement, il est impossible de prédire quelle place auront les lycéens sur les listes d’attente. Les élèves ont été évalués différemment, par des enseignants différents, en suivant des matières différentes dans des établissements différents.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Sur Parcoursup, le premier jour, c’est une déception pour presque tout le monde »                 Vouloir à tout prix les départager sur la foi d’un dossier composite est une absurdité qui transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale, et qui laisse les familles démunies face au rang attribué à leur enfant.          Le fait d’être obligés de participer à cette entreprise de fabrication des « bons » et des « mauvais », en contribuant à une grande partie des dossiers scolaires, est peut-être ce qui rend les enseignants le plus furieux. Nous savons très bien que ces classements n’apportent rien, si ce n’est la possibilité de dire à nos jeunes que s’ils n’ont pas été pris dans la formation de leur choix, c’est d’abord de leur faute.        Il vous reste 24.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/02/parcoursup-transforme-l-orientation-dans-le-superieur-en-une-grande-loterie-nationale_6128643_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Parcoursup transforme l\u2019orientation dans le sup\u00e9rieur en une grande loterie nationale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-02T11:00:12+02:00","datePublished":"2022-06-02T11:00:12+02:00","dateModified":"2022-06-02T14:31:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Parcoursup"],"keywords":["Enseignement sup\u00e9rieur","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","M Campus","Bac","Parcoursup","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"En l\u2019absence d\u2019harmonisation nationale des crit\u00e8res de classement, il est impossible de pr\u00e9dire quelle place auront les lyc\u00e9ens sur les listes d\u2019attente, d\u00e9nonce l\u2019enseignant en classe de terminale Emmanuel Zemmour, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Zemmour","description":"enseignant de sciences \u00e9conomiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/03/09/0/0/5312/2653/1342/671/60/0/93f096c_18146-zqyofx.vcp7g.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parcoursup","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/apb/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-10">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤ Les risques de pénurie de personnels et les conditions de travail dans les maternités nécessitent des mesures d’urgence de la part des autorités, alerte, dans une tribune au « Monde », un collectif de professionnels de la périnatalité exerçant en Ile-de-France.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Santé         « N’attendons pas que des catastrophes surviennent dans nos maternités »   Tribune        Collectif        Les risques de pénurie de personnels et les conditions de travail dans les maternités nécessitent des mesures d’urgence de la part des autorités, alerte, dans une tribune au « Monde », un collectif de professionnels de la périnatalité exerçant en Ile-de-France.   Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h42    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Les professionnels de santé de la périnatalité (sages-femmes, infirmières, gynécologues obstétriciens, auxiliaires de puériculture, pédiatres) sont extrêmement inquiets du risque que les pénuries de personnels font peser sur les femmes enceintes, les mères et leurs enfants. Aujourd’hui, et après avoir, à de multiples reprises, alerté nos tutelles ces dernières années, nous, chefs de service et membres de l’encadrement des maternités d’Ile-de-France, maternités universitaires et non universitaires participant au service public, voulons alerter sur cette situation extrêmement préoccupante.          Depuis des années, la périnatalité souffre des organisations et conditions de travail imposées par des tutelles loin du terrain. L’activité d’urgence qui constitue une part importante de cette médecine n’est pas reconnue comme telle et le personnel colmate, tant qu’il peut, sous l’œil de nos tutelles qui savent mais ne proposent rien de décisif. Maintenant, le bateau coule et toujours aucune proposition efficace ne nous est faite pour tenter d’éviter le naufrage.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Pérenniser « les 1 000 jours » et développer le périnatal                 En effet, la situation ne cesse de s’aggraver et le personnel soignant fuit ces conditions de travail. Ceux qui restent voient leurs conditions d’exercice devenir encore plus dures, le cercle vicieux est enclenché… Malgré nos alertes régulières auprès de l’agence régionale de santé d’Ile-de-France et le ministère, ceux-ci ne semblent pas prendre la mesure de la gravité de la situation et l’urgence.          Repenser le modèle de nos maternités          La plupart des maternités d’Ile-de-France qui participent au service public vivent ces pénuries en dépit du soutien souvent apporté par les directions hospitalières. Dans certaines maternités, ce sont jusqu’à 30 % des postes de sages-femmes qui sont aujourd’hui vacants. Les maternités sont obligées de limiter certaines activités de consultation, faute de professionnels. Des unités de néonatalogie ont dû fermer, faute de pédiatres. Les plannings de garde ne sont pas remplis et ne pourront vraisemblablement pas l’être. Les prévisions pour les mois à venir sont alarmantes. Outre les habituelles fermetures de lits, ce sont des unités entières d’hospitalisation qui risquent de fermer avec la réduction de l’offre de soins qui va avec. Comment maintenir la qualité des soins quand les effectifs sont amputés à ce point ? Comment imaginer, dans pareille situation, que cela n’ait pas d’impact sur la sécurité des mères et des enfants ? Que peuvent les professionnels de santé lorsqu’ils ne sont plus assez nombreux pour accompagner le travail d’une femme enceinte ? Que dire à des parents lorsque la naissance d’un enfant né prématurément ne peut être organisée dans une maternité dotée d’une unité de néonatalogie en raison de fermetures de lits ?        Il vous reste 55.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/02/perinatalite-n-attendons-pas-que-des-catastrophes-surviennent_6128642_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0N\u2019attendons pas que des catastrophes surviennent dans nos maternit\u00e9s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-02T11:00:10+02:00","datePublished":"2022-06-02T11:00:10+02:00","dateModified":"2022-06-02T11:42:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Sant\u00e9"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Les risques de p\u00e9nurie de personnels et les conditions de travail dans les maternit\u00e9s n\u00e9cessitent des mesures d\u2019urgence de la part des autorit\u00e9s, alerte, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un collectif de professionnels de la p\u00e9rinatalit\u00e9 exer\u00e7ant en Ile-de-France.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/640/0/5232/2616/1342/671/60/0/2d611c4_1654101211789-000-8vd9lu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-11">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤ Selon les derniers chiffres officiels, le taux d’occupation des prisons françaises atteignait 117 % au 1er mai, grimpant même à 138,9 % dans les maisons d’arrêt, où sont incarcérés les détenus en attente de jugement et ceux condamnés à de courtes peines.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Société       Prisons             Un rapport sur les prisons appelle à desserrer « l’étau de la surpopulation » carcérale      Selon les derniers chiffres officiels, le taux d’occupation des prisons françaises atteignait 117 % au 1er mai, grimpant même à 138,9 % dans les maisons d’arrêt, où sont incarcérés les détenus en attente de jugement et ceux condamnés à de courtes peines.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h46, mis à jour à 10h55    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des détenus dans leur cellule, au centre de détention de Toulouse-Seysses, à Seysses, le 10 mai 2022.  LIONEL BONAVENTURE / AFP                 C’est l’un de ses chevaux de bataille pour que les prisons cessent de « fabriquer de la récidive ». La contrôleuse générale des lieux de privation de liberté (CGLPL), Dominique Simonnot, a appelé, jeudi 2 juin, dans son rapport annuel à desserrer « l’étau de la surpopulation » carcérale.            « Quel retour à la vie “normale” peut-on attendre de personnes qui, en prison, ont été entassées à trois dans 4,40 m2 d’espace vital, durant des mois, et souvent vingt-deux heures sur vingt-quatre, au milieu de rats, cafards et punaises de lit ? », s’interroge Mme Simonnot dans l’avant-propos du rapport d’activité 2021 de l’autorité administrative indépendante.              Elle se réfère ainsi à la surface au sol d’une cellule standard de 9 m2, quand on en retire l’emprise des sanitaires et des meubles. Et vingt-deux heures sur vingt-quatre est le temps passé en cellule par un détenu quand il bénéficie d’une promenade chaque jour.            Selon les derniers chiffres officiels, le taux d’occupation des prisons françaises atteignait 117 % au 1er mai, grimpant même à 138,9 % dans les maisons d’arrêt, où sont incarcérés les détenus en attente de jugement – présumés innocents – et ceux condamnés à de courtes peines. En raison de cette surpopulation, 1 850 prisonniers sont contraints de dormir sur des matelas posés à même le sol.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les prisons françaises sont à nouveau surpeuplées et l’année 2022 s’annonce à hauts risques                   Inscrire « dans la loi de la régulation carcérale »            La densité carcérale était repassée au-dessous de 100 % en 2020, à l’occasion de la crise sanitaire liée au Covid-19, durant laquelle des détenus avaient bénéficié de sorties anticipées. Mais « cela n’a pas duré. L’occasion de maintenir un peuplement des maisons d’arrêt acceptable a été manquée », déplore le rapport.              Or,  « la surpopulation vicie absolument tout : les relations entre détenus, celles entre surveillants et détenus ; l’accès aux soins, au travail, à la formation et même aux douches ou aux promenades est empêché. Faute de temps, faute de médecins, de surveillants, de professeurs », estime Dominique Simonnot. Aussi l’ancienne journaliste, qui a succédé à Adeline Hazan en octobre 2020, réaffirme-t-elle la nécessité de « développer » les peines alternatives à la prison, « contraignantes, encadrées, et surtout tournées vers la réinsertion ».            Comme depuis de nombreuses années, la CGLPL préconise aussi « l’inscription dans la loi de la régulation carcérale », chaque entrée en cellule de l’un devant être « compensée par la sortie – sous contrôle – d’un autre, le plus proche de sa fin de peine ».            Au cours de l’année 2021, ses services ont visité 29 établissements pénitentiaires. Deux de ces visites, celles du centre de détention de Bédenac (Charente-Maritime) et du centre pénitentiaire de Toulouse-Seysses (Haute-Garonne), ont donné lieu « au constat d’atteintes graves aux droits fondamentaux des détenus » et à la publication de recommandations en urgence.                              Lire aussi   Le Contrôleur des lieux de privation de liberté dénonce la surpopulation « inacceptable » à la prison de Toulouse-Seysses                   « Epuisement des professionnels »            La CGLPL est chargée de défendre les droits fondamentaux dans les prisons, mais aussi les hôpitaux psychiatriques, les centres de rétention administrative, les centres éducatifs fermés et les locaux de garde à vue. Concernant les hôpitaux psychiatriques, elle déplore que l’obligation de prévenir le juge des libertés et de la détention de toute mesure d’isolement et de contention afin qu’il en contrôle le bien-fondé, « continue d’y être contestée » au sein du corps médical, en raison du « surplus de formalités qu’il génère ».              « Certes, mais (…) il est salutaire que les soins sans consentement (…) ne restent pas uniquement un choix du corps médical et soient soumis à l’examen des juges impartiaux », observe Dominique Simonnot, tout en reconnaissant la « crise des moyens » et « l’épuisement des professionnels » de ce secteur.            Les « enfants et adolescents enfermés » sont un « autre sujet de sévère préoccupation » de la CGLPL, qui relève notamment une absence de « vision d’ensemble de leur parcours global » et une insuffisance des heures d’enseignement qui leur sont délivrées.            Comme l’année précédente, le rapport regrette aussi le manque de prise en compte par le gouvernement des recommandations des années passées. Il estime que les recommandations devraient faire « l’objet de plans d’action décidés et contrôlés par les ministres ». De la même façon, le gouvernement devrait « mettre en œuvre toute mesure utile afin que les bonnes pratiques mentionnées dans les rapports de visite soient connues et imitées par les établissements comparables ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « On n’imagine pas la misère qu’il y a derrière ces murs » : paroles de visiteurs de prison                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Empire ottoman, plus de six siècles d’histoire  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo ASOS       Codes Promo Bershka       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Pandora       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/02/un-rapport-appelle-a-desserrer-l-etau-de-la-surpopulation-dans-les-prisons_6128637_3224.html"},"headline":"Un rapport sur les prisons appelle \u00e0 desserrer \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9tau de\u00a0la\u00a0surpopulation\u00a0\u00bb carc\u00e9rale","dateCreated":"2022-06-02T10:46:52+02:00","datePublished":"2022-06-02T10:46:52+02:00","dateModified":"2022-06-02T10:55:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Prisons"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Prisons"],"description":"Selon les derniers chiffres officiels, le taux d\u2019occupation des prisons fran\u00e7aises atteignait 117\u00a0% au 1er\u00a0mai, grimpant m\u00eame \u00e0 138,9\u00a0% dans les maisons d\u2019arr\u00eat, o\u00f9 sont incarc\u00e9r\u00e9s les d\u00e9tenus en attente de jugement et ceux condamn\u00e9s \u00e0 de courtes peines.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/676/0/8115/4057/1342/671/60/0/4bf8836_5350399-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Prisons","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/prisons/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-12">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤ Claire Hédon a appelé la première ministre, Elisabeth Borne, à mettre en place un plan d’urgence pour la santé mentale des jeunes, mise à mal depuis la crise sanitaire.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Société       Santé mentale             Santé mentale des jeunes : la Défenseure des droits demande un plan d’urgence      Claire Hédon a appelé la première ministre, Elisabeth Borne, à mettre en place un plan d’urgence pour la santé mentale des jeunes, mise à mal depuis la crise sanitaire.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h39, mis à jour à 10h45    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Deux ans après la crise sanitaire, la vague de problèmes psychiatriques chez les jeunes n’est pas retombée et inquiète les spécialistes. La Défenseure des droits a appelé, jeudi 2 juin, la première ministre, Elisabeth Borne, à mettre en place un plan d’urgence pour la santé mentale des jeunes face à « la gravité de la situation », estimant que des moyens « largement insuffisants » sont déployés.            « Alors que 2022 a été désignée année européenne de la jeunesse, la Défenseure des droits, Claire Hédon, et son adjoint le Défenseur des enfants, Eric Delemar, appellent la première ministre à prendre la pleine mesure de la gravité de la situation dans laquelle sont plongés de nombreux jeunes et à agir rapidement pour que la santé mentale des jeunes soit une priorité », a-t-elle rapporté dans un communiqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comportements suicidaires : une jeunesse toujours plus en souffrance                   Les jeunes filles majoritairement concernées            La Défenseure des droits avait déjà alerté en novembre sur l’état de la santé mentale des jeunes mise à mal par la crise sanitaire, avec une augmentation des troubles dépressifs et une insuffisante prise en charge psychiatrique, dans son rapport annuel sur les droits de l’enfant.              Selon le dernier bulletin de Santé publique France, les passages aux urgences pour geste suicidaire, idées suicidaires et troubles de l’humeur chez les 11-17 ans se maintenaient au début de mai « à un niveau élevé », supérieur à celui observé au début de 2021. Si tous les milieux sociaux sont touchés, dans 80 % des cas les comportements suicidaires concernent des jeunes filles, ce qui n’est pas nouveau.            « Santé publique France lui a malheureusement donné raison en publiant des chiffres alarmants sur une augmentation des passages aux urgences pour gestes suicidaires, idées suicidaires et troubles de l’humeur », souligne le communiqué, déplorant que « pourtant, certaines structures continuent de fermer des lits en pédopsychiatrie par manque de personnels et de moyens ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La situation est critique pour les patients souffrant de troubles des conduites alimentaires comme pour leurs soignants »                   29 recommandations            Depuis quelques mois, les délais pour obtenir un rendez-vous avec un psychiatre se sont nettement allongés. Dans les centres médico-psychologiques, ils peuvent atteindre 18 mois selon les régions. « Le défaut de prise en charge des troubles de santé mentale et les manquements aux droits qui en découlent constituent une entrave au bon développement de l’enfant et à son intérêt supérieur, que deux années de vagues épidémiques ont contribué à aggraver de manière très préoccupante », poursuit le texte.              « Alors que le pic d’hospitalisations des adolescents de 2021 ne redescend pas, la situation de certains de ces mineurs reste dramatique, tant les prises en charge sont parfois inadaptées. » Pour la Défenseure des droits, il faut « sortir des approches fragmentaires et strictement sanitaires ».            Devant les besoins croissants, certaines structures ont vu le jour comme l’Atrap, dans le 20e arrondissement à Paris, qui promet une réponse rapide (48 heures au maximum) aux jeunes âgés de 10 à 15 ans en état de crise et qui n’ont pas de suivi psychiatrique dans leur secteur. Mais elle n’est accessible qu’aux Parisiens.            Dans son rapport de novembre, la Défenseure des droits avait fait 29 recommandations pour s’attaquer à ce problème, parmi lesquelles améliorer les dispositifs d’accueil du jeune enfant, développer le « soutien à la parentalité » et ouvrir des « maisons des adolescents » dans chaque département.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Où en est la santé mentale des enfants et adolescents qui sont utilisateurs de Facebook, Instagram et WhatsApp ? »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Empire ottoman, plus de six siècles d’histoire  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Bershka       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Pandora       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo Zalando Privé      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/02/sante-mentale-des-jeunes-la-defenseure-des-droits-demande-un-plan-d-urgence_6128635_3224.html"},"headline":"Sant\u00e9 mentale des jeunes\u00a0: la D\u00e9fenseure des droits demande un plan d\u2019urgence","dateCreated":"2022-06-02T10:39:02+02:00","datePublished":"2022-06-02T10:39:02+02:00","dateModified":"2022-06-02T10:45:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9 mentale"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Sant\u00e9 mentale"],"description":"Claire H\u00e9don a appel\u00e9 la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, \u00e0 mettre en place un plan d\u2019urgence pour la sant\u00e9 mentale des jeunes, mise \u00e0 mal depuis la crise sanitaire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/243/0/3500/1750/1342/671/60/0/e00f57c_1654076899215-000-arp1898006.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9 mentale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante-mentale/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-13">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤ Ce programme innovant, qui n’a concerné qu’une soixantaine d’enfants, est cité comme une inspiration dans un rapport de l’Institut Montaigne publié le 2 juin.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Éducation             Education : le modèle du Perry Preschool Project, lancé dans les années 1960 aux Etats-Unis      Ce programme innovant, qui n’a concerné qu’une soixantaine d’enfants, est cité comme une inspiration dans un rapport de l’Institut Montaigne publié le 2 juin.          Par Raphaëlle Besse Desmoulières         Publié aujourd’hui à 10h26    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Investir dans l’éducation des plus défavorisés dès le plus jeune âge. C’est l’une des propositions du rapport L’avenir se joue dans les quartiers pauvres, publié le 2 juin par l’Institut Montaigne. Le think tank suggère, pour ce faire, de s’inspirer d’expériences menées aux Etats-Unis qui « ont permis de démontrer qu’une intervention éducative précoce de qualité permettait d’améliorer significativement les résultats scolaires des élèves à long terme ». Est notamment cité le Perry Preschool Project, conduit il y a une soixantaine d’années, de 1962 à 1967, par le psychologue David Weikart à Ypsilanti, dans le Michigan.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Quartiers populaires : face aux idées reçues, 31 propositions pour une nouvelle approche                 Dans un pays où la scolarité n’est obligatoire qu’à partir de 5 ans, 123 Afro-Américains de 3 et 4 ans, issus de familles à faibles revenus, ont été sélectionnés. Puis 58 sont entrés dans le programme, alors que 65 ont servi de groupe témoin. L’accent était mis sur l’apprentissage actif, dans lequel les élèves participaient à des activités impliquant la prise de décision ou encore la résolution de problèmes. Des enseignants étaient également envoyés au domicile des parents pour les accompagner. Par la suite, les enfants ont intégré un cursus scolaire normal tout en étant suivis à plusieurs stades de leur vie.          Les résultats ont été au-delà des espérances, avance Jeffrey Beal, directeur de la recherche de la fondation HighScope, qui a pris le relais du Perry Preschool Project dans les années 1970. « Le groupe d’étude s’est amélioré de toutes les manières possibles et imaginables », souligne-t-il. Les données ont montré que ceux qui ont bénéficié de l’expérimentation ont été plus nombreux à mener leur scolarité à terme. Ils étaient également plus susceptibles d’occuper un emploi, de percevoir des revenus plus élevés et de posséder leur propre maison. Le taux de délinquance et de criminalité était nettement inférieur dans ce groupe que dans l’autre.          Une expérience transposable ?          Le coût du programme avoisinait les 21 800 dollars en valeur de 2017 (20 300 euros) par enfant. James Heckman, Prix Nobel d’économie en 2000, a calculé un « retour sur investissement » de 7 % à 10 % par an en raison de l’amélioration des résultats scolaires et professionnels et d’une criminalité plus faible. En 2019, il a aussi répondu à ceux qui critiquaient la faiblesse de l’échantillon en analysant les trajectoires des enfants des participants – ce qui a mécaniquement augmenté le nombre de personnes étudiées – et conclu que les bénéfices se transmettaient de génération en génération. « Vous créez une échelle vers la classe moyenne », a-t-il déclaré, en juillet 2021 au New York Times. Au moment où le gouvernement fédéral américain souhaite élargir l’accès à l’école aux 3 et 4 ans, M. Heckman a cependant estimé que ce serait « un gaspillage d’argent » si un tel projet était déployé pour les enfants des plus aisés.        Il vous reste 21.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/02/education-le-modele-du-perry-preschool-project-lance-dans-les-annees-1960-aux-etats-unis_6128629_3224.html"},"headline":"Education\u00a0: le mod\u00e8le du Perry Preschool Project, lanc\u00e9 dans les ann\u00e9es 1960 aux Etats-Unis","dateCreated":"2022-06-02T10:26:41+02:00","datePublished":"2022-06-02T10:26:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["\u00c9tats-Unis","Banlieues","\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Ce programme innovant, qui n\u2019a concern\u00e9 qu\u2019une soixantaine d\u2019enfants, est cit\u00e9 comme une inspiration dans un rapport de l\u2019Institut Montaigne publi\u00e9 le 2\u00a0juin.","author":[{"@type":"Person","name":"Rapha\u00eblle Besse Desmouli\u00e8res"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/342/0/4104/2052/1342/671/60/0/31e10b1_1654158203283-063-1271757310.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-14">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤ Paris Habitat, d’abord, puis d’autres bailleurs sociaux, ont décidé d’expérimenter un système où les gardiens peuvent dresser des procès-verbaux en cas d’incivilités.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Pascal Canfin : « A entendre certaines grandes entreprises, l’action climatique, c’est bien… mais surtout pour les autres »   Pascal Canfin Président de la commission environnement du Parlement européen              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Banlieues             Des gardiens assermentés pour assurer la tranquillité des locataires HLM      Paris Habitat, d’abord, puis d’autres bailleurs sociaux, ont décidé d’expérimenter un système où les gardiens peuvent dresser des procès-verbaux en cas d’incivilités.          Par Isabelle Rey-Lefebvre         Publié aujourd’hui à 10h17    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                « Les habitants ne réclament pas un “grand soir” du logement mais souhaitent que leurs préoccupations quotidiennes d’entretien des parties communes et de troubles de voisinage soient réglées, rapportent les auteurs du rapport de l’Institut Montaigne sur la vie dans les quartiers, publié le 2 juin. Beaucoup déplorent les incivilités répétées et la disparition progressive des gardiens. » La proposition 25 de ce rapport est donc de systématiser la présence de gardiens et de médiateurs dans les logements sociaux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Quartiers populaires : face aux idées reçues, 31 propositions pour une nouvelle approche                 Quelques organismes HLM expérimentent un système remarqué avec des gardiens ayant prêté serment devant un tribunal partenaire. Ils ont ainsi le pouvoir de dresser des procès-verbaux, transmis dans les cinq jours à la justice et suivis d’éventuelles amendes. Le bailleur social Paris Habitat, office public de la capitale, avait, dès 2018, choisi cette solution en assermentant, chaque année, une centaine de gardiens, gérants ou responsables de la sécurité. Ils sont aujourd’hui 333 qui ont, en trois ans, dressé 830 procès-verbaux suivis de 276 condamnations à des amendes allant de 35 à 400 euros, la plupart pour dépôt sauvage d’ordures, stationnement gênant, dégradations et autres divagations d’animaux. Les délits plus graves, comme le vol, le détournement de ligne électrique, sont, eux, transmis au procureur de la République.          « Autorité »          « L’assermentation, attestée par une carte personnelle et affichée dans les loges, donne beaucoup d’autorité au gardien, raconte Emmanuelle Copin, directrice générale adjointe chargée de la proximité et de la qualité à Paris Habitat, organisme qui emploie un gardien pour 106 logements. Et nous constatons une baisse des incivilités, de 50 % à 60 %, là où ils sont présents. » « L’objectif n’est pas de transformer les gardiens en policiers, prévient Cécile Bélard du Plantys, nouvelle directrice générale de Paris Habitat, et il n’est évidemment pas dans leurs compétences de combattre, par exemple, un trafic en pied d’immeuble, mais plutôt de maintenir la qualité du cadre de vie. »          Ce système s’étend. Le bailleur Hauts-de-Seine Habitat (40 000 logements) constate, dans ses enquêtes annuelles, que les principaux motifs d’insatisfaction des locataires sont les troubles de voisinage et l’insécurité : « Le confinement semble avoir exacerbé la sensibilité des habitants aux incivilités », confie Damien Vanoverschelde, son directeur général. Hauts-de-Seine Habitat est, depuis trois ans, équipé d’un réseau de vidéosurveillance d’ailleurs très apprécié des forces de l’ordre qui ont souvent eu recours à ses images, et veut aller plus loin en assermentant quatre agents de sécurité rendus ainsi aptes à identifier les auteurs d’infractions.        Il vous reste 26.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/02/des-gardiens-assermentes-pour-assurer-la-tranquillite-des-locataires-hlm_6128627_3224.html"},"headline":"Des gardiens asserment\u00e9s pour assurer la tranquillit\u00e9 des locataires HLM","dateCreated":"2022-06-02T10:17:49+02:00","datePublished":"2022-06-02T10:17:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Banlieues"],"keywords":["Logement","Soci\u00e9t\u00e9","Banlieues"],"description":"Paris Habitat, d\u2019abord, puis d\u2019autres bailleurs sociaux, ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019exp\u00e9rimenter un syst\u00e8me o\u00f9 les gardiens peuvent dresser des proc\u00e8s-verbaux en cas d\u2019incivilit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Rey-Lefebvre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/3271/0/4672/2336/1342/671/60/0/eb260ba_1654157686117-ad012-tarterets-msp-dsc08172.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Banlieues","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/banlieues/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-15">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤ Dans ce quartier de Corbeil-Essonnes, la maison pluriprofessionnelle de santé soigne sans dépassements d’honoraires. Ce modèle peut être une réponse adaptée pour lutter contre les déserts médicaux urbains.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Santé             Aux Tarterêts, une maison de santé pour faciliter l’accès aux soins      Dans ce quartier de Corbeil-Essonnes, la maison pluriprofessionnelle de santé soigne sans dépassements d’honoraires. Ce modèle peut être une réponse adaptée pour lutter contre les déserts médicaux urbains.          Par Camille Stromboni         Publié aujourd’hui à 10h15, mis à jour à 17h02    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                « J’étais bien content de les trouver !,  lâche Pierre Muller, lunettes et masque sur le visage, en attendant son heure de rendez-vous devant le groupe médical des Tarterêts, à Corbeil-Essonnes (Essonne), dans le sud de la région francilienne. Mon médecin est parti à la retraite et après, ça a été “démerdez-vous !” » Cet homme de 66 ans, suivi depuis cinq ans par la docteure Vincendon, notamment pour de l’hypertension, n’a pas eu à chercher trop longtemps. « Chez les médecins d’en bas [le centre-ville], personne n’a voulu me prendre, raconte-t-il. Il y en a même un qui a un écriteau sur la porte, pour dire qu’il ne prend pas de nouveaux patients. C’est la pharmacienne qui m’a dit de venir là. » Depuis, l’ancien conseiller de vente chez Carrefour, qui a commencé à travailler à 14 ans, mesure sa chance. « Même quand mon docteur n’est pas là, ici, il y a un remplaçant. C’est sûr que c’est du luxe. »                         A Corbeil-Essonnes (Essonne), le 30 mai 2022. La généraliste Enora Vincendon s’occupe d’environ 1 500 patients à la maison pluriprofessionnelle de santé des Tarterêts.  AGNES DHERBEYS/MYOP POUR « LE MONDE »                              Pierre Muller, 66 ans, habite à Corbeil-Essonnes (Essonne). Il est suivi pour son hypertension à la maison de santé des Tarterêts.  AGNES DHERBEYS/MYOP POUR « LE MONDE »               A l’intérieur de la maison pluriprofessionnelle de santé (MSP), créée et installée depuis 2015 dans les nouveaux immeubles qui se construisent à grande vitesse dans le sud des Tarterêts, la salle d’attente ne désemplit pas. Une grande porte s’ouvre, menant à une armée de soignants. Cinq médecins généralistes, trois kinésithérapeutes, deux infirmières libérales, une diététicienne, un podologue-pédicure, un ostéopathe… Et même deux spécialistes : un psychiatre et un cardiologue, installés dans l’aile gauche de ces 600 mètres carrés en rez-de-chaussée. « On est bien équipé », constate la docteure Enora Vincendon, généraliste de 39 ans, qui n’oublie pas de présenter la piscine de balnéothérapie, la seule à des kilomètres à la ronde.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Déserts médicaux : en Ile-de-France, 62,4 % de la population en zone « rouge »                 La structure, qui unit des professionnels libéraux, a succédé à un cabinet classique de médecins, kinés et infirmiers, qui existait déjà depuis près d’une trentaine d’années au cœur des Tarterêts. Ces maisons pluriprofessionnelles, qui ont doublé, avec les centres de santé, sur ces cinq dernières années, selon le gouvernement, font partie des solutions mises en avant par de nombreux acteurs du secteur pour lutter contre les déserts médicaux, avec leur caractère attractif pour les jeunes médecins enclins à un exercice collectif. Soutenues financièrement par l’Etat, elles donnent lieu à différents engagements des professionnels autour d’un travail coordonné, sur des missions publiques comme la prévention, ou encore sur la mise en place de « protocoles de soin » pour prendre en charge au mieux certaines pathologies. Des réunions collectives, une fois par mois, permettent qu’ils discutent ensemble des patients dont l’état suscite des questions.        Il vous reste 68.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/02/aux-tarterets-une-maison-de-sante-pour-faciliter-l-acces-aux-soins_6128626_3224.html"},"headline":"Aux Tarter\u00eats, une maison de sant\u00e9 pour faciliter l\u2019acc\u00e8s aux soins","dateCreated":"2022-06-02T10:15:57+02:00","datePublished":"2022-06-02T10:15:57+02:00","dateModified":"2022-06-02T17:02:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Banlieues","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Dans ce quartier de Corbeil-Essonnes, la maison pluriprofessionnelle de sant\u00e9 soigne sans d\u00e9passements d\u2019honoraires. Ce mod\u00e8le peut \u00eatre une r\u00e9ponse adapt\u00e9e pour lutter contre les d\u00e9serts m\u00e9dicaux urbains.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Stromboni"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/bb518c4_1654091859009-ad037-tarterets-msp-dsc08274.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-16">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤ Un rapport de l’Institut Montaigne, publié le 2 juin, préconise de s’inspirer de ce type de dispositifs dans les quartiers populaires.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Éducation             Education : à Lille, un temps pédagogique dans les écoles autour de la pause déjeuner      Un rapport de l’Institut Montaigne, publié le 2 juin, préconise de s’inspirer de ce type de dispositifs dans les quartiers populaires.          Par Florence Traullé(Lille, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h09    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Dans quelques jours, ils seront sur scène. Adam, en CM2 à l’école Descartes-Montesquieu de Fives, un quartier populaire de Lille, sera un des narrateurs de la comédie musicale que les enfants préparent. L’histoire d’« une petite fille qui est une aventurière. Elle cherche des trucs qu’elle n’a jamais trouvés. Avec une torche ». C’est Nada qui tiendra ce rôle.          Deux animatrices encadrent cet atelier « théâtre et comédie musicale » proposé toute l’année aux enfants pendant la pause du midi. Depuis la mise en place de la semaine de quatre jours à Lille, en 2018, les activités pendant la pause méridienne, déjà conçue comme un temps à privilégier, ont été considérablement renforcées. Les enfants choisissent : échecs, sport, philo, tricot, théâtre, couture, groupes de parole… et s’engagent pour un trimestre ou pour toute l’année scolaire. Dans un rapport, publié le 2 juin, consacré aux quartiers populaires, l’Institut Montaigne préconise de s’inspirer de ce type d’expériences partout en France, dans les établissements qui accueillent une population défavorisée.          « Le temps de cantine, ce n’est pas de la garderie, insiste Charlotte Brun, adjointe chargée de la ville éducatrice. En proposant des activités de qualité, c’est un temps qui, tout en jouant, permet de s’éveiller, s’épanouir et continuer d’aimer apprendre. » Dans une ville où 80 % des enfants mangent toute la semaine à la cantine, huit enfants sur dix fréquentent les activités périscolaires du midi. Une manière aussi de « lutter contre les déterminismes sociaux et culturels », résume Charlotte Brun.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Quartiers populaires : face aux idées reçues, 31 propositions pour une nouvelle approche                 « Temps sans activités »          Ces activités de pause méridienne, encadrées par des agents municipaux ou avec le relais d’associations locales, « permettent d’assurer une continuité. Il n’y a pas un temps pour l’école et un temps pour le périscolaire. Tout est lié, se félicite Françoise Fauquette, directrice de l’école. Et ça offre une ouverture aux enfants autour d’activités que, nous, nous n’aurions pas le temps de faire. C’est vraiment complémentaire ». Jean-Bernard Wavrant, référent périscolaire de l’école, y voit « le secret du bien-être de l’enfant autour duquel nous travaillons ensemble ».          Dans une autre salle de classe, c’est une ancienne enseignante et psychanalyste, Sophie Dencausse, qui, au titre de l’association Par Les Dires, est assise sur une chaise d’enfant face à Angélina et Oum Salma. En septembre, elles rentreront au collège, ça leur fait un peu peur. Dans ce petit groupe, « elles peuvent venir dire ce dont on ne peut pas toujours parler en classe ou à la maison ». Angélina apprécie que « ça reste ici ». C’est la quatrième année que Par Les Dires est sur cette école et ces ateliers-groupes de parole sont de plus en plus fréquentés.        Il vous reste 31.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/02/education-a-lille-un-temps-pedagogique-dans-les-ecoles-autour-de-la-pause-dejeuner_6128624_3224.html"},"headline":"Education\u00a0: \u00e0 Lille, un temps p\u00e9dagogique dans les \u00e9coles autour de la pause d\u00e9jeuner","dateCreated":"2022-06-02T10:09:45+02:00","datePublished":"2022-06-02T10:09:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"Un rapport de l\u2019Institut Montaigne, publi\u00e9 le 2\u00a0juin, pr\u00e9conise de s\u2019inspirer de ce type de dispositifs dans les quartiers populaires.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Traull\u00e9","description":"Lille, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/0/0/5646/2823/1342/671/60/0/e43f352_1654093166608-000-1hw7i9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-17">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤ Les ministres de l’économie et de la transition écologique, Bruno Le Maire et Amélie de Montchalin, ont reçu, mercredi 1er juin, les représentants des bailleurs. Quatre solutions sont sur la table, et l’idée d’un simple gel des loyers s’éloigne.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Logement             Inflation : le gouvernement cherche la solution pour modérer l’augmentation des loyers      Les ministres de l’économie et de la transition écologique, Bruno Le Maire et Amélie de Montchalin, ont reçu, mercredi 1er juin, les représentants des bailleurs. Quatre solutions sont sur la table, et l’idée d’un simple gel des loyers s’éloigne.          Par Isabelle Rey-Lefebvre         Publié aujourd’hui à 09h32, mis à jour à 16h27    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Bruno Le Maire, ministre de l’économie, et Amélie de Montchalin, ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, ont, ce mercredi 1er juin, réuni les représentants des bailleurs sociaux (5,1 millions de locataires) et privés (7 millions de locataires) pour s’entretenir de l’augmentation prévisible des loyers par temps d’inflation galopante et des moyens de la contenir. Le gouvernement veut agir vite, probablement par décret, sans attendre sa future loi sur le pouvoir d’achat qui doit être présentée en conseil des ministres le 29 juin, mais pas avant les élections législatives.          Les baux en cours prévoient une révision annuelle, fondée sur l’indice de référence des loyers (IRL), lui-même assis sur celui des prix à la consommation, hors loyers et hors tabac, dont il répercute les mouvements avec quelques mois de retard. L’IRL du premier trimestre 2022, publié mi-avril, s’affichait à 2,48 % contre 1,61 % au trimestre précédent, et risque, au deuxième trimestre 2022, d’enfler encore, entre 3,5 % et 4 %, avant un troisième trimestre où il pourrait frôler 5 %.          Les révisions de loyers qui s’ensuivraient deviendraient insupportables pour les locataires, notamment sociaux, déjà pas les plus riches et fragilisés par d’autres hausses liées à leur logement, notamment des charges et de l’énergie. « Le problème est encore devant nous, car le coût réel des charges apparaît en fin d’exercice, lorsque les provisions sont régularisées en fonction des dépenses réelles, et cela risque de faire mal », prévient Marcel Rogemont, président de la Fédération des offices publics HLM.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le blocage des loyers sur la table du gouvernement                 Les associations de locataires avaient, dès le 17 mai, réclamé au ministre de l’économie le gel des loyers, qui n’est évidemment pas du goût des propriétaires. Ni de celui de la première ministre, Elisabeth Borne, qui a déclaré, à ce sujet, dans Le Journal du dimanche du 22 mai, que ce ne serait pas une bonne idée, car il risquerait de mettre en difficulté les propriétaires « retraités dont les loyers perçus composent une partie de leurs revenus » et les organismes HLM, qui ont « besoin de construire des logements et dont il ne faut pas assécher les sources de financement ».          Emmanuelle Cosse, au nom de l’Union sociale pour l’habitat, qui fédère les organismes HLM, a rappelé que « le gouvernement a déjà gelé les loyers en 2018, ce que tout le monde a oublié mais qui coûte [aux organismes] 150 millions d’euros par an, et qu’un nouveau gel entraînerait une perte considérable de 700 millions d’euros par an, qui freinerait les investissements dans la construction comme dans la rénovation ».        Il vous reste 42.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/02/inflation-le-gouvernement-cherche-la-solution-pour-moderer-l-agumentation-des-loyers_6128616_3224.html"},"headline":"Inflation\u00a0: le gouvernement cherche la solution pour mod\u00e9rer l\u2019augmentation des loyers","dateCreated":"2022-06-02T09:32:45+02:00","datePublished":"2022-06-02T09:32:45+02:00","dateModified":"2022-06-02T16:27:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Logement"],"keywords":["\u00c9conomie","Soci\u00e9t\u00e9","Logement"],"description":"Les ministres de l\u2019\u00e9conomie et de la transition \u00e9cologique, Bruno Le Maire et Am\u00e9lie de Montchalin, ont re\u00e7u, mercredi 1er\u00a0juin, les repr\u00e9sentants des bailleurs. Quatre solutions sont sur la table, et l\u2019id\u00e9e d\u2019un simple gel des loyers s\u2019\u00e9loigne.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Rey-Lefebvre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/a7a2c1b_1654152486582-627699.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Logement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/logement/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-18">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤ Cinq prévenus d’extrême droite, dont les deux hommes également mis en examen pour le meurtre du rugbyman Federico Aramburu, étaient jugés à Paris, mercredi 1er juin, pour avoir passé à tabac le leader du groupuscule.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Police et justice             Procès de Loïk Le Priol et Romain Bouvier : prison ferme requise pour des violences contre l’ancien chef du GUD      Cinq prévenus d’extrême droite, dont les deux hommes également mis en examen pour le meurtre du rugbyman Federico Aramburu, étaient jugés à Paris, mercredi 1er juin, pour avoir passé à tabac le leader du groupuscule.          Par Lucie Soullier         Publié aujourd’hui à 09h30, mis à jour à 12h02    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 SEVERIN MILLET               « Comment on en arrive à donner le premier coup ? » La présidente de la 14e chambre du tribunal de Paris détaille chaque gifle, chaque coup de pied, chaque menace présents dans le dossier qu’elle a à juger mercredi 1er juin, en tentant de ne pas s’en écarter. Face à elle, cinq hommes âgés de 25 à 32 ans comparaissent pour avoir passé à tabac et humilié l’ancien leader d’un groupuscule d’extrême droite ultraviolent, le Groupe union défense (GUD), une nuit d’octobre 2015. A la fin de son calvaire filmé, Edouard K. apparaît entièrement nu dans une flaque de sang, sur le sol de son appartement.          « J’ai eu un comportement dysfonctionnel, sadique, odieux », résume Romain Bouvier. A ses côtés, masque sur le nez et tête baissée, Loïk Le Priol reconnaît lui aussi une « hystérie collective hallucinante ». Les deux hommes sont les seuls des cinq prévenus à comparaître dans le box. Ils sont « détenus pour autre cause », comme le dit prudemment la présidente : Bouvier à la prison de la Santé, Le Priol à l’isolement, à Meaux.          « Une soirée un peu particulière »          Cette « autre cause » fait plus que planer sur l’audience du jour. Car les deux hommes ont été mis en examen il y a moins de trois mois pour l’assassinat de l’ancien international de rugby argentin Federico Martin Aramburu, abattu de plusieurs balles sur un trottoir de Saint-Germain-des-Prés, le 19 mars au petit matin. Une ombre si présente que l’avocat de Loïk Le Priol, Xavier Nogueras, tente d’obtenir le huis clos. Raté, la présidente commence déjà à décortiquer ce soir d’octobre 2015, qui les réunit à nouveau aujourd’hui.                           Lire aussi :  Meurtre de l’ancien rugbyman Federico Martin Aramburu : Loïk Le Priol mis en examen et incarcéré                 « C’était une soirée un peu particulière avec beaucoup d’alcool, un effet de groupe et des souvenirs parsemés », raconte Loïk Le Priol, qui convient avoir porté des coups, filmé la scène et sorti son couteau « pour menacer ».          Qu’étaient-ils venus faire tous les cinq chez l’ancien chef du GUD, dans la nuit du 8 au 9 octobre 2015 ? Avoir une simple « discussion », assure Le Priol : il s’agissait de « confronter » leur ancien patron à des violences qu’il aurait commises sur deux de leurs amies, successivement en couple avec lui, ou à des propos qu’il aurait tenus contre une autre. « Qu’on ne cherche pas à se défausser sur de faux prétextes pour légitimer l’humiliation et les atteintes physiques qu’on lui a fait subir », s’agace l’avocat de la victime, Me Léon-Lef Forster, en l’absence de son client : « Le méchant, ce serait lui, et il l’aurait bien mérité ? »          Logan Djian – son successeur à la tête du GUD – avance une autre explication : Edouard K. l’a qualifié de « balance », alors lui est venu pour une « mise au point ». « On avait chacun des choses à lui reprocher », poursuit le surnommé « Duce ».        Il vous reste 56.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/02/prison-ferme-requise-contre-loik-le-priol-et-romain-bouvier-pour-des-violences-contre-l-ancien-chef-du-gud_6128614_3224.html"},"headline":"Proc\u00e8s de Lo\u00efk Le Priol et Romain Bouvier\u00a0: prison ferme requise pour des violences contre l\u2019ancien chef du GUD","dateCreated":"2022-06-02T09:30:25+02:00","datePublished":"2022-06-02T09:30:25+02:00","dateModified":"2022-06-02T12:02:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Cinq pr\u00e9venus d\u2019extr\u00eame droite, dont les deux hommes \u00e9galement mis en examen pour le meurtre du rugbyman Federico Aramburu, \u00e9taient jug\u00e9s \u00e0 Paris, mercredi 1er\u00a0juin, pour avoir pass\u00e9 \u00e0 tabac le leader du groupuscule.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucie Soullier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/91/0/2184/1092/1342/671/60/0/8856e4e_1654124159416-le-monde.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-19">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤ Quatre hommes âgés de 40 à 60 ans, domiciliés dans le Bas-Rhin et le Haut-Rhin et connus pour leur appartenance à la sphère « néonazie », ont été entendus à la section de recherches de la gendarmerie de Strasbourg.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Police et justice       Antiterrorisme             Opération contre l’ultradroite en Alsace : quatre suspects en garde à vue, des armes lourdes saisies      Quatre hommes âgés de 40 à 60 ans, domiciliés dans le Bas-Rhin et le Haut-Rhin et connus pour leur appartenance à la sphère « néonazie », ont été entendus à la section de recherches de la gendarmerie de Strasbourg.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h02    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Quatre personnes ont été placées en garde à vue après l’opération qui a visé mardi 31 mai la mouvance d’ultradroite, au cours de laquelle des armes lourdes ainsi que des substances pouvant servir à fabriquer des explosifs ont été saisies, a-t-on appris mercredi de source proche du dossier. Une cinquième personne, également visée par l’opération, a quant à elle été laissée libre, faute d’éléments à son encontre. Tous les cinq sont connus pour leur appartenance à la sphère « néonazie », a-t-on ajouté.            De nombreuses armes ont notamment été découvertes dans le village de Brinckheim, au sud de Mulhouse (Haut-Rhin) : des mitraillettes, des fusils d’assaut, des munitions, ainsi que des substances pouvant servir à la fabrication d’explosifs, a-t-on précisé. On ignore, en revanche, pour l’instant l’usage que les suspects comptaient en faire, et s’ils nourrissaient des projets terroristes.            Une opération menée avec le Parquet national antiterroriste            Des téléphones et d’autres supports avaient également été saisis pour être exploités afin de déterminer si un éventuel passage à l’acte était prévu, avait expliqué mardi une source proche du dossier. Sollicité mercredi soir par l’AFP, le parquet de Mulhouse, pour l’heure compétent, n’avait pas encore réagi.              L’opération, qui a mobilisé 200 gendarmes, s’est déroulée mardi dans le cadre de « visites administratives » autorisées par un juge parisien, « en lien avec le Parquet national antiterroriste » (PNAT), avait précisé mardi la préfecture du Haut-Rhin. L’opération a été entreprise par la direction générale de la sécurité intérieure (DGSI) après un travail de renseignement, avait encore dit mardi la source proche du dossier. Les gardes à vue pourront durer jusqu’à quatre-vingt-seize heures, ce sera alors au parquet de Mulhouse de décider des suites à donner à l’enquête.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ultradroite : Aurélien Chapeau condamné à neuf ans de prison ferme en raison de « la multiplicité des actes préparatoires » à un attentat                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Empire ottoman, plus de six siècles d’histoire  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/06/02/operation-contre-l-ultradroite-en-alsace-quatre-suspects-en-garde-a-vue-des-armes-lourdes-saisies_6128603_1653578.html"},"headline":"Op\u00e9ration contre l\u2019ultradroite en Alsace\u00a0: quatre suspects en garde \u00e0 vue, des armes lourdes saisies","dateCreated":"2022-06-02T08:02:49+02:00","datePublished":"2022-06-02T08:02:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Antiterrorisme"],"keywords":["Antiterrorisme","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"Quatre hommes \u00e2g\u00e9s de 40 \u00e0 60\u00a0ans, domicili\u00e9s dans le Bas-Rhin et le Haut-Rhin et connus pour leur appartenance \u00e0 la sph\u00e8re \u00ab\u00a0n\u00e9onazie\u00a0\u00bb, ont \u00e9t\u00e9 entendus \u00e0 la section de recherches de la gendarmerie de Strasbourg.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/092db9c_1654123024685-000-9yk7gw.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Antiterrorisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/antiterrorisme/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-20">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤ Un rapport de l’Institut Montaigne, publié le 2 juin, appelle une « ANRU des habitants », qui s’inspirerait de la méthode déployée depuis 2003 pour la rénovation du bâti.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Banlieues             Quartiers populaires : face aux idées reçues, 31 propositions pour une nouvelle approche      Un rapport de l’Institut Montaigne, publié le 2 juin, appelle une « ANRU des habitants », qui s’inspirerait de la méthode déployée depuis 2003 pour la rénovation du bâti.          Par Louise Couvelaire         Publié aujourd’hui à 06h32, mis à jour à 11h06    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Dans le quartier les Tarterêts, à Corbeil-Essonnes (Essonnes), le 30 mai 2022.  AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE »               Leurs détracteurs leur reprochent d’engloutir des milliards d’euros d’argent public. A tort. Certains politiques les croient surdotés en tout, en équipements publics et en fonctionnaires. Erreur. Les plus à droite les accusent d’être de trop grands consommateurs de prestations sociales. Sans fondement.          Ce sont toutes ces idées reçues sur les quartiers populaires et leurs habitants que le tome 2 du rapport L’avenir se joue dans les quartiers pauvres, publié le 2 juin par l’Institut Montaigne, s’emploie à balayer. Il énonce une série de 31 propositions thématiques (éducation, santé, logement, sécurité, justice, vie associative…) destinées à lancer ce que ses deux auteurs, Olivier Klein, maire (ex-socialiste rallié à La République en marche, LRM) de Clichy-sous-Bois (Seine-Saint-Denis) et président de l’Agence nationale pour la rénovation urbaine (ANRU), et l’essayiste Hakim El Karoui, appellent une « ANRU des habitants ».          Au-delà des efforts consentis sur le bâti depuis la création de l’ANRU en 2003, ils plaident pour que l’accent soit également mis « sur la mobilité sociale, la cohésion sociale et la situation économique des habitants des quartiers ». Ni « une doxa » ni « une bible », précisent-ils, ce deuxième chapitre pose un constat très fouillé et pertinent sur la réalité de ces territoires et propose d’adopter une « nouvelle méthode pour les quartiers », inspirée « des succès de l’ANRU », mais sans créer de nouvelle structure de gouvernance.          « Tout est trop rigide »          « Nous avons souhaité imaginer de nouveaux mécanismes permettant de réaliser “l’union sacrée” entre Etat, territoires et associations, précise Olivier Klein, qui a été le « M. Villes et quartiers » du président candidat Emmanuel Macron lors de la campagne présidentielle et dont le nom circule pour un poste au gouvernement, en cas d’élargissement après les législatives. Malgré les récents acquis, la réalité sur le terrain, c’est que, en matière de politique de la ville, tout est trop compliqué, trop rigide, trop cloisonné, trop court-termiste et souvent incohérent, par rapport aux besoins des associations, par exemple, ou des élus, qui gaspillent leurs ressources pour répondre à des dizaines d’appels à projet pour obtenir des aides. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : les quartiers populaires, oubliés de la campagne                 Un constat que partage M. El Karoui. « Il faut passer d’une logique de guichets multiples à celle de l’élaboration de plans d’action définis au niveau de chaque territoire », explique-t-il. Des plans « pilotés par le ministre de la ville et évalués par une institution telle que l’Agence nationale de la cohésion des territoires : pour avancer, il faut de l’engagement politique ».        Il vous reste 68.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/02/quartiers-populaires-31-propositions-pour-une-population-d-avenir_6128597_3224.html"},"headline":"Quartiers populaires\u00a0: face aux id\u00e9es re\u00e7ues, 31\u00a0propositions pour une nouvelle approche","dateCreated":"2022-06-02T06:32:13+02:00","datePublished":"2022-06-02T06:32:13+02:00","dateModified":"2022-06-02T11:06:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Banlieues"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Banlieues","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Un rapport de l\u2019Institut Montaigne, publi\u00e9 le 2\u00a0juin, appelle une \u00ab\u00a0ANRU des habitants\u00a0\u00bb, qui s\u2019inspirerait de la m\u00e9thode d\u00e9ploy\u00e9e depuis 2003 pour la r\u00e9novation du b\u00e2ti.","author":[{"@type":"Person","name":"Louise Couvelaire"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/800/0/7008/3504/1342/671/60/0/7f7f917_1654089202119-ad04-tarterets-msp-dsc08158.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Banlieues","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/banlieues/"}}
       


       
  
