<FILE-date="2022/06/02/19">

<article-nb="2022/06/02/19-1">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ « Le Monde » a retrouvé quelques comptes-rendus d’un officier russe dans une maison d’un village proche de Kiev occupé durant tout le mois le mois de mars.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             « Une colonne de chars vient d’être formée pour le ratissage du village » : à Andriïvka, le cahier d’un officier russe retrouvé dans les décombres      « Le Monde » a retrouvé quelques comptes-rendus d’un officier russe dans une maison d’un village proche de Kiev occupé durant tout le mois le mois de mars.          Par Ariane Chemin et Guillaume Herbaut         Publié hier à 10h28, mis à jour hier à 11h24    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Les feuilles du cahier ayant appartenu à un officier russe, retrouvées dans une maison d’Andriïvka, dans la région de Kiev, le 24 mai 2022.  GUILLAUME HERBAUT/VU’ POUR « LE MONDE »               Trois feuilles. Un rapport écrit en russe et couché sur du papier ligné, que nous avons retrouvé dans un cellier au pied d’une maison bombardée du village d’Andriïvka, près de Borodianka – théâtre d’un violent pilonnage lors de la tentative d’encerclement de Kiev, en mars. Au fond du jardin, des traces laissées par les chenilles dans le sol témoignent que l’armée russe avait pris position dans cette propriété du 95, rue Oleksi-Melia, l’artère principale du village, sans doute la raison pour laquelle cette datcha achetée par un couple de Kiev a été ciblée par les forces ukrainiennes. A cette adresse, désormais, un champ de ruines. Du portail il ne reste qu’un simple poteau de bois où pendent deux drapeaux ukrainiens brûlés. Seul le cellier, où des soldats russes avaient entassé des matelas, est resté debout, protégeant ces pages arrachées à un cahier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Andriïvka, le prisonnier de guerre, le gracié, le résistant et les délateurs                 Ecrit au stylo-bille bleu, ce qui ressemble à un « journal de marche » (dans le jargon militaire, les comptes rendus quotidiens des combats dressés par les compagnies) a été abandonné sur une étagère en bois, au milieu de deux mugs, d’une serviette de toilette et de ces objets qui, dans la région de Kiev, signent désormais le passage de l’occupant : énormes bocaux de l’armée russe remplis de légumes à mixer pour préparer des soupes, boîtes de rations « sèches », le quotidien du simple soldat… L’auteur du journal semble diriger une compagnie d’infanterie, plus précisément la « numéro 6 du premier groupe tactique de bataillon ».          Dans une calligraphie impeccable, il tient la revue de son matériel entre le 24 février, jour de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, et le 5 mars. C’est le récit d’une débâcle, mais aussi un document précieux, militairement et politiquement. Au dixième jour de l’attaque, l’officier anonyme utilise en effet le mot « zatchistka ». Littéralement, « nettoyage », un terme russe utilisé dans l’armée pour désigner une opération de fouille de maison en maison. Mais aussi le mot associé aux opérations effectuées par des patrouilles armées lors des guerres de Tchétchénie, où le terme de « zatchistka » désignait les pillages et le « nettoyage ethnique » engagé par Moscou…          Inventaire des pertes          Le 24 février, les troupes ne sont encore arrivées à Andriïvka. Elles ont pris position « à la périphérie » d’un village voisin de Koukhari, à 35 kilomètres au nord, puis dans un « terrain inconnu », sans doute entre deux villages. Les habitants d’Andriïvka datent l’arrivée des premières colonnes de chars les 27 et le 28 février. Le 2 mars, l’officier écrit en tout cas : « La compagnie se trouvait dans le village d’Andriïvka, les véhicules et l’infanterie se défendaient dans les tranchées et les cours de certaines maisons, après quoi des tirs de mortier ont été effectués. » Suit une liste d’« éléments endommagés (…) ou inutilisables » : radios, drones de combat russes Orion, « station de reconnaissance rapprochée », casque en Kevlar, gilet blindé… Les pertes matérielles restent alors très légères.        Il vous reste 41.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/01/une-colonne-de-chars-vient-d-etre-formee-pour-le-ratissage-du-village-a-andriivka-le-cahier-d-un-officier-russe-retrouve-dans-les-decombres_6128479_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Une colonne de chars vient d\u2019\u00eatre form\u00e9e pour le ratissage du village\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Andri\u00efvka, le cahier d\u2019un officier russe retrouv\u00e9 dans les d\u00e9combres","dateCreated":"2022-06-01T10:28:50+02:00","datePublished":"2022-06-01T10:28:50+02:00","dateModified":"2022-06-01T11:24:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a retrouv\u00e9 quelques comptes-rendus d\u2019un officier russe dans une maison d\u2019un village proche de Kiev occup\u00e9 durant tout le mois le mois de mars.","author":[{"@type":"Person","name":"Ariane Chemin"}
,{"@type":"Person","name":"Guillaume Herbaut"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/491/0/3543/1771/1342/671/60/0/0c966ce_1654004641690-2022-05-24-heg-ukraine-0449.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-2">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ La numéro un mondiale a battu en deux sets la Russe Daria Kasatkina, dans un match qui a tourné à la punition. L’Américaine Coco Gauff s’est défait, en deux sets également, de l’Italienne Martina Trevisan.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             Roland-Garros 2022 : Cori Gauff rejoint Iga Swiatek en finale dames      La numéro un mondiale a battu en deux sets la Russe Daria Kasatkina, dans un match qui a tourné à la punition. L’Américaine Coco Gauff s’est défait, en deux sets également, de l’Italienne Martina Trevisan.          Par Jérôme Porier         Publié aujourd’hui à 17h02, mis à jour à 18h34    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La Polonaise Iga Swiatek et l’Américaine Cori Gauff se sont qualifiées, jeudi 2 juin, pour la finale du tournoi de Roland-Garros. La numéro un mondiale a écrasé la Russe Daria Kasatkina et jouera, dimanche, sa deuxième finale à la Porte d’Auteuil, après sa victoire en 2020. Pour Cori Gauff, vainqueure de l’Italienne Marina Trevisan, il s’agira d’un premier rendez-vous en finale d’un tournoi du Grand Chelem.            Le retour d’Iga Swiatek                           La Polonaise Iga Swiatek a dominé en deux sets (6-2, 6-1) la Russe Daria Kasatkina, tête de série numéro vingt.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 Favorite du tournoi féminin, Iga Swiatek a dominé, en deux sets (6-2, 6-1 en 1 h 04), Daria Kasatkina, tête de série numéro vingt. Plus puissante, la Polonaise a converti cinq des dix balles de break qu’elle s’est procurées. Elle n’a fait qu’une bouchée de son adversaire, qu’elle a baladée sur le terrain tout au long de la rencontre. Daria Kasatkina a bien tenté de varier le jeu, notamment en utilisant le slice, mais elle n’avait pas les armes pour venir à bout de la Polonaise.                             Lire aussi :  Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie en finale après sa victoire facile contre Daria Kasatkina                           A seulement 21 ans, Iga Swiatek est la seule rescapée des dix premières joueuses mondiales dans ce tournoi. Elle n’a cédé qu’un seul set depuis le début de la quinzaine à la porte d’Auteuil, contre la Chinoise Qinwen Zheng (74e) en huitièmes de finale. Vainqueure des Internationaux de France en 2020, elle abordera la finale dans la peau de la favorite.            La première de Cori Gauff                           L’Américaine Coco Gauff lors de son match contre l’Italienne Martina Trevisan, jeudi 2 juin.  MICHEL EULER / AP                 Victorieuse de sa compatriote Sloane Stephens en quarts de finale (7-5, 6-2), la jeune Américaine Cori Gauff, 18 ans, poursuit son ascension. Numéro 23 au classement mondial de la WTA, celle qui est présentée depuis son adolescence comme un grand espoir du tennis féminin, a battu l’Italienne Martina Trevisan (59e mondiale) en deux sets (6-3, 6-1).            Les deux joueuses figuraient pour la première fois, à ce stade, de la compétition en Grand Chelem.                             Lire aussi :  Roland-Garros en direct : Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l’opposera à Iga Swiatek                   En 2020, Martina Trevisan avait éliminé l’Américaine au deuxième tour de Roland-Garros au terme d’un match serré (4-6, 6-2, 7-5 en 2 h 11). Une rencontre qui avait marqué Coco Gauff : « Je m’en souviens très bien. J’ai fait beaucoup de doubles fautes, j’en ai fait plus de dix [19, en réalité]. Je ne le referai pas cette fois-ci », avait-elle prévenu. Capable de coups foudroyants, avec un excellent jeu de jambes et une grosse première balle, Cori Gauff a dominé le match, jeudi, en à peine une heure et demie.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Roland-Garros 2021 : appelez-la « Coco » Gauff                   Le chiffre du jour             34            Face à Daria Kasatkina, Iga Swiatek a remporté sa 34e victoire d’affilée. La numéro un mondiale égale ainsi la performance de l’Américaine Serena Williams, qui avait comptabilisé 34 victoires de suite en 2013. La Polonaise n’est plus qu’à une seule victoire du record de Venus Williams, la sœur aînée de Serena, qui avait remporté 35 victoires consécutives en 2000.              La dernière joueuse à avoir battu Iga Swiatek est la Lettone Jelena Ostapenko, à Dubaï, en février. La Polonaise a, depuis, remporté cinq titres dans des tournois classés WTA 1 000, s’imposant successivement à Doha, Indian Wells, Miami, Stuttgart et Rome.                             Lire aussi :  Tennis : Iga Swiatek s’adjuge un cinquième tournoi d’affilée après sa victoire à Rome                   La citation du jour            « Je l’avais rencontré trois fois et il progresse. Il est devenu imprévisible, il n’a peur de rien et il va être dangereux les prochaines années. »            Le Norvégien Casper Ruud, numéro huit mondial, n’a pas tari d’éloges à propos du jeune Danois Holger Rune (19 ans), qu’il a battu, mercredi 1er juin, en quarts de finale.            Premier Norvégien à se qualifier pour le dernier carré d’un tournoi du Grand Chelem, Casper Ruud affrontera, vendredi, le Croate Marin Cilic, ex-numéro trois mondial et lauréat de l’US Open 2014, pour une place en finale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Roland-Garros, Casper Ruud ne veut plus jouer les figurants                        Jérôme Porier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/02/roland-garros-2022-la-polonaise-iga-swiatek-premiere-qualifiee-pour-la-finale_6128694_3242.html"},"headline":"Roland-Garros 2022\u00a0: Cori Gauff rejoint Iga Swiatek en finale dames","dateCreated":"2022-06-02T17:02:19+02:00","datePublished":"2022-06-02T17:02:19+02:00","dateModified":"2022-06-02T18:34:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"description":"La num\u00e9ro un mondiale a battu en deux sets la Russe Daria Kasatkina, dans un match qui a tourn\u00e9 \u00e0 la punition. L\u2019Am\u00e9ricaine Coco Gauff s\u2019est d\u00e9fait, en deux sets \u00e9galement, de l\u2019Italienne Martina Trevisan.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/428/0/5568/2784/1342/671/60/0/c66c10c_5353743-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-3">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La phase des résultats sur la plate-forme d’accès à l’enseignement supérieur est un ascenseur émotionnel pour lequel les jeunes sont inégalement préparés, explique le chercheur Alban Mizzi. Les premières réponses sont disponibles depuis ce jeudi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         M Campus        Parcoursup             « Sur Parcoursup, le premier jour, c’est une déception pour presque tout le monde »      La phase des résultats sur la plate-forme d’accès à l’enseignement supérieur est un ascenseur émotionnel pour lequel les jeunes sont inégalement préparés, explique le chercheur Alban Mizzi. Les premières réponses sont disponibles depuis ce jeudi.          Propos recueillis par Jessica Gourdon         Publié aujourd’hui à 04h23, mis à jour à 18h45    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 ROB GOEBEL / IKON IMAGES               Etre 2 300e dans une file semble n’augurer rien de bon. Et pourtant, tout dépend des choix des autres candidats devant, qui ont eux-mêmes postulé à de multiples formations. Ce système de files d’attente géantes, dans lequel les lycéens multiplient les vœux et obtiennent une réponse à chacun d’entre eux, amène les candidats à vivre une longue période dans l’expectative, avec parfois des choix cornéliens à opérer rapidement. Tous ne savent pas très bien gérer cette difficulté, raconte Alban Mizzi, doctorant en sociologie à l’université de Bordeaux, qui prépare une thèse sur Parcoursup. Les résultats sont disponibles depuis jeudi 2 juin, vers 17 h 45.          Pourquoi la phase des résultats de Parcoursup est-elle si stressante ?          Alban Mizzi : C’est devenu le moment le plus stressant du lycée. A côté, le bac, c’est un non-sujet ! Parcoursup expose ses candidats à l’incertitude que peut générer l’attente, à laquelle le processus oblige, en les plaçant dans des horizons temporels diffus. Ils attendent les résultats quelques jours, quelques semaines, voient leurs positions évoluer ou stagner sur des listes d’attente parfois très longues, mais ne savent pas quand ils seront fixés sur leur sort. Cela crée du stress. D’autant que cela vient s’ajouter au travail énorme fait en amont pour remplir les dossiers.          Beaucoup de jeunes que j’ai interrogés vivent cette attente des résultats définitifs comme interminable, dévalorisante. Le premier jour, la plupart des jeunes vont être déçus par leurs résultats – qui ne sont pas du tout définitifs. Quand on est 1 300e sur une licence qui n’a que 300 places, il y a de quoi se décourager sur sa valeur, même si, à la fin, il est tout à fait probable que l’on soit admis. Aussi, quand on a deux formations dans lesquelles on est accepté, on a peu de temps pour en refuser une : cela crée des dilemmes auxquels il n’est pas évident de se préparer. Au moment de répondre, ils ont peur d’appuyer sur le mauvais bouton, de se tromper en cliquant à côté, de tout annuler. Enfin, Parcoursup est stressant, car de ce choix peuvent découler beaucoup d’autres : décider d’une voie ou d’un futur métier, renoncer à une autre aspiration, trouver un logement, changer de ville… le tout à 17 ou 18 ans.          Vous expliquez que certains jeunes ont l’impression de jouer leur vie sur Parcoursup…          Il y a dans notre société une « lutte des places », et, dans cette lutte, le poids du diplôme est hyper important. Beaucoup se disent que c’est leur vie qui se joue, et ils ont un peu raison, même s’il y a énormément de possibilités pour rebondir ensuite. On a beau jeu de dire aux lycéens de ne pas stresser, alors que toute la société nous renvoie à l’importance capitale de notre diplôme du supérieur.        Il vous reste 56.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/06/02/sur-parcoursup-le-premier-jour-c-est-une-deception-pour-presque-tout-le-monde_6128577_4401467.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Sur Parcoursup, le premier jour, c\u2019est une d\u00e9ception pour presque tout le monde\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-02T04:23:26+02:00","datePublished":"2022-06-02T04:23:26+02:00","dateModified":"2022-06-02T18:45:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Parcoursup"],"keywords":["Lyc\u00e9e","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Enseignement sup\u00e9rieur","Bac","Parcoursup","M Campus"],"description":"La phase des r\u00e9sultats sur la plate-forme d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019enseignement sup\u00e9rieur est un ascenseur \u00e9motionnel pour lequel les jeunes sont in\u00e9galement pr\u00e9par\u00e9s, explique le chercheur Alban Mizzi. Les premi\u00e8res r\u00e9ponses sont disponibles depuis ce jeudi.","author":[{"@type":"Person","name":"Jessica Gourdon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/371/0/5214/2607/1342/671/60/0/581417b_1654079355014-pns-6280063.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parcoursup","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/apb/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-4">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ « On tirera toutes les conséquences de ce match », a déclaré le chef de l’Etat en marge d’un déplacement à Marseille consacré à l’éducation, en présence du nouveau ministre Pap Ndiaye.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Incidents au Stade de France : Emmanuel Macron renouvelle « sa confiance » au ministre de l’intérieur Gérald Darmanin et au préfet Didier Lallement « On tirera toutes les conséquences de ce match », a déclaré le chef de l’Etat en marge d’un déplacement à Marseille consacré à l’éducation, en présence du nouveau ministre Pap Ndiaye.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : A Lyon, Yannick Jadot est venu soutenir Marie-Charlotte Garin, la plus jeune des candidates écologistes investie par la Nupes        Yannick Jadot n’a pas totalement disparu des radars. Le candidat à la dernière présidentielle est même passé à Lyon aujourd’hui. « Le gouvernement ne veut pas assumer sa responsabilité écologique, l’Assemblée ne l’a pas fait, lors des cinq dernières années, donc il faut combler ce déficit profond », a déclaré le leader écologiste en parcourant les Halles de Lyon, temple de la gastronomie.          Se refusant à tout commentaire sur les résultats de la présidentielle, le candidat déçu des écologistes a plaidé pour l’accord de la Nupes : « Une coalition, c’est forcément l’addition de forces, de richesses, de diversités mais aussi de différences. Les démocraties fonctionnent mieux avec des coalitions. » Tout en nuançant : « L’essentiel, c’est qu’il y ait cette envie de mettre l’écologie, la justice sociale, la démocratie au cœur du prochain quinquennat. »          Et ce sont bien les candidats écologistes qu’est venu soutenir à Lyon Yannick Jadot. Notamment Marie-Charlotte Garin, 26 ans, la plus jeune des candidates issues des rangs de EELV, dans la très disputée 3e circonscription du Rhône.          « Rien ne prépare à être candidate, c’est assez violent quand on affronte du dénigrement, du sexisme ou des insultes ou les réseaux sociaux, mais l’enjeu me donne plein d’énergie. Les jeunes ont un rôle à tenir pour changer le cours des choses. Nous n’avons pas l’historique des partis, nous voulons juste améliorer la vie des gens », confie la jeune femme, persuadée que « la gauche peut retrouver une unité à long terme ».          Titulaire d’un master en développement international, et diplômée de Science Po Paris, née en Normandie et élevée en Ardèche, Marie-Charlotte Garin est arrivée à Lyon le jour où Nicolas Hulot démissionnait du gouvernement, avec cette formule, qui l’a poussée à entrer en politique : « Les petits pas, ça ne suffit pas. »          Employée à Handicap international dans un programme de lutte contre les violences faites aux femmes, la jeune femme a croisé au sein de l’organisation un certain Grégory Doucet, devenu maire de Lyon. Celle dont le père est journaliste à l’Agence France-Presse a d’abord participé comme militante aux campagnes municipales et régionales écologistes, avant de se retrouver en première ligne.        Richard Schittly (Lyon, correspondant)            18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : Monique Peltriaux, 92 ans, doyenne des candidats        A 92 ans, Monique Peltriaux, qui se présente dans la 3e circonscription des Ardennes, est la candidate la plus âgée aux élections législatives des 12 et 19 juin prochains.          Elle défendra les couleurs de l’Alliance écologiste indépendante, parti de Jean-Marc Governatori, conseiller municipal de Nice arrivé dernier à la primaire écologiste à l’automne 2021.          « J’ai accepté de prêter mon nom » pour « boucler une liste » de candidats, explique-t-elle à l’Agence France-Presse (AFP). Mais à son âge, pas question pour cette habitante de Reims de faire campagne ou d’aller tracter dans les Ardennes, où elle dit avoir des attaches familiales.          Déjà candidate dans la Marne aux législatives de 2007, Mme Peltriaux n’avait obtenu que 0,65 % des voix.                    18:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon et d’autres figures de la Nupes se sont rendus à Poitiers, jeudi, pour évoquer la crise de l’eau et les conséquences du dérèglement climatique              Corinne Narassiguin, secrétaire nationale du Parti socialiste et vice-présidente de la Nupes, Jean-Luc Mélenchon, chef de file de La France insoumise et de l’accord des partis de gauche, Léonore Moncond’huy (EELV), maire de Poitiers et Julien Bayou, secrétaire national d’Europe Ecologie-Les Verts, lors d’une visite de campagne à Poitiers pour évoquer la sécheresse, le 2 juin. YOHAN BONNET / AFP                     17:34   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : comment le Rassemblement national tente de capitaliser sur les événements pour réveiller sa campagne électorale        La finaliste à l’élection présidentielle, Marine Le Pen, et son bras droit, le président par intérim du Rassemblement national (RN), Jordan Bardella, exploitent depuis lundi les incidents survenus samedi dernier en marge de la finale de la Ligue des champions à Saint-Denis. Leur but : relancer une campagne des élections législatives atone.          Décryptage par nos journalistes Ivanne Trippenbach et Franck Johannès :                    Lire aussi :  Marine Le Pen mise sur la polémique au Stade de France pour réveiller son électorat                       17:08   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Décodeurs ont vérifié les attaques dirigées contre Pap Ndiaye, qui se révèlent soit fausses soit caricaturales         Dès sa nomination au ministère de l’éducation, l’historien a fait face à de nombreuses accusations, provenant notamment de l’extrême droite.          Citations tronquées, vidéos décontextualisées ou erreurs pures et simples : ces attaques ciblant l’ancien directeur du palais de la Porte-Dorée sont caricaturales et relativement éloignées des prises de parole nuancées qu’il a eues par le passé.          Un article de Romain Geoffroy, à retrouver ici :                    Lire aussi :  « Antiflics », « islamogauchiste », « communautariste noir »… Les attaques de l’extrême droite contre Pap Ndiaye                       16:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron salue le parcours « d’excellence » de Pap Ndiaye et déclare qu’il « incarne » tout ce que le gouvernement « veut faire » pour l’école, notamment en matière d’égalité des chances        « Quand j’ai choisi de nommer Pap Ndiaye, j’ai choisi de nommer un homme qui d’abord par sa vie, son parcours, dit ce à quoi je crois de l’école de la République », a déclaré le chef de l’Etat à la presse au sujet du nouveau ministre de l’éducation, jeudi, en marge de leur premier déplacement conjoint à Marseille.          Il a ajouté en soutien à son ministre : « Je pense qu’il incarne aussi ce que nous avons fait ces cinq dernières années, ce que nous voulons faire, c’est-à-dire combien l’école de la République permet de bâtir l’égalité des chances. »          Depuis sa nomination l’historien, spécialiste de l’histoire sociale des Etats-Unis, est la cible d’un tir de barrage de l’extrême droite. Pour le président de la République, Pap Ndiaye, né en France d’un père sénégalais et d’une mère française, a eu des « parents qui ont cru dans l’école de la République ».          M. Macron a ainsi loué un « destin d’excellence », estimant que l’universitaire émérite a « montré par ses études, son parcours académique, son souci de l’égalité des chances » et « le fait que la République devait toujours se regarder elle-même, être capable de bâtir son unité dans le respect des diversités ». Il a conclu en plébiscitant un « discours universaliste » auquel il « croit ».          Discret, attentif, durant le déplacement, Pap Ndiaye a trouvé « extraordinaire » le laboratoire de mathématiques présenté dans l’école maternelle, censé préfigurer les « écoles du futur ». « On tient potentiellement quelque chose », a-t-il glissé au maire de Marseille, Benoît Payan.          Réputé partisan du consensus, le nouveau ministre pourrait être un atout pour favoriser la réconciliation du ministère avec le monde enseignant, après des mois d’affrontement avec M. Blanquer. A Marseille où le sujet des écoles est brûlant, l’édile a dit attendre « beaucoup de ce ministre sur le volet pédagogique » et les sujets d’égalité.                    16:41   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : auditionné hier par les sénateurs, Gérald Darmanin a présenté ses excuses, mais a maintenu sa ligne de défense        Auditionné par les sénateurs, hier, avec son homologue aux sports, Amélie Oudéa-Castéra, le ministre de l’intérieur a fait un timide mea-culpa, tout en maintenant ses accusations contre les supporteurs britanniques et ses chiffres concernant la fraude aux faux billets.          Décryptage par Nicolas Lepeltier, Rémi Dupré et Alexandre Lemarié :                    Lire aussi :  Incidents au Stade de France : Darmanin met les formes mais ne varie pas sur le fond                       16:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : le chef de l’Etat renouvelle « sa confiance » à Gérald Darmanin et au préfet Didier Lallement         En marge de son déplacement à Marseille, Emmanuel Macron a été interrogé au sujet des incidents ayant eu lieu aux abords du Stade de France lors de la finale de la Ligue des champions, samedi dernier. « Je veux qu’en toute transparence, on puisse tirer tous les enseignements », a-t-il notamment fait savoir.          « La France a toujours montré qu’elle pouvait accueillir de grands événements, on l’a montré avec l’Euro. On tirera toutes les conséquences de ce match. Mais beaucoup de ces finales ont, malheureusement, eu des événements plus dramatiques. Nous nous apprêtons maintenant à accueillir le Mondial de rugby et les JO », a-t-il déclaré devant les caméras, notamment de BFM-TV.          Concernant le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, et le préfet Didier Lallement, le président de la République a souligné « redire [sa]confiance dans les intéressés » :           Je ne dirai pas ce que je dis au ministre [de l’intérieur]. (…) Les ministres, je les nomme et j’ai confiance en eux. C’est le cas aussi du ministre de l’intérieur.           Relancé au sujet du cas du préfet de police de Paris, Didier Lallement, lui aussi vivement critiqué par l’opposition, M. Macron a affirmé avoir également confiance dans le préfet « qui représente la République et l’ordre public. »                    16:22   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : la députée de la majorité Sandrine Le Feur en campagne pour sa réélection dans le Finistère         Elue en 2017 face au favori LR Maël de Calan, l’agricultrice bio affronte lors de ces élections législatives une gauche ragaillardie par l’union, dans la 4e circonscription du Finistère. Notre journaliste Jérémie Lamothe a suivi Sandrine Le Feur en campagne pour sa réélection :                    Lire aussi :  Elections législatives : dans le Finistère, la députée LRM Sandrine Le Feur doit défendre un bilan                       16:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Tenues islamiques » à l’école : Emmanuel Macron veut « de la clarté sur tous les chiffres » et que « la loi de la République s’applique »         « Comme sur toute matière, quand il y a des épidémies, il faut qu’il y ait des symptômes et qu’on mesure. Donc, nous sommes en situation constamment de mesurer (…) ces informations », a déclaré Emmanuel Macron lors d’une visite à Marseille au sujet du port de « tenues islamiques » à l’école.          Le chef de l’Etat était interrogé sur le sujet en raison d’un article publié, jeudi, par le journal L’Opinion dénonçant justement une « épidémie », affirmant que « plusieurs incidents ont éclaté dans diverses académies ces derniers mois » .          « Là-dessus je vais être très clair, la politique que je veux conduire est toujours la même, celle de la vérité. Il ne doit y avoir aucun tabou, aucun interdit et non plus aucun fantasme. Donc, moi je veux de la vérité, de la clarté sur tous les chiffres. Et ensuite je veux que la loi de la République s’applique, a-t-il fait valoir. Et la loi est très claire : pour tous les élèves dans nos écoles, il n’y a pas de signes religieux, quels qu’ils soient. » M. Macron a ajouté : « Nous allons avec M. le ministre [de l’éducation, Pap Ndiaye] regarder, mesurer et répondre avec la plus grande clarté à toutes les situations qui ne respectent pas les lois de la République. »                    16:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon en déplacement à Poitiers pour parler des conséquences du dérèglement climatique        Après avoir apporté, hier, son soutien au personnel en grève de l’hôpital de la Pitié-Salpêtrière et au personnel de la BNF François-Mitterrand aux côtés de Sandrine Rousseau, avant de tenir le soir même un meeting de la Nupes dans la capitale, Jean-Luc Mélenchon est aujourd’hui à Poitiers.          L’occasion pour le chef de file de La France insoumise de présenter son plan contre le dérèglement climatique en compagnie de Julien Bayou, de Corinne Narassiguin, numéro deux du Parti socialiste, et de la maire de la ville, Léonore Moncond’huy (EELV). En début d’après-midi, il a notamment abordé, lors d’un point presse, le sujet de la crise de l’eau.                    15:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Retour des maths « en option » en 1re dès la rentrée de septembre : Emmanuel Macron a souligné que leur enseignement « ne sera[it] pas obligatoire dès cette première année », afin de « le faire vite »        Emmanuel Macron a annoncé jeudi, lors d’une visite à Marseille, le retour des mathématiques « en option », « non obligatoire », en classe de 1re dès la rentrée prochaine. Accompagné du nouveau ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye, il visitait l’une des cinquante-neuf « écoles du futur » promues dans le plan « Marseille en grand », l’école Menpenti, qui va se doter d’un laboratoire de mathématiques.          « Comme je m’y étais engagé en campagne, nous réintroduirons en classe de 1re la possibilité de choisir les mathématiques en option », a dit le président de la République. « Il y aura toujours la spécialité maths, mais il y aura la possibilité offerte à tous les élèves de choisir hors de la spécialité l’heure et demie de mathématiques qui avait été sortie du tronc commun », a-t-il ajouté.          M. Macron a souligné que cet enseignement « ne sera[it] pas obligatoire dès cette première année », afin de « le faire vite ». « Je pense qu’il faut aussi sortir de ce dilemme, avant que ce soit obligatoire. Laissons la liberté aux enfants et aux familles », a-t-il poursuivi, ajoutant : « On va leur offrir cette liberté qui correspond à mon engagement. »          Depuis la réforme du lycée en 2019, les mathématiques ne faisaient plus partie des matières enseignées à tous les lycéens dans le tronc commun. Dans son programme pour sa réélection, M. Macron promettait le retour de la discipline dès la classe de 1re, à raison d’une heure trente à deux heures en plus par semaine.          « Avec ce choix de réintroduction des maths + en option +, le gouvernement prend une troisième voie pour ne pas complètement l’appliquer dès la rentrée et ne pas non plus le repousser à 2023, car Emmanuel Macron l’avait promis », a affirmé auprès de l’Agence France-Presse (AFP) Sophie Vénétitay, secrétaire générale du SNES-FSU, premier syndicat du second degré. Selon elle, « il s’agit d’un affichage politique », qui ne va « malheureusement pas amener plus d’élèves, ni plus de filles à choisir les maths ».          Lors de cette visite, le chef de l’Etat a, par ailleurs, confirmé que « dès la rentrée, les élèves d’école élémentaire feront trente minutes de sport chaque jour », une autre de ses promesses de campagne.                    15:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les élèves de l’INSP (ex-ENA) feront grève le 9 juin pour protester contre les effets de la réforme de leur école        Le syndicat UFSE-CGT a lancé jeudi un appel à la grève pour le 9 juin aux élèves de la dernière promotion de l’École nationale de l’administration (ENA) pour protester contre les conditions de leur scolarité, qu’ils terminent désormais au sein de l’Institut national du service public (INSP).          « Une journée de grève et de mobilisation est prévue par les élèves de la promotion Germaine Tillion le 9 juin 2022, en réaction aux modalités chaotiques de la scolarité à l’Institut national du service public », fait savoir le syndicat dans un communiqué.          Il dénonce notamment le « mal-être croissant » engendré par les « bouleversements dans un contexte d’impréparation manifeste » de la suppression de l’ENA depuis janvier, ainsi que la « rupture » des engagements pris par l’Etat concernant la liste des postes proposés aux élèves fonctionnaires à l’issue de leur formation.          L’INSP a officiellement succédé le 1er janvier à l’ENA, dont Emmanuel Macron avait annoncé en avril 2021 la suppression dans le cadre d’une vaste réforme de la haute fonction publique. L’ultime promotion, 2021-2022, de la grande école strasbourgeoise achève donc sa scolarité au sein de l’INSP.                    15:20   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les diplomates en grève, ce jeudi, pour s’opposer à la réforme de la fonction publique        Des rassemblements sont organisés, ce jeudi, sur l’esplanade des Invalides, en face du siège du ministère, à Paris, ainsi qu’à Nantes, où sont installés les archives diplomatiques et l’état civil des Français de l’étranger.          Inédite, la mobilisation des diplomates est à la hauteur de la fronde qui s’est emparée du Quai d’Orsay contre la refonte de la haute fonction publique menée sous la houlette de l’Elysée, contre l’avis initial de l’ancien ministre des affaires étrangères, Jean-Yves Le Drian.          Décryptage de la situation, par Philippe Ricard :                    Lire aussi :  Avant la grève, le Quai d’Orsay en ébullition contre la réforme voulue par l’Elysée                       15:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : Anne Hidalgo, qui qualifie les événements de « honte », demande des « changements » en matière de sécurité à Paris        La maire PS de Paris, Anne Hidalgo, a réclamé jeudi des « changements » dans la gestion de la sécurité à Paris, après la « honte » que constituent, selon elle, les incidents survenus au Stade de France lors de la finale de la Ligue des champions.          « J’espère que nous aurons des bonnes nouvelles parce qu’il y a des changements qui sont nécessaires, et je les ai réclamés », a-t-elle déclaré en conseil municipal.          Elle réagissait à une demande concernant le besoin de formation d’agents de sécurité privés en vue des Jeux olympiques de 2024, émise par l’élu communiste Nicolas Bonnet-Oulaldj, qui avait réclamé mercredi la démission du préfet de police de Paris, Didier Lallement, et du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, après ces incidents.          « Ce qui s’est passé au Stade de France samedi dernier relève d’une honte pour notre pays, notre région, notre capitale, qui va accueillir l’événement le plus grand, le plus reconnu et retransmis dans le monde que sont les Jeux olympiques et paralympiques », a déclaré l’ex-candidate socialiste à l’élection présidentielle, désormais tournée vers ces JO de Paris, qu’elle avait obtenus en 2017.          Mme Hidalgo a rappelé que pour l’Euro 2016 une fan zone « avec 90 000 personnes sur le Champ-de-Mars » s’était déroulée sans incident, dans le « respect des partenaires et de la coopération » en matière de sécurité. Mais « cette époque est révolue depuis que nous avons un changement dans la doctrine du maintien de l’ordre à Paris qui consiste à aller vers des logiques de nasse plutôt que de désescalade », a déploré l’édile de Paris.          Elle souhaite en conséquence « qu’on revienne à une situation républicaine de reconnaissance du rôle de chacun dans les questions de sécurité à Paris, chose que je n’ai pas depuis maintenant quelques mois, disons depuis 2018 », année de l’émergence du mouvement des « gilets jaunes ».                    14:37   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron annonce le retour des mathématiques « en option », « non obligatoire », au lycée, en 1re, dès la prochaine rentrée        En déplacement à Marseille, Emmanuel Macron a annoncé jeudi, lors d’une visite à Marseille, le retour des mathématiques « en option », « non obligatoire », en classe de 1re, dès septembre.          « Comme je m’y étais engagé en campagne, nous réintroduirons en classe de 1re la possibilité de choisir les mathématiques en option », a dit le président de la République. « Il y aura toujours la spécialité maths, mais il y aura la possibilité offerte à tous les élèves de choisir hors de la spécialité l’heure et demie de mathématiques qui avait été sortie du tronc commun », a-t-il ajouté, précisant : « Ce ne sera pas obligatoire. »                    13:40   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quelles sont les particularités de ces écoles du futur ?    Je ne sais pas          Bonjour,          Avec ces « écoles du futur », qui ont été expérimentées à Marseille, Emmanuel Macron souhaite donner plus de liberté et d’autonomie aux équipes pédagogiques et à leurs directeurs. Ces derniers pourraient ainsi choisir leur équipe, ce qui constitue un changement profond dans l’éducation nationale.                    13:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron à Marseille ce jeudi pour parler d’éducation              Le chef de l'Etat est à Marseille jeudi, avec le maire de la ville, Benoît Payan. LAURENCE GEAI POUR "LE MONDE"                 Le président de la République a notamment annoncé qu'il souhaitait généraliser sur  « tout le territoire » les  « écoles du futur » expérimentées à Marseille. LAURENCE GEAI POUR "LE MONDE"                     12:38   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Marseille, cinquante-neuf écoles participent à cette expérimentation, qui doit conférer plus de liberté aux équipes pédagogiques                  Lire aussi :  Les « écoles du futur » d’Emmanuel Macron se mettent en place à Marseille                       12:33   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron veut généraliser « partout sur le territoire » les « écoles du futur » testées à Marseille, « dès l’automne »        Le président de la République, en visite jeudi à Marseille dans une école « laboratoire » testant une expérimentation pédagogique contestée par les syndicats d’enseignants, a déclaré vouloirétendre cette approche « partout sur le territoire », « dès l’automne ».          « Notre ambition, avec monsieur le ministre [de l’éducation nationale, Pap Ndiaye], c’est ensuite, dans les prochains mois, de pouvoir généraliser cette approche », qui consiste à mettre des moyens tout en donnant aussi « plus de liberté pédagogique aux enseignants », a expliqué M. Macron.          Le chef de l’Etat avait lancé cette idée en septembre 2021 lorsqu’il avait présenté le plan d’urgence « Marseille en grand », destiné à aider la deuxième ville de France, où le taux de pauvreté dépasse 50 % dans certains quartiers, à rattraper son retard. Cette expérimentation, lancée dans 59 écoles de la cité phocéenne, vise à donner « davantage de liberté et d’autonomie aux équipes pédagogiques pour bâtir un système scolaire plus juste et plus inclusif », a rappelé l’Elysée à la veille de la visite. L’expérimentation marseillaise suscite beaucoup d’interrogations, notamment l’idée que les directeurs d’école puissent choisir leur équipe, un changement profond du modèle de l’éducation nationale                                         Le contexte       Live  animé par Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux      Image de couverture :  Le préfet de police de Paris, Didier Lallement, la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, et le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, lors de leur conférence de presse, le lundi 30 mai, deux jours après les incidents au Stade de France.    THOMAS COEX / AFP          Un direct quotidien. A l’occasion du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Au menu, jeudi 2 juin         Ecoles. Emmanuel Macron est à Marseille au côté du nouveau ministre de l’éducation, Pap Ndiaye, pour faire la promotion de « l’école du futur » , une expérimentation contestée par les syndicats d’enseignants, qui réclament avant tout une « feuille de route » pour la rentrée.         Tours de France. Le député de La France insoumise, qui ne se représente pas, Jean-Luc Mélenchon s’est rendu dans la Vienne avec des membres de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale pour évoquer le thème de la sécheresse. De son côté, le président par intérim du Rassemblement national, Jordan Bardella, est à Saint-Pierre-d’Oléron, en Charente-Maritime.         Nos articles pour approfondir         Privés d’une dynamique post-présidentielle, plusieurs ministres jouent leurs postes lors des élections législatives         Dans l’Essonne, Amélie de Montchalin revendique une « campagne de terrain »         « Si la Nupes avait la majorité, ce serait génial ! » Les électeurs de gauche retrouvent espoir après l’accord électoral         Incidents au Stade de France : Gérald Darmanin met les formes mais ne varie pas sur le fond lors de son audition au Sénat         Les essentiels         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscriptionQuels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","coverageStartTime":"2022-06-02T16:24:28+00:00","coverageEndTime":"2022-06-03T04:24:28+00:00","headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: Emmanuel Macron renouvelle \u00ab\u00a0sa confiance\u00a0\u00bb au ministre de l\u2019int\u00e9ri...","description":"\u00ab\u00a0On tirera toutes les cons\u00e9quences de ce match\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat en marge d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Marseille consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9ducation, en pr\u00e9sence du nouveau ministre Pap Ndiaye.","articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Incidents au Stade de France : Emmanuel Macron renouvelle « sa confiance » au ministre de l’intérieur Gérald Darmanin et au préfet Didier Lallement","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0On tirera toutes les cons\u00e9quences de ce match\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat en marge d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Marseille consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9ducation, en pr\u00e9sence du nouveau ministre Pap Ndiaye.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/0/0/8192/5464/1342/895/3/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-06-02T16:24:28+00:00"
,"endDate":"2022-06-03T04:24:28+00:00"
  Yannick Jadot n\u2019a pas totalement disparu des radars. Le candidat \u00e0 la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle est m\u00eame pass\u00e9 \u00e0 Lyon aujourd\u2019hui. \u00ab\u00a0Le gouvernement ne veut pas assumer sa responsabilit\u00e9 \u00e9cologique, l\u2019Assembl\u00e9e ne l\u2019a pas fait, lors des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, donc il faut combler ce d\u00e9ficit profond\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le leader \u00e9cologiste en parcourant les Halles de Lyon, temple de la gastronomie.          Se refusant \u00e0 tout commentaire sur les r\u00e9sultats de la pr\u00e9sidentielle, le candidat d\u00e9\u00e7u des \u00e9cologistes a plaid\u00e9 pour l\u2019accord de la Nupes\u00a0: \u00ab\u00a0Une coalition, c\u2019est forc\u00e9ment l\u2019addition de forces, de richesses, de diversit\u00e9s mais aussi de diff\u00e9rences. Les d\u00e9mocraties fonctionnent mieux avec des coalitions.\u00a0\u00bb Tout en nuan\u00e7ant\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019essentiel, c\u2019est qu\u2019il y ait cette envie de mettre l\u2019\u00e9cologie, la justice sociale, la d\u00e9mocratie au c\u0153ur du prochain quinquennat.\u00a0\u00bb          Et ce sont bien les candidats \u00e9cologistes qu\u2019est venu soutenir \u00e0 Lyon Yannick Jadot. Notamment Marie-Charlotte Garin, 26\u00a0ans, la plus jeune des candidates issues des rangs de EELV, dans la tr\u00e8s disput\u00e9e 3e\u00a0circonscription du Rh\u00f4ne.          \u00ab\u00a0Rien ne pr\u00e9pare \u00e0 \u00eatre candidate, c\u2019est assez violent quand on affronte du d\u00e9nigrement, du sexisme ou des insultes ou les r\u00e9seaux sociaux, mais l\u2019enjeu me donne plein d\u2019\u00e9nergie. Les jeunes ont un r\u00f4le \u00e0 tenir pour changer le cours des choses. Nous n\u2019avons pas l\u2019historique des partis, nous voulons juste am\u00e9liorer la vie des gens\u00a0\u00bb, confie la jeune femme, persuad\u00e9e que \u00ab\u00a0la gauche peut retrouver une unit\u00e9 \u00e0 long terme\u00a0\u00bb.          Titulaire d\u2019un master en d\u00e9veloppement international, et dipl\u00f4m\u00e9e de Science Po Paris, n\u00e9e en Normandie et \u00e9lev\u00e9e en Ard\u00e8che, Marie-Charlotte Garin est arriv\u00e9e \u00e0 Lyon le jour o\u00f9 Nicolas Hulot d\u00e9missionnait du gouvernement, avec cette formule, qui l\u2019a pouss\u00e9e \u00e0 entrer en politique\u00a0: \u00ab\u00a0Les petits pas, \u00e7a ne suffit pas.\u00a0\u00bb          Employ\u00e9e \u00e0 Handicap international dans un programme de lutte contre les violences faites aux femmes, la jeune femme a crois\u00e9 au sein de l\u2019organisation un certain Gr\u00e9gory Doucet, devenu maire de Lyon. Celle dont le p\u00e8re est journaliste \u00e0 l\u2019Agence France-Presse a d\u2019abord particip\u00e9 comme militante aux campagnes municipales et r\u00e9gionales \u00e9cologistes, avant de se retrouver en premi\u00e8re ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: A Lyon, Yannick Jadot est venu soutenir Marie-Charlotte Garin, la plus jeune des candidat...","dateModified":"2022-06-02T16:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#487040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T16:21:21+00:00","articleBody":"     A 92\u00a0ans, Monique Peltriaux, qui se pr\u00e9sente dans la 3e\u00a0circonscription des Ardennes, est la candidate la plus \u00e2g\u00e9e aux \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin prochains.          Elle d\u00e9fendra les couleurs de l\u2019Alliance \u00e9cologiste ind\u00e9pendante, parti de Jean-Marc Governatori, conseiller municipal de Nice arriv\u00e9 dernier \u00e0 la primaire \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019automne 2021.          \u00ab\u00a0J\u2019ai accept\u00e9 de pr\u00eater mon nom\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0boucler une liste\u00a0\u00bb de candidats, explique-t-elle \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP). Mais \u00e0 son \u00e2ge, pas question pour cette habitante de Reims de faire campagne ou d\u2019aller tracter dans les Ardennes, o\u00f9 elle dit avoir des attaches familiales.          D\u00e9j\u00e0 candidate dans la Marne aux l\u00e9gislatives de 2007, Mme\u00a0Peltriaux n\u2019avait obtenu que 0,65\u00a0% des voix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: Monique Peltriaux, 92\u00a0ans, doyenne des candidats","dateModified":"2022-06-02T16:28:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#486908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T16:07:00+00:00","articleBody":"           Corinne Narassiguin, secr\u00e9taire nationale du Parti socialiste et vice-pr\u00e9sidente de la Nupes, Jean-Luc M\u00e9lenchon, chef de file de La France insoumise et de l\u2019accord des partis de gauche, L\u00e9onore Moncond\u2019huy (EELV), maire de Poitiers et Julien Bayou, secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts, lors d\u2019une visite de campagne \u00e0 Poitiers pour \u00e9voquer la s\u00e9cheresse, le 2\u00a0juin. YOHAN BONNET \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/ff813cc_5355194-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon et d\u2019autres figures de la Nupes se sont rendus \u00e0 Poitiers, jeudi, pour \u00e9voquer la cr...","dateModified":"2022-06-02T16:15:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#486722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T15:34:29+00:00","articleBody":"     La finaliste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Marine Le Pen, et son bras droit, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national (RN), Jordan Bardella, exploitent depuis lundi les incidents survenus samedi dernier en marge de la finale de la Ligue des champions \u00e0 Saint-Denis. Leur but\u00a0: relancer une campagne des \u00e9lections l\u00e9gislatives atone.          D\u00e9cryptage par nos journalistes Ivanne Trippenbach et Franck Johann\u00e8s\u00a0:                    Lire aussi :  Marine Le Pen mise sur la pol\u00e9mique au Stade de France pour r\u00e9veiller son \u00e9lectorat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: comment le Rassemblement national tente de capitaliser sur les \u00e9v\u00e9nement...","dateModified":"2022-06-02T16:05:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#486442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T15:08:08+00:00","articleBody":"     D\u00e8s sa nomination au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation, l\u2019historien a fait face \u00e0 de nombreuses accusations, provenant notamment de l\u2019extr\u00eame droite.          Citations tronqu\u00e9es, vid\u00e9os d\u00e9contextualis\u00e9es ou erreurs pures et simples\u00a0: ces attaques ciblant l\u2019ancien directeur du palais de la Porte-Dor\u00e9e sont caricaturales et relativement \u00e9loign\u00e9es des prises de parole nuanc\u00e9es qu\u2019il a eues par le pass\u00e9.          Un article de Romain Geoffroy, \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Antiflics\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0islamogauchiste\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0communautariste noir\u00a0\u00bb\u2026 Les attaques de l\u2019extr\u00eame droite contre Pap\u00a0Ndiaye         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les D\u00e9codeurs ont v\u00e9rifi\u00e9 les attaques dirig\u00e9es contre Pap Ndiaye, qui se r\u00e9v\u00e8lent soit fausses soit...","dateModified":"2022-06-02T15:28:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#486323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T14:58:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Quand j\u2019ai choisi de nommer Pap Ndiaye, j\u2019ai choisi de nommer un homme qui d\u2019abord par sa vie, son parcours, dit ce \u00e0 quoi je crois de l\u2019\u00e9cole de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat \u00e0 la presse au sujet du nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation, jeudi, en marge de leur premier d\u00e9placement conjoint \u00e0 Marseille.          Il a ajout\u00e9\u00a0en soutien \u00e0 son ministre\u00a0: \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il incarne aussi ce que nous avons fait ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, ce que nous voulons faire, c\u2019est-\u00e0-dire combien l\u2019\u00e9cole de la R\u00e9publique permet de b\u00e2tir l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.\u00a0\u00bb          Depuis sa nomination l\u2019historien, sp\u00e9cialiste de l\u2019histoire sociale des Etats-Unis, est la cible d\u2019un tir de barrage de l\u2019extr\u00eame droite. Pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Pap Ndiaye, n\u00e9 en France d\u2019un p\u00e8re s\u00e9n\u00e9galais et d\u2019une m\u00e8re fran\u00e7aise, a eu des \u00ab\u00a0parents qui ont cru dans l\u2019\u00e9cole de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Macron a ainsi lou\u00e9 un \u00ab\u00a0destin d\u2019excellence\u00a0\u00bb, estimant que l\u2019universitaire \u00e9m\u00e9rite a \u00ab\u00a0montr\u00e9 par ses \u00e9tudes, son parcours acad\u00e9mique, son souci de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0le fait que la R\u00e9publique devait toujours se regarder elle-m\u00eame, \u00eatre capable de b\u00e2tir son unit\u00e9 dans le respect des diversit\u00e9s\u00a0\u00bb. Il a conclu en pl\u00e9biscitant un \u00ab\u00a0discours universaliste\u00a0\u00bb auquel il \u00ab\u00a0croit\u00a0\u00bb.          Discret, attentif, durant le d\u00e9placement, Pap Ndiaye a trouv\u00e9 \u00ab\u00a0extraordinaire\u00a0\u00bb le laboratoire de math\u00e9matiques pr\u00e9sent\u00e9 dans l\u2019\u00e9cole maternelle, cens\u00e9 pr\u00e9figurer les \u00ab\u00a0\u00e9coles du futur\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On tient potentiellement quelque chose\u00a0\u00bb, a-t-il gliss\u00e9 au maire de Marseille, Beno\u00eet Payan.          R\u00e9put\u00e9 partisan du consensus, le nouveau ministre pourrait \u00eatre un atout pour favoriser la r\u00e9conciliation du minist\u00e8re avec le monde enseignant, apr\u00e8s des mois d\u2019affrontement avec M.\u00a0Blanquer. A Marseille o\u00f9 le sujet des \u00e9coles est br\u00fblant, l\u2019\u00e9dile\u00a0a dit attendre \u00ab\u00a0beaucoup de ce ministre sur le volet p\u00e9dagogique\u00a0\u00bb et les sujets d\u2019\u00e9galit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron salue le parcours \u00ab\u00a0d\u2019excellence\u00a0\u00bb de Pap Ndiaye et d\u00e9clare qu\u2019il \u00ab\u00a0incarne\u00a0\u00bb t...","dateModified":"2022-06-02T15:35:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#486311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T14:41:43+00:00","articleBody":"     Auditionn\u00e9 par les s\u00e9nateurs, hier, avec son homologue aux sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a fait un timide mea-culpa, tout en maintenant ses accusations contre les supporteurs britanniques et ses chiffres concernant la fraude aux faux billets.          D\u00e9cryptage par Nicolas Lepeltier, R\u00e9mi Dupr\u00e9 et Alexandre Lemari\u00e9\u00a0:                    Lire aussi :  Incidents au Stade de France\u00a0: Darmanin met les formes mais ne varie pas sur le fond         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: auditionn\u00e9 hier par les s\u00e9nateurs, G\u00e9rald Darmanin a pr\u00e9sent\u00e9 ses exc...","dateModified":"2022-06-02T15:25:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#486216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T14:28:18+00:00","articleBody":"     En marge de son d\u00e9placement \u00e0 Marseille, Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 au sujet des incidents ayant eu lieu aux abords du Stade de France lors de la finale de la Ligue des champions, samedi dernier. \u00ab\u00a0Je veux qu\u2019en toute transparence, on puisse tirer tous les enseignements\u00a0\u00bb, a-t-il notamment fait savoir.          \u00ab\u00a0La France a toujours montr\u00e9 qu\u2019elle pouvait accueillir de grands \u00e9v\u00e9nements, on l\u2019a montr\u00e9 avec l\u2019Euro. On tirera toutes les cons\u00e9quences de ce match. Mais beaucoup de ces finales ont, malheureusement, eu des \u00e9v\u00e9nements plus dramatiques. Nous nous appr\u00eatons maintenant \u00e0 accueillir le Mondial de rugby et les JO\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 devant les cam\u00e9ras, notamment de BFM-TV.          Concernant le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, et le pr\u00e9fet Didier Lallement, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a soulign\u00e9 \u00ab\u00a0redire [sa]confiance dans les int\u00e9ress\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0:           Je ne dirai pas ce que je dis au ministre [de l\u2019int\u00e9rieur]. (\u2026) Les ministres, je les nomme et j\u2019ai confiance en eux. C\u2019est le cas aussi du ministre de l\u2019int\u00e9rieur.           Relanc\u00e9 au sujet du cas du pr\u00e9fet de police de Paris, Didier Lallement, lui aussi vivement critiqu\u00e9 par l\u2019opposition, M.\u00a0Macron a affirm\u00e9 avoir \u00e9galement confiance dans le pr\u00e9fet \u00ab\u00a0qui repr\u00e9sente la R\u00e9publique et l\u2019ordre public.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: le chef de l\u2019Etat renouvelle \u00ab\u00a0sa confiance\u00a0\u00bb \u00e0 G\u00e9rald Darmanin et...","dateModified":"2022-06-02T15:26:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#486220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T14:22:25+00:00","articleBody":"     Elue en\u00a02017 face au favori LR\u00a0Ma\u00ebl de Calan, l\u2019agricultrice bio affronte lors de ces \u00e9lections l\u00e9gislatives une gauche ragaillardie par l\u2019union, dans la 4e circonscription du Finist\u00e8re. Notre journaliste J\u00e9r\u00e9mie Lamothe a suivi Sandrine Le Feur en campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection\u00a0:                    Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives\u00a0: dans le Finist\u00e8re, la d\u00e9put\u00e9e LRM Sandrine Le Feur doit d\u00e9fendre un bilan         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: la d\u00e9put\u00e9e de la majorit\u00e9 Sandrine Le Feur en campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection dans le Fi...","dateModified":"2022-06-02T15:20:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#486063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T14:16:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Comme sur toute mati\u00e8re, quand il y a des \u00e9pid\u00e9mies, il faut qu\u2019il y ait des sympt\u00f4mes et qu\u2019on mesure. Donc, nous sommes en situation constamment de mesurer (\u2026) ces informations\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron lors d\u2019une visite \u00e0 Marseille au sujet du port de \u00ab\u00a0tenues islamiques\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9cole.          Le chef de l\u2019Etat \u00e9tait interrog\u00e9 sur le sujet en raison d\u2019un article publi\u00e9, jeudi, par le journal L\u2019Opinion d\u00e9non\u00e7ant justement une \u00ab\u00a0\u00e9pid\u00e9mie\u00a0\u00bb, affirmant que \u00ab\u00a0plusieurs incidents ont \u00e9clat\u00e9 dans diverses acad\u00e9mies ces derniers mois\u00a0\u00bb .          \u00ab\u00a0L\u00e0-dessus je vais \u00eatre tr\u00e8s clair, la politique que je veux conduire est toujours la m\u00eame, celle de la v\u00e9rit\u00e9. Il ne doit y avoir aucun tabou, aucun interdit et non plus aucun fantasme. Donc, moi je veux de la v\u00e9rit\u00e9, de la clart\u00e9 sur tous les chiffres. Et ensuite je veux que la loi de la R\u00e9publique s\u2019applique, a-t-il fait valoir. Et la loi est tr\u00e8s claire\u00a0: pour tous les \u00e9l\u00e8ves dans nos \u00e9coles, il n\u2019y a pas de signes religieux, quels qu\u2019ils soient.\u00a0\u00bb M.\u00a0Macron a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons avec M.\u00a0le ministre [de l\u2019\u00e9ducation, Pap Ndiaye] regarder, mesurer et r\u00e9pondre avec la plus grande clart\u00e9 \u00e0 toutes les situations qui ne respectent pas les lois de la R\u00e9publique.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tenues islamiques\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9cole\u00a0: Emmanuel Macron veut \u00ab\u00a0de la clart\u00e9 sur tous les chiffres\u00a0\u00bb et...","dateModified":"2022-06-02T15:22:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#485047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T14:05:02+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir apport\u00e9, hier, son soutien au personnel en gr\u00e8ve de l\u2019h\u00f4pital de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re et au personnel de la BNF Fran\u00e7ois-Mitterrand aux c\u00f4t\u00e9s de Sandrine Rousseau, avant de tenir le soir m\u00eame un meeting de la Nupes dans la capitale, Jean-Luc M\u00e9lenchon est aujourd\u2019hui \u00e0 Poitiers.          L\u2019occasion pour le chef de file de La France insoumise de pr\u00e9senter son plan contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique en compagnie de Julien Bayou, de Corinne Narassiguin, num\u00e9ro deux du Parti socialiste, et de la maire de la ville, L\u00e9onore Moncond\u2019huy (EELV). En d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, il a notamment abord\u00e9, lors d\u2019un point presse, le sujet de la crise de l\u2019eau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon en d\u00e9placement \u00e0 Poitiers pour parler des cons\u00e9quences du d\u00e9r\u00e8glement climatique","dateModified":"2022-06-02T14:14:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#485883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T13:48:58+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a annonc\u00e9 jeudi, lors d\u2019une visite \u00e0 Marseille, le retour des math\u00e9matiques \u00ab\u00a0en option\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0non obligatoire\u00a0\u00bb, en classe de 1re d\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine. Accompagn\u00e9 du nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Pap Ndiaye, il visitait l\u2019une des cinquante-neuf \u00ab\u00a0\u00e9coles du futur\u00a0\u00bb promues dans le plan \u00ab\u00a0Marseille en grand\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9cole Menpenti, qui va se doter d\u2019un laboratoire de math\u00e9matiques.          \u00ab\u00a0Comme je m\u2019y \u00e9tais engag\u00e9 en campagne, nous r\u00e9introduirons en classe de 1re\u00a0la possibilit\u00e9 de choisir les math\u00e9matiques en option\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \u00ab\u00a0Il y aura toujours la sp\u00e9cialit\u00e9 maths, mais il y aura la possibilit\u00e9 offerte \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves de choisir hors de la sp\u00e9cialit\u00e9 l\u2019heure et demie de math\u00e9matiques qui avait \u00e9t\u00e9 sortie du tronc commun\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          M.\u00a0Macron a soulign\u00e9 que cet enseignement \u00ab\u00a0ne sera[it] pas obligatoire d\u00e8s cette premi\u00e8re ann\u00e9e\u00a0\u00bb, afin de \u00ab\u00a0le faire vite\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il faut aussi sortir de ce dilemme, avant que ce soit obligatoire. Laissons la libert\u00e9 aux enfants et aux familles\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0On va leur offrir cette libert\u00e9 qui correspond \u00e0 mon engagement.\u00a0\u00bb          Depuis la r\u00e9forme du lyc\u00e9e en\u00a02019, les math\u00e9matiques ne faisaient plus partie des mati\u00e8res enseign\u00e9es \u00e0 tous les lyc\u00e9ens dans le tronc commun. Dans son programme pour sa r\u00e9\u00e9lection, M.\u00a0Macron promettait le retour de la discipline d\u00e8s la classe de 1re, \u00e0 raison d\u2019une heure trente \u00e0 deux heures en plus par semaine.          \u00ab\u00a0Avec ce choix de r\u00e9introduction des maths + en option +, le gouvernement prend une troisi\u00e8me voie pour ne pas compl\u00e8tement l\u2019appliquer d\u00e8s la rentr\u00e9e et ne pas non plus le repousser \u00e0 2023, car Emmanuel Macron l\u2019avait promis\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 aupr\u00e8s de l\u2019Agence France-Presse (AFP) Sophie V\u00e9n\u00e9titay, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du SNES-FSU, premier syndicat du second degr\u00e9. Selon elle, \u00ab\u00a0il s\u2019agit d\u2019un affichage politique\u00a0\u00bb, qui ne va \u00ab\u00a0malheureusement pas amener plus d\u2019\u00e9l\u00e8ves, ni plus de filles \u00e0 choisir les maths\u00a0\u00bb.          Lors de cette visite, le chef de l\u2019Etat a, par ailleurs, confirm\u00e9 que \u00ab\u00a0d\u00e8s la rentr\u00e9e, les \u00e9l\u00e8ves d\u2019\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire feront trente minutes de sport chaque jour\u00a0\u00bb, une autre de ses promesses de campagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour des maths \u00ab\u00a0en option\u00a0\u00bb en 1re d\u00e8s la rentr\u00e9e de septembre\u00a0: Emmanuel Macron a soulign\u00e9 que...","dateModified":"2022-06-02T14:09:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#485102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T13:35:05+00:00","articleBody":"     Le syndicat UFSE-CGT a lanc\u00e9 jeudi un appel \u00e0 la gr\u00e8ve pour le 9\u00a0juin aux \u00e9l\u00e8ves de la derni\u00e8re promotion de l\u2019\u00c9cole nationale de l\u2019administration (ENA) pour protester contre les conditions de leur scolarit\u00e9, qu\u2019ils terminent d\u00e9sormais au sein de l\u2019Institut national du service public (INSP).          \u00ab\u00a0Une journ\u00e9e de gr\u00e8ve et de mobilisation est pr\u00e9vue par les \u00e9l\u00e8ves de la promotion Germaine Tillion le 9\u00a0juin\u00a02022, en r\u00e9action aux modalit\u00e9s chaotiques de la scolarit\u00e9 \u00e0 l\u2019Institut national du service public\u00a0\u00bb, fait savoir le syndicat dans un communiqu\u00e9.          Il d\u00e9nonce notamment le \u00ab\u00a0mal-\u00eatre croissant\u00a0\u00bb engendr\u00e9 par les \u00ab\u00a0bouleversements dans un contexte d\u2019impr\u00e9paration manifeste\u00a0\u00bb de la suppression de l\u2019ENA depuis janvier, ainsi que la \u00ab\u00a0rupture\u00a0\u00bb des engagements pris par l\u2019Etat concernant la liste des postes propos\u00e9s aux \u00e9l\u00e8ves fonctionnaires \u00e0 l\u2019issue de leur formation.          L\u2019INSP a officiellement succ\u00e9d\u00e9 le 1er\u00a0janvier \u00e0 l\u2019ENA, dont Emmanuel Macron avait annonc\u00e9 en avril\u00a02021 la suppression dans le cadre d\u2019une vaste r\u00e9forme de la haute fonction publique. L\u2019ultime promotion, 2021-2022, de la grande \u00e9cole strasbourgeoise ach\u00e8ve donc sa scolarit\u00e9 au sein de l\u2019INSP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9l\u00e8ves de l\u2019INSP (ex-ENA) feront gr\u00e8ve le 9\u00a0juin pour protester contre les effets de la r\u00e9forme...","dateModified":"2022-06-02T13:58:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#485155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T13:20:46+00:00","articleBody":"     Des rassemblements sont organis\u00e9s, ce jeudi, sur l\u2019esplanade des Invalides, en face du si\u00e8ge du minist\u00e8re, \u00e0 Paris, ainsi qu\u2019\u00e0 Nantes, o\u00f9 sont install\u00e9s les archives diplomatiques et l\u2019\u00e9tat civil des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger.          In\u00e9dite, la mobilisation des diplomates est \u00e0 la hauteur de la fronde qui s\u2019est empar\u00e9e du Quai d\u2019Orsay contre la refonte de la haute fonction publique men\u00e9e sous la houlette de l\u2019Elys\u00e9e, contre l\u2019avis initial de l\u2019ancien ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian.          D\u00e9cryptage de la situation, par Philippe Ricard\u00a0:                    Lire aussi :  Avant la gr\u00e8ve, le Quai d\u2019Orsay en \u00e9bullition contre la r\u00e9forme voulue par l\u2019Elys\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les diplomates en gr\u00e8ve, ce jeudi, pour s\u2019opposer \u00e0 la r\u00e9forme de la fonction publique","dateModified":"2022-06-02T13:23:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#485345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T13:08:08+00:00","articleBody":"     La maire PS de Paris, Anne Hidalgo, a r\u00e9clam\u00e9 jeudi des \u00ab\u00a0changements\u00a0\u00bb dans la gestion de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Paris, apr\u00e8s la \u00ab\u00a0honte\u00a0\u00bb que constituent, selon elle, les incidents survenus au Stade de France lors de la finale de la Ligue des champions.          \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que nous aurons des bonnes nouvelles parce qu\u2019il y a des changements qui sont n\u00e9cessaires, et je les ai r\u00e9clam\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 en conseil municipal.          Elle r\u00e9agissait \u00e0 une demande concernant le besoin de formation d\u2019agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9s en vue des Jeux olympiques de 2024, \u00e9mise par l\u2019\u00e9lu communiste Nicolas Bonnet-Oulaldj, qui avait r\u00e9clam\u00e9 mercredi la d\u00e9mission du pr\u00e9fet de police de Paris, Didier Lallement, et du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, apr\u00e8s ces incidents.          \u00ab\u00a0Ce qui s\u2019est pass\u00e9 au Stade de France samedi dernier rel\u00e8ve d\u2019une honte pour notre pays, notre r\u00e9gion, notre capitale, qui va accueillir l\u2019\u00e9v\u00e9nement le plus grand, le plus reconnu et retransmis dans le monde que sont les Jeux olympiques et paralympiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ex-candidate socialiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, d\u00e9sormais tourn\u00e9e vers ces JO de Paris, qu\u2019elle avait obtenus en\u00a02017.          Mme\u00a0Hidalgo a rappel\u00e9 que pour l\u2019Euro 2016 une fan zone \u00ab\u00a0avec 90\u00a0000 personnes sur le Champ-de-Mars\u00a0\u00bb s\u2019\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e sans incident, dans le \u00ab\u00a0respect des partenaires et de la coop\u00e9ration\u00a0\u00bb en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9. Mais \u00ab\u00a0cette \u00e9poque est r\u00e9volue depuis que nous avons un changement dans la doctrine du maintien de l\u2019ordre \u00e0 Paris qui consiste \u00e0 aller vers des logiques de nasse plut\u00f4t que de d\u00e9sescalade\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 l\u2019\u00e9dile de Paris.          Elle souhaite en cons\u00e9quence \u00ab\u00a0qu\u2019on revienne \u00e0 une situation r\u00e9publicaine de reconnaissance du r\u00f4le de chacun dans les questions de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Paris, chose que je n\u2019ai pas depuis maintenant quelques mois, disons depuis 2018\u00a0\u00bb, ann\u00e9e de l\u2019\u00e9mergence du mouvement des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: Anne Hidalgo, qui qualifie les \u00e9v\u00e9nements de \u00ab\u00a0honte\u00a0\u00bb, demande des \u00ab\u00a0ch...","dateModified":"2022-06-02T13:22:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#485285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T12:37:09+00:00","articleBody":"     En d\u00e9placement \u00e0 Marseille, Emmanuel Macron a annonc\u00e9 jeudi, lors d\u2019une visite \u00e0 Marseille, le retour des math\u00e9matiques \u00ab\u00a0en option\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0non obligatoire\u00a0\u00bb, en classe de 1re, d\u00e8s septembre.          \u00ab\u00a0Comme je m\u2019y \u00e9tais engag\u00e9 en campagne, nous r\u00e9introduirons en classe de 1re\u00a0la possibilit\u00e9 de choisir les math\u00e9matiques en option\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \u00ab\u00a0Il y aura toujours la sp\u00e9cialit\u00e9 maths, mais il y aura la possibilit\u00e9 offerte \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves de choisir hors de la sp\u00e9cialit\u00e9 l\u2019heure et demie de math\u00e9matiques qui avait \u00e9t\u00e9 sortie du tronc commun\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant\u00a0: \u00ab\u00a0Ce ne sera pas obligatoire.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron annonce le retour des math\u00e9matiques \u00ab\u00a0en option\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0non obligatoire\u00a0\u00bb, au lyc\u00e9e...","dateModified":"2022-06-02T13:14:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#484948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T11:40:06+00:00","articleBody":"    Quelles sont les particularit\u00e9s de ces \u00e9coles du futur ?    Je ne sais pas          Bonjour,          Avec ces \u00ab\u00a0\u00e9coles du futur\u00a0\u00bb, qui ont \u00e9t\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9es \u00e0 Marseille, Emmanuel Macron souhaite donner plus de libert\u00e9 et d\u2019autonomie aux \u00e9quipes p\u00e9dagogiques et \u00e0 leurs directeurs. Ces derniers pourraient ainsi choisir leur \u00e9quipe, ce qui constitue un changement profond dans l\u2019\u00e9ducation nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: Emmanuel Macron renouvelle \u00ab\u00a0sa confiance\u00a0\u00bb au ministre de l\u2019int\u00e9ri...","dateModified":"2022-06-02T11:41:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#484939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T11:34:53+00:00","articleBody":"           Le chef de l'Etat est \u00e0 Marseille jeudi, avec le maire de la ville, Beno\u00eet Payan. LAURENCE GEAI POUR \"LE MONDE\"                 Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a notamment annonc\u00e9 qu'il souhaitait g\u00e9n\u00e9raliser sur  \u00ab tout le territoire \u00bb les  \u00ab \u00e9coles du futur \u00bb exp\u00e9riment\u00e9es \u00e0 Marseille. LAURENCE GEAI POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/05f7447_1654169555535-0g3a1950.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 Marseille ce jeudi pour parler d\u2019\u00e9ducation","dateModified":"2022-06-02T11:36:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#484760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T10:38:33+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Les \u00ab\u00a0\u00e9coles du futur\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron se mettent en place \u00e0 Marseille         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marseille, cinquante-neuf \u00e9coles participent \u00e0 cette exp\u00e9rimentation, qui doit conf\u00e9rer plus de libe...","dateModified":"2022-06-02T10:44:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#484732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T10:33:15+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, en visite jeudi \u00e0 Marseille dans une \u00e9cole \u00ab\u00a0laboratoire\u00a0\u00bb testant une exp\u00e9rimentation p\u00e9dagogique contest\u00e9e par les syndicats d\u2019enseignants, a d\u00e9clar\u00e9 vouloir\u00e9tendre cette approche \u00ab\u00a0partout sur le territoire\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0d\u00e8s l\u2019automne\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Notre ambition, avec monsieur le ministre [de l\u2019\u00e9ducation nationale, Pap Ndiaye], c\u2019est ensuite, dans les prochains mois, de pouvoir g\u00e9n\u00e9raliser cette approche\u00a0\u00bb, qui consiste \u00e0 mettre des moyens tout en donnant aussi \u00ab\u00a0plus de libert\u00e9 p\u00e9dagogique aux enseignants\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M.\u00a0Macron.          Le chef de l\u2019Etat avait lanc\u00e9 cette id\u00e9e en septembre\u00a02021 lorsqu\u2019il avait pr\u00e9sent\u00e9 le plan d\u2019urgence \u00ab\u00a0Marseille en grand\u00a0\u00bb, destin\u00e9 \u00e0 aider la deuxi\u00e8me ville de France, o\u00f9 le taux de pauvret\u00e9 d\u00e9passe 50\u00a0% dans certains quartiers, \u00e0 rattraper son retard. Cette exp\u00e9rimentation, lanc\u00e9e dans 59\u00a0\u00e9coles de la cit\u00e9 phoc\u00e9enne, vise \u00e0 donner \u00ab\u00a0davantage de libert\u00e9 et d\u2019autonomie aux \u00e9quipes p\u00e9dagogiques pour b\u00e2tir un syst\u00e8me scolaire plus juste et plus inclusif\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 la veille de la visite. L\u2019exp\u00e9rimentation marseillaise suscite beaucoup d\u2019interrogations, notamment l\u2019id\u00e9e que les directeurs d\u2019\u00e9cole puissent choisir leur \u00e9quipe, un changement profond du mod\u00e8le de l\u2019\u00e9ducation nationale      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron veut g\u00e9n\u00e9raliser \u00ab\u00a0partout sur le territoire\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0\u00e9coles du futur\u00a0\u00bb test\u00e9es...","dateModified":"2022-06-02T12:38:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#484707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T10:24:22+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  St\u00e9phane Ravacley, boulanger et candidat de la Nupes en campagne dans le Doubs         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez notre portrait de St\u00e9phane Ravacley, publi\u00e9 il y a quelques jours\u00a0","dateModified":"2022-06-02T10:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#484638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T10:23:41+00:00","articleBody":"     Une affiche \u00e9lectorale du boulanger St\u00e9phane Ravacley, candidat aux l\u00e9gislatives sous la banni\u00e8re de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale \u00e0 Besan\u00e7on, a \u00e9t\u00e9 recouverte d\u2019une grande croix gamm\u00e9e noire et du mot \u00ab\u00a0N\u00e8gre\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019artisan, jeudi. En d\u00e9couvrant les tags, \u00ab\u00a0j\u2019ai eu la naus\u00e9e, quelle bassesse\u00a0\u00bb, a confi\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse St\u00e9phane Ravacley, qui avait obtenu l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re la r\u00e9gularisation de son apprenti guin\u00e9en, au prix d\u2019une gr\u00e8ve de la faim de dix jours, et qui a organis\u00e9 un spectaculaire convoi humanitaire pour l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Ce sont des petits nazillons qui ne sont pas \u00e9duqu\u00e9s qui ont fait \u00e7a. Je ne suis m\u00eame pas surpris\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, annon\u00e7ant son intention de d\u00e9poser plainte aupr\u00e8s du commissariat de la ville. Le secr\u00e9taire national du parti Europe Ecologie-Les Verts, Julien Bayou, a apport\u00e9 son soutien au candidat, sur Twitter\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Besan\u00e7on\u00a0: une croix gamm\u00e9e et un tag raciste d\u00e9couverts sur une affiche du candidat de la Nupes St\u00e9p...","dateModified":"2022-06-02T10:35:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#484577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T10:02:56+00:00","articleBody":"     Des milliers de postes sont \u00e0 pourvoir pour la rentr\u00e9e de septembre. Les porte-parole syndicaux s\u2019interrogent sur la feuille de route de la Rue de Grenelle.                    Lire aussi :  Pap Ndiaye, nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation, face au d\u00e9fi du recrutement des enseignants         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: Emmanuel Macron renouvelle \u00ab\u00a0sa confiance\u00a0\u00bb au ministre de l\u2019int\u00e9ri...","dateModified":"2022-06-02T10:08:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#484301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T08:50:33+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique se rend ce matin \u00e0 Marseille, au c\u00f4t\u00e9 du nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation, Pap Ndiaye, pour faire la promotion de\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019\u00e9cole du futur\u00a0\u00bb, une exp\u00e9rimentation contest\u00e9e par les syndicats d\u2019enseignants, qui r\u00e9clament avant tout une\u00a0\u00ab\u00a0feuille de route\u00a0\u00bb\u00a0pour la rentr\u00e9e.          Emmanuel Macron avait lanc\u00e9 cette id\u00e9e en septembre 2021 lorsqu\u2019il avait pr\u00e9sent\u00e9 le plan d\u2019urgence\u00a0\u00ab\u00a0Marseille en grand\u00a0\u00bb\u00a0destin\u00e9 \u00e0 aider la deuxi\u00e8me ville de France, o\u00f9 le taux de pauvret\u00e9 d\u00e9passe 50 % dans certains quartiers, \u00e0 rattraper son retard. Cette exp\u00e9rimentation, lanc\u00e9e dans 59\u00a0\u00e9coles de la cit\u00e9 phoc\u00e9enne, vise \u00e0 donner\u00a0\u00ab\u00a0davantage de libert\u00e9 et d\u2019autonomie aux \u00e9quipes p\u00e9dagogiques pour b\u00e2tir un syst\u00e8me scolaire plus juste et plus inclusif\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 la veille de la visite.          Il s\u2019agit de permettre \u00e0 ces \u00e9coles de financer un projet innovant autour de la culture, des langues, de l\u2019environnement ou des sciences en donnant aux directeurs d\u2019\u00e9cole la possibilit\u00e9 de choisir leur \u00e9quipe p\u00e9dagogique. MM.\u00a0Macron et Ndiaye sont attendus dans la matin\u00e9e dans l\u2019un des 59\u00a0\u00e9tablissements retenus, l\u2019\u00e9cole Menpenti, qui va se doter d\u2019un laboratoire de math\u00e9matique.          L\u2019exp\u00e9rimentation marseillaise suscite beaucoup d\u2019interrogations, notamment l\u2019id\u00e9e que les directeurs d\u2019\u00e9cole puissent choisir leur \u00e9quipe, un changement profond du mod\u00e8le de l\u2019\u00e9ducation nationale. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9ducation nationale n\u2019est pas une somme de \u201cstart-up\u201d\u00a0\u00bb, ass\u00e8ne St\u00e9phane Crochet, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du SE-UNSA, qui s\u2019inqui\u00e8te que le nouveau ministre ne\u00a0\u00ab\u00a0se retrouve avec un chemin extr\u00eamement balis\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0et que l\u2019exp\u00e9rimentation ne soit g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. \u00ab\u00a0Cette exp\u00e9rimentation remet gravement en cause le caract\u00e8re national de l\u2019\u00e9cole publique, le statut de fonctionnaires d\u2019Etat des enseignants, l\u2019\u00e9galit\u00e9 de traitement des personnels dans leur demande de mutation\u00a0\u00bb, rench\u00e9rit la f\u00e9d\u00e9ration FO de l\u2019enseignement (FNEC FP-FO).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron et Pap Ndiaye \u00e0 Marseille pour visiter \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9cole du futur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-02T08:55:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#484239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T08:41:36+00:00","articleBody":"    Merci pour le live !\r\nAvez vous fait un article sr le meeting NUPES d'hier ?    Nupes V         Bonjour,          Oui, tout \u00e0 fait\u00a0! Nous avons suivi le meeting dans le direct d\u2019hier, et notre journaliste Julie Carriat en a fait un compte rendu, que vous pouvez retrouver ci-dessous\u00a0:                    Lire aussi :  Jean-Luc M\u00e9lenchon cimente l\u2019union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019approche des \u00e9lections l\u00e9gislatives                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: Emmanuel Macron renouvelle \u00ab\u00a0sa confiance\u00a0\u00bb au ministre de l\u2019int\u00e9ri...","dateModified":"2022-06-02T08:46:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#484227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T08:37:21+00:00","articleBody":"     Les attributions et grandes lignes de la politique de chaque minist\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es jeudi au Journal officiel, r\u00e9partissant notamment les t\u00e2ches entre le minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et celui de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, qui restent \u00e9troitement li\u00e9s. Am\u00e9lie de Montchalin, \u00e0 la transition \u00e9cologique et \u00e0 la coh\u00e9sion des territoires, et Agn\u00e8s Pannier-Runacher, \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique, se partagent les attributions de Barbara Pompili, ancienne ministre de la transition \u00e9cologique, mais aussi de Jean-Baptiste Djebbari, l\u2019ex-ministre des transports.          Mme de Montchalin h\u00e9rite notamment des questions de d\u00e9veloppement durable, de la protection de la biodiversit\u00e9, de l\u2019am\u00e9nagement et de la lutte contre l\u2019\u00e9talement urbain. Les questions de qualit\u00e9 du logement, d\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et de lutte contre l\u2019habitat indigne \u2013 auparavant rassembl\u00e9es dans un minist\u00e8re du logement \u2013 lui reviennent \u00e9galement. La politique de r\u00e9novation et de performance \u00e9nerg\u00e9tiques des b\u00e2timents reste \u00e0 cheval entre les deux minist\u00e8res.          De son c\u00f4t\u00e9, Agn\u00e8s Pannier-Runacher d\u00e9finit et met en \u0153uvre\u00a0\u00ab\u00a0la politique de l\u2019\u00e9nergie, afin, notamment, d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement et l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9nergie, de lutter contre le changement climatique et de promouvoir la transition \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb. Dans le d\u00e9tail, elle\u00a0\u00ab\u00a0pr\u00e9pare et met en \u0153uvre la politique de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0promeut une gestion durable des ressources rares en mati\u00e8re mini\u00e8re\u00a0\u00bb. Mme\u00a0Pannier-Runacher sera aussi\u00a0\u00ab\u00a0comp\u00e9tente\u00a0\u00bb\u00a0en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement des \u00e9nergies durables et de construction de nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires, mais aussi en mati\u00e8re de\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9carbonation et d\u2019\u00e9lectrification du secteur des transports routiers, en particulier, de conversion du parc automobile et de d\u00e9veloppement des infrastructures de recharge des v\u00e9hicules \u00e9lectriques\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Planification \u00e9cologique\u00a0: les pouvoirs des deux minist\u00e8res pr\u00e9cis\u00e9s par les d\u00e9crets d\u2019attribution","dateModified":"2022-06-02T08:45:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#484004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T07:55:48+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, qui est charg\u00e9e de la planification \u00e9cologique, comme l\u2019avait annonc\u00e9 Emmanuel Macron durant sa campagne, a d\u00e9taill\u00e9 sa m\u00e9thode et ses objectifs dans une interview diffus\u00e9e par Le Point jeudi. \u00ab\u00a0Nous devons aller plus vite et plus fort sur la transition \u00e9cologique\u00a0\u00bb, promet-elle au d\u00e9but de l\u2019entretien. Rappelant l\u2019objectif d\u2019une \u00ab\u00a0France neutre en carbone en\u00a02050 et respectueuse du vivant\u00a0\u00bb, la premi\u00e8re ministre estime que cela \u00ab\u00a0implique une transformation radicale de nos modes de production, de d\u00e9placement, de notre fa\u00e7on de nous alimenter\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous devons nous fixer des trajectoires\u00a0claires, avec deux priorit\u00e9s fortes\u00a0: sortir des \u00e9nergies fossiles\u00a0et lutter contre l\u2019effondrement de la biodiversit\u00e9\u00a0\u00bb, poursuit-elle. Avec une premi\u00e8re ministre charg\u00e9e de la planification et deux ministres, Am\u00e9lie de Montchalin et Agn\u00e8s Pannier-Runacher, charg\u00e9e respectivement de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires et de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Mme\u00a0Borne estime que \u00ab l\u2019\u00e9cologie n\u2019est plus la politique de quelques lanceurs d\u2019alerte, elle est au c\u0153ur de nos politiques publiques\u00a0\u00bb.          Pour parvenir \u00e0 la neutralit\u00e9 carbone en 2050, la locataire de Matignon refuse \u00ab\u00a0d\u2019augmenter la fiscalit\u00e9 verte\u00a0\u00bb, trois ans apr\u00e8s la crise des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb d\u00e9clench\u00e9e par la taxe carbone. \u00ab\u00a0Les\u00a0Fran\u00e7ais\u00a0ne sont plus \u00e0 convaincre de la n\u00e9cessit\u00e9 qu\u2019il faut\u00a0mener cette transition \u00e9cologique, car ils vivent ce d\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0(\u2026) Il faut maintenant leur apporter des solutions concr\u00e8tes et ne pas les plonger dans l\u2019impasse\u00a0\u00bb, explique-t-elle, mettant notamment en avant le dispositif MaPrimeRenov\u2019 utilis\u00e9e par 700 000\u00a0personnes.          \u00ab\u00a0L\u2019objectif, c\u2019est de tenir cette trajectoire sans mettre les\u00a0Fran\u00e7ais\u00a0en difficult\u00e9\u00a0\u00bb, promet-elle \u00e9galement.\u00a0Ne souhaitant pas opposer \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9cologie contre l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb, Mme Borne souhaite \u00ab\u00a0transformer notre mod\u00e8le \u00e9conomique\u00a0\u00bb. Selon elle,\u00a0\u00ab\u00a0la d\u00e9carbonation des diff\u00e9rentes fili\u00e8res industrielles est un des leviers de la transition\u00a0\u00bb. Enfin, \u00e0 dix jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives, qui opposeront notamment les candidats de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u00e0 une gauche ragaillardie par l\u2019union, Mme\u00a0Borne a d\u00e9fendu le programme du gouvernement\u00a0: \u00ab\u00a0Si nos opposants ont la radicalit\u00e9 des slogans et des postures, nous incarnons la radicalit\u00e9 des actes et des r\u00e9sultats.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0Nous devons aller plus vite et plus fort sur la transition \u00e9cologique\u00a0\u00bb, promet Elisabeth Borne ","dateModified":"2022-06-02T08:06:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#483950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T07:05:52+00:00","articleBody":"     Cinq jours apr\u00e8s les incidents au Stade de France et au lendemain des auditions au S\u00e9nat de G\u00e9rald Darmanin et d\u2019Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, l\u2019opposition poursuit ses critiques contre le gouvernement. Ce jeudi, c\u2019\u00e9tait au tour du pr\u00e9sident des R\u00e9publicains (LR) de la r\u00e9gion des Hauts-de-France  de d\u00e9noncer \u00ab\u00a0le d\u00e9ni\u00a0\u00bb du gouvernement. \u00ab\u00a0Pourquoi on ne parle pas de ce qui s\u2019est pass\u00e9 au-del\u00e0 des faux billets\u00a0? (\u2026) Pourquoi ils ont tant de mal\u00a0 \u00e0 nommer ce qui s\u2019est pass\u00e9 ?\u00a0\u00bb, a-t-il notamment questionn\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant\u00a0\u00ab\u00a0des attaques en r\u00e8gle par des bandes qui sont venues pour d\u00e9trousser, pour agresser des supporteurs\u00a0\u00bb.           Selon M. Bertrand, \u00ab\u00a0ils savent reconna\u00eetre tardivement des erreurs mais pourquoi ils ont du mal avec \u00e7a\u00a0?\u00a0C\u2019est du d\u00e9ni\u00a0\u00bb. L\u2019ancien candidat au Congr\u00e8s LR s\u2019en est ensuite pris \u00e0 Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident nous a parl\u00e9 sant\u00e9, il va parler d\u2019\u00e9ducation aujourd\u2019hui et pourquoi il ne parle pas de s\u00e9curit\u00e9\u00a0?, a-t-il de nouveau questionn\u00e9. Le besoin d\u2019autorit\u00e9 n\u2019a pas disparu dans le pays. La France n\u2019est pas devenue un pays calme.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: Xavier Bertrand d\u00e9plore le \u00ab\u00a0d\u00e9ni\u00a0\u00bb du gouvernement","dateModified":"2022-06-02T07:42:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#483920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T06:54:37+00:00","articleBody":"     Discret jusqu\u2019ici depuis son d\u00e9part au minist\u00e8re de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de LCI jeudi matin. Le nouveau ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement et de la vie d\u00e9mocratique a notamment expliqu\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019objectif du gouvernement, d\u00e8s le lendemain des l\u00e9gislatives, est de faire examiner un texte qui traite du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Partout o\u00f9 il y a un enjeu de pouvoir d\u2019achat nous allons agir pour que les Fran\u00e7ais ne soient pas en difficult\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, estimant qu\u2019il n\u2019y aurait \u00ab\u00a0pas de p\u00e9riode de latence aux lendemains des l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb. M.\u00a0V\u00e9ran a \u00e9galement fait savoir qu\u2019\u00ab\u00a0une semaine apr\u00e8s les \u00e9lections, il y aura[it] une loi majeure sur les \u00e9nergies renouvelables\u00a0\u00bb.           Il a ainsi appel\u00e9 les \u00e9lecteurs \u00e0 \u00ab\u00a0faire un choix de la coh\u00e9rence\u00a0\u00bb au prochain scrutin\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut avoir une majorit\u00e9 pour d\u00e9rouler le programme.\u00a0C\u2019est un enjeu de stabilit\u00e9. \u00bb M.\u00a0V\u00e9ran note tout de m\u00eame \u00ab\u00a0une apathie\u00a0\u00bb dans cette campagne des \u00e9lections l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0On sort de la p\u00e9riode Covid, les Fran\u00e7ais ont eu deux ans extr\u00eamement difficiles, cela participe de l\u2019apathie g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb, estime le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 en charge des relations avec le Parlement et de la vie d\u00e9mocratique.          Dans cette interview, M.\u00a0V\u00e9ran s\u2019en est notamment pris \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon et \u00e0 la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale, en mettant en garde contre \u00ab\u00a0cinq ans de cohabitation avec deux programmes antinomiques\u00a0\u00bb. \u00ab Jean-Luc\u00a0M\u00e9lenchon veut nous faire croire qu\u2019il sortirait du commandement int\u00e9gr\u00e9 de l\u2019OTAN, qu\u2019il y aurait des blocages tous azimuts. Son programme est un danger \u00e9conomique et social\u00a0\u00bb, a-t-il attaqu\u00e9, mettant en garde contre \u00ab\u00a0des propositions altermondialistes et des accords avec le Venezuela, Cuba et l\u2019Iran\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je ne veux pas qu\u2019on se r\u00e9veille avec la gueule de bois\u00a0\u00bb, a-t-il alert\u00e9, \u00e0 dix jours du premier tour des l\u00e9gislatives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier V\u00e9ran appelle les \u00e9lecteurs \u00e0 \u00ab\u00a0faire le choix de la coh\u00e9rence\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-02T06:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#483877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T06:09:11+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Emmanuel Macron peu press\u00e9 de s\u2019attaquer \u00e0 la r\u00e9forme des retraites         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur la r\u00e9forme des retraites, il y a un ma\u00eetre mot au sommet de l\u2019Etat\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0tem-po-ri-ser\u00a0\u00bb, afin...","dateModified":"2022-06-02T06:25:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#483811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T06:01:27+00:00","articleBody":"     Le gouvernement temporise-t-il sur la r\u00e9forme des retraites\u00a0? Mesure-phare, et controvers\u00e9e, du programme d\u2019Emmanuel Macron, elle est tr\u00e8s peu \u00e9voqu\u00e9e par le chef de l\u2019Etat et le gouvernement depuis le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Mais pour la d\u00e9put\u00e9e de La R\u00e9publique en marche, Aurore Berg\u00e9, \u00ab\u00a0cette r\u00e9forme doit avoir lieu\u00a0\u00bb, estimant sur France 2 jeudi matin qu\u2019\u00ab\u00a0il va falloir travailler plus longtemps\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0A partir de septembre-octobre, la n\u00e9gociation avec les partenaires sociaux devrait \u00eatre engag\u00e9e \u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. A l\u2019issue du conseil des ministres hier, la porte-parole du gouvernement, Olivia Gr\u00e9goire, avait estim\u00e9 que cette r\u00e9forme des retraites \u00e9tait \u00ab\u00a0indispensable\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous la ferons parce qu\u2019il nous faut financer de grandes priorit\u00e9s\u00a0\u00bb,\u00a0\u00ab\u00a0notamment la question de l\u2019autonomie, de la d\u00e9pendance\u00a0\u00bb, avait-elle fait savoir.          Autre sujet annonc\u00e9 comme \u00ab\u00a0prioritaire\u00a0\u00bb par la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, la question du pouvoir d\u2019achat fera, elle, l\u2019objet d\u2019une loi apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives si la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle les remporte. \u00ab\u00a0Le Parlement va commencer son travail d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9, en juin\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Mme Berg\u00e9. Alors que le contenu pr\u00e9cis du texte n\u2019est pas encore connu, selon la d\u00e9put\u00e9e, qui se repr\u00e9sente, \u00ab\u00a0il est compliqu\u00e9 d\u2019annoncer des projets qui ne pourraient pas se traduire rapidement dans les faits parce qu\u2019ils ne pourraient pas \u00eatre vot\u00e9s rapidement\u00a0\u00bb.          A dix jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, alors que Jean-Luc M\u00e9lenchon a tenu un meeting hier soir \u00e0 Paris, Mme Berg\u00e9 dit \u00ab\u00a0prendre au s\u00e9rieux sa dynamique\u00a0\u00bb dans cette campagne. \u00ab\u00a0Dans les sondages, les m\u00e9dias, le seul qui existe c\u2019est M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb, a-t-elle reconnu.           Pour ces l\u00e9gislatives, il y a un choix tr\u00e8s clair \u00e0 faire\u00a0: Macron ou M\u00e9lenchon. Ce sont deux projets politiques, institutionnels, \u00e9conomiques, radicalement diff\u00e9rents.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Aurore Berg\u00e9, la r\u00e9forme des retraites \u00ab\u00a0doit avoir lieu\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-06-02T06:25:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#483785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T05:39:03+00:00","articleBody":"     Une dizaine de jours avant le premier tour des l\u00e9gislatives, le leader des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb a tenu un meeting mercredi 1er juin \u00e0 Paris. Apr\u00e8s avoir longuement critiqu\u00e9 la politique du gouvernement en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 et estim\u00e9 qu\u2019Emmanuel Macron avait conduit cinq ann\u00e9es durant une politique\u00a0\u00ab\u00a0liberticide\u00a0\u00bb , Jean-Luc M\u00e9lenchon a \u00e9voqu\u00e9 l\u2019audition devant le S\u00e9nat de M. Darmanin, et le moment o\u00f9 ce dernier a \u00e9voqu\u00e9 les \u00ab\u00a0gestes inappropri\u00e9s, disproportionn\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0de certains policiers lors des incidents au Stade de France, samedi. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a ainsi annonc\u00e9 avoir envoy\u00e9 deux signalements \u00e0 l\u2019Inspection g\u00e9n\u00e9rale de la police nationale (IGPN).          \u00ab\u00a0J\u2019attends que la petite secte qui s\u2019appelle Alliance [syndicat de police]\u00a0donne son avis sur ce genre de d\u00e9clarations parce que, pour avoir dit moins que \u00e7a, j\u2019ai eu le droit \u00e0 un proc\u00e8s\u00a0\u00bb,\u00a0a lanc\u00e9 l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb.\u00a0\u00ab\u00a0La diff\u00e9rence, c\u2019est que nous demandons des sanctions pour les chefs, pas pour les troupiers, pour les chefs. Le pr\u00e9fet de police\u00a0[Didier] Lallement\u00a0: dans trois semaines, je suis \u00e9lu, il s\u2019en va\u00a0! \u00bb          Il a continu\u00e9 en exigeant que le sch\u00e9ma des forces de l\u2019ordre soit totalement revu, \u00e0 l\u2019approche de l\u2019accueil en France de la Coupe du monde de rugby en 2023 et des Jeux olympiques en 2024\u00a0:           \u00a0\u00ab\u00a0Je n\u2019ai jamais fait autre chose que de protester contre un tel usage de la force. Je demande, alors que nous allons avoir les Jeux olympiques, alors que nous allons avoir des championnats de rugby, que la conception d\u2019ensemble de l\u2019usage des forces\u00a0[de l\u2019ordre] soit revue, repens\u00e9e.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: \u00ab\u00a0Le pr\u00e9fet de police Lallement\u00a0: dans trois semaines, je suis \u00e9lu, i...","dateModified":"2022-06-02T05:52:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#483779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T05:30:30+00:00","articleBody":"     Ecoles. Emmanuel Macron se rend jeudi matin \u00e0 Marseille au c\u00f4t\u00e9 du nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Pap Ndiaye, pour faire la promotion de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9cole du futur\u00a0\u00bb , une exp\u00e9rimentation contest\u00e9e par les syndicats d\u2019enseignants qui r\u00e9clament avant tout une \u00ab\u00a0feuille de route\u00a0\u00bb pour la rentr\u00e9e.          Tours de France. Le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise, Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui ne se repr\u00e9sente pas, se rend dans la Vienne avec des membres de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale pour \u00e9voquer le th\u00e8me de la s\u00e9cheresse. De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national, Jordan Bardella, sera \u00e0 Saint-Pierre-d\u2019Ol\u00e9ron, en Charente-Maritime.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au menu ce jeudi","dateModified":"2022-06-02T06:00:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#483769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T05:19:08+00:00","articleBody":"      L\u2019audition \u00e9tait tr\u00e8s attendue. Au S\u00e9nat, les ministres de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, et des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra \u00e9taient interrog\u00e9s sur les incidents qui se sont d\u00e9roul\u00e9s aux abords du Stade de France pour la finale de la Ligue des champions. M. Darmanin a notamment fait un timide mea culpa tout en maintenant ses accusations contre les supporteurs britanniques et la fraude organis\u00e9e de faux billets.          A une dizaine de jours du premier tour des l\u00e9gislatives, la maire des R\u00e9publicains du 7e arrondissement \u00e0 Paris, Rachida Dati, a fait un signalement aupr\u00e8s du procureur de la R\u00e9publique \u00e0 l\u2019encontre du d\u00e9put\u00e9 LRM de Paris, Gilles Le Gendre, pour \u00ab\u00a0harc\u00e8lement sexuel et moral\u00a0\u00bb. Ce dernier a notamment d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0une manipulation\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 dans l\u2019actualit\u00e9 politique hier\u00a0?","dateModified":"2022-06-02T05:26:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html#483767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/02/a-marseille-emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-maths-en-option-en-1re-des-septembre-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6128599_6104324.html","datePublished":"2022-06-02T05:15:17+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la campagne des \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e0 dix jours du premier tour. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct politique\u00a0!","dateModified":"2022-06-02T05:15:17+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/0/0/8192/5464/1342/895/3/0/2259b94_5329178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/02/19-5">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Les dirigeants, qui ont vu leurs rémunérations s’envoler en 2021, ne comptent pas s’arrêter là, ce qui commence à agacer les investisseurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Entreprises             Rémunérations : les actionnaires plus regardants face aux patrons trop gourmands      Les dirigeants, qui ont vu leurs rémunérations s’envoler en 2021, ne comptent pas s’arrêter là, ce qui commence à agacer les investisseurs.          Par Isabelle Chaperon         Publié aujourd’hui à 11h30    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 COLCANOPA               Sonné, Didier Truchot, le président d’Ipsos, n’a pas caché son amertume, à l’issue de l’assemblée générale de son groupe, le 17 mai : 58 % de ses actionnaires se sont opposés à la rémunération prévue au titre de 2021 pour le fondateur du spécialiste des études de marché. Ce score en forme de gifle bloque le versement de tout variable en cash pour M. Truchot. « Je serai le seul chez Ipsos à ne pas toucher de bonus lié aux bonnes performances » de 2021, a-t-il lâché, dépité. Les investisseurs ont voulu le priver d’une prime de vrai-faux départ. Une indemnité de 1,1 million d’euros que le conseil d’administration lui avait attribuée pour avoir abandonné ses fonctions de directeur général en 2021.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La rémunération des grands patrons repart à la hausse                 Ces primes exceptionnelles sont peu goûtées par les actionnaires, qui considèrent les dirigeants suffisamment bien rémunérés pour ne pas avoir à en rajouter. Antoine Frérot est prévenu. Les actionnaires de Veolia devront se prononcer le 15 juin sur le versement au PDG de trente mille actions gratuites (soit environ 780 000 euros au cours de mercredi 1er juin), censées récompenser « le succès lié à l’acquisition du groupe Suez ». Même si le conseil d’administration du géant de l’environnement ne manque pas de rappeler que M. Frérot n’a jamais bénéficié de prime exceptionnelle en treize ans de mandat, les agences de vote ISS et Proxinvest ont appelé à s’opposer à cette résolution.          Pour éviter le désaveu de ses actionnaires, Stéphane Richard, le président d’Orange, a renoncé in extremis récemment à une indemnité de départ de 500 000 euros, quelques jours avant une assemblée générale délicate. Grâce aux votes reçus en amont de cette grand-messe, le groupe de télécoms avait pu mesurer l’ampleur de la levée de boucliers suscitée par cette gratification. En catastrophe, l’entreprise a fait le tour des sociétés de gestion pour inverser la tendance. Ces efforts ont porté leurs fruits : la rémunération des dirigeants d’Orange pour 2022 a été approuvée à 50,55 %. Se voyant également mal embarqué, Publicis a décidé de « surseoir », trois semaines avant l’assemblée générale du 25 mai, à la mise en place d’un mécanisme de retraite supplémentaire au bénéfice d’Arthur Sadoun, le président du directoire.          Forte hausse des profits en 2021          Il faut dire que, après s’être quelque peu serré la ceinture en 2020, les dirigeants de grandes entreprises ont vu leurs rémunérations s’envoler en 2021, année marquée par une forte hausse des profits. Selon les calculs de la fintech consacrée aux sociétés cotées Scalens, la rémunération moyenne allouée aux patrons du CAC 40 a bondi à 8,7 millions d’euros, soit près du double des 4,5 millions de 2020. L’opinion publique s’en émeut ; les investisseurs sont plus partagés. Un fonds souverain du Moyen-Orient, un gérant américain ou une mutuelle de Niort n’auront pas la même sensibilité. « Du point de vue des apporteurs de capitaux, il n’existe pas de chiffre magique, de montant socialement acceptable pour le salaire du patron », souligne un expert en matière de gouvernance.        Il vous reste 57.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/02/remunerations-les-actionnaires-plus-regardants-face-aux-patrons-trop-gourmands_6128647_3234.html"},"headline":"R\u00e9mun\u00e9rations\u00a0: les actionnaires plus regardants face aux patrons trop gourmands","dateCreated":"2022-06-02T11:30:10+02:00","datePublished":"2022-06-02T11:30:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Entreprises","Emploi","Management","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"description":"Les dirigeants, qui ont vu leurs r\u00e9mun\u00e9rations s\u2019envoler en 2021, ne comptent pas s\u2019arr\u00eater l\u00e0, ce qui commence \u00e0 agacer les investisseurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Chaperon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/634/135/1924/962/1342/671/60/0/6c5d56b_1654118523350-image0.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-6">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Le Royaume-Uni était en ébullition, jeudi 2 juin, jour de lancement des festivités du « jubilé de platine » d’Elizabeth II. La souveraine s’est montrée au balcon de son palais face à une foule qui s’est déplacée par milliers pour la célébrer.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                               International              Les images festives du premier jour du jubilé de platine d’Elizabeth II      vidéo   Le Royaume-Uni était en ébullition, jeudi 2 juin, jour de lancement des festivités du « jubilé de platine » d’Elizabeth II. La souveraine s’est montrée au balcon de son palais face à une foule qui s’est déplacée par milliers pour la célébrer.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 17h11, mis à jour à 17h28      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               « C’était la moindre des choses » que de venir assister au « jubilé de platine » d’Elizabeth II, estime Carol Wearon, l’une des très nombreuses spectatrices installées face au palais londonien de Buckingham, jeudi 2 juin.            Pour ce premier jour de festivités destinées à célébrer les 70 ans de règne de la mère du prince Charles, la foule s’est déplacée en nombre pour son apparition au balcon de son palais. Les apparitions publiques de la souveraine, âgée de 96 ans, se raréfient en raison de sa santé de plus en plus fragile depuis la mort de son époux, le prince Philip, en avril dernier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elizabeth II, soixante-dix ans de règne et une transition tranquille                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Empire ottoman, plus de six siècles d’histoire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/06/02/les-images-festives-du-premier-jour-du-jubile-de-platine-d-elizabeth-ii_6128696_3210.html"},"headline":"Les images festives du premier jour du jubil\u00e9 de platine d\u2019Elizabeth\u00a0II","dateCreated":"2022-06-02T17:11:06+02:00","datePublished":"2022-06-02T17:11:06+02:00","dateModified":"2022-06-02T17:28:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Elizabeth II"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Elizabeth II","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le Royaume-Uni \u00e9tait en \u00e9bullition, jeudi 2\u00a0juin, jour de lancement des festivit\u00e9s du \u00ab\u00a0jubil\u00e9 de platine\u00a0\u00bb d\u2019Elizabeth\u00a0II. La souveraine s\u2019est montr\u00e9e au balcon de son palais face \u00e0 une foule qui s\u2019est d\u00e9plac\u00e9e par milliers pour la c\u00e9l\u00e9brer.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/60/0/1920/960/1342/671/60/0/28ec7bc_1654182571445-jubile-finale-sans-texte.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Les images festives du premier jour du jubil\u00e9 de platine d\u2019Elizabeth\u00a0II","uploadDate":"2022-06-02T17:11:06+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8bb2eq?pubtool=oembed","duration":"02:07"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/60/0/1920/960/1342/671/60/0/28ec7bc_1654182571445-jubile-finale-sans-texte.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elizabeth II","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mort-de-la-reine-elizabeth-ii/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-7">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Les résultats sont arrivés jeudi 2 juin en fin d’après-midi. Les premiers jours, une grande partie des candidats seront positionnés sur liste d’attente, avant que les premiers classés fassent leur choix.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    M Campus        Parcoursup             Parcoursup 2022 : mode d’emploi des résultats      Les résultats sont arrivés jeudi 2 juin en fin d’après-midi. Les premiers jours, une grande partie des candidats seront positionnés sur liste d’attente, avant que les premiers classés fassent leur choix.          Par Natacha Lefauconnier         Publié aujourd’hui à 17h48, mis à jour à 17h57    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         GREGORY BALDWIN/IKON IMAGES                 Six semaines : c’est la durée de la phase d’admission sur Parcoursup cette année. A partir du 2 juin, le candidat qui se connecte à son dossier Parcoursup peut découvrir les réponses des formations auxquelles il a postulé : « oui » , « oui – en attente », « non » ou « oui si » (comprenez : le candidat est accepté à condition de suivre un parcours de remédiation).            Le premier jour, une grande partie des candidats sont confrontés à des décevants « oui – en attente ». Rien d’anormal : les « oui » sont concentrés chez les meilleurs élèves de toute la France. Mais les choses bougent vite : en effet, les candidats ne peuvent conserver qu’un seul « oui ». Les renoncements feront donc mécaniquement progresser les files d’attente. Rassurez-vous : « conserver » un vœu ne signifie pas « accepter ».              Inutile de se précipiter et d’accepter tout de suite le premier « oui » venu s’il ne correspond pas à votre vœu préféré : il est possible de maintenir cette proposition d’admission, en parallèle d’autres réponses de type « oui – en attente », en attendant de voir sa position évoluer. Pour aider chacun à arbitrer, Parcoursup indique le nombre de places offertes, et le rang du dernier candidat appelé en 2021.            Respecter des délais serrés pour répondre            Il est primordial de respecter le délai donné pour les réponses. Pour toute proposition reçue entre le 2 juin (ouverture) et le 5 juin, il faudra répondre avant le 7 juin à 23 h 59, comme le précise cet arrêté du 18 février 2022. Puis pour toute proposition arrivant entre le 6 juin et le 14 juillet, les candidats n’auront que jusqu’au lendemain soir pour accepter une offre.            Un délai plus court que les années précédentes : « Avec cette modification, nous estimons qu’il y aura une réduction du nombre de candidats qui attendent plus de trente jours pour recevoir leur première proposition », justifie le ministère de l’enseignement supérieur. Des notifications sont envoyées par SMS, par messagerie électronique et par l’application Parcoursup afin de rappeler à l’ordre les distraits.              Un « répondeur automatique » est proposé de manière facultative aux candidats. Ceux qui sont sûrs de leurs priorités classent alors leurs vœux par ordre de préférence, et la machine gère les réponses à leur place en acceptant la meilleure proposition d’admission reçue et en libérant les places dans les formations moins bien classées par l’élève.            Après les résultats du baccalauréat, le 5 juillet, les candidats qui ont donné une réponse positive à une formation pourront procéder à leur inscription administrative, selon les modalités indiquées par l’établissement.            Une phase complémentaire à partir du 23 juin            Dès le 23 juin et jusqu’au 16 septembre, les candidats sans proposition d’admission ou déçus par les réponses obtenues en phase principale peuvent formuler dix nouveaux vœux en phase complémentaire de Parcoursup. Seules les formations où il reste des places sont en lice dans le moteur de recherche de la plate-forme, et les candidats devront être plus réactifs (à partir du 24 août, il faudra répondre dans la journée).              Les commissions des vœux étant protégées par le secret des délibérations, il est difficile de contester un refus d’admission, mais on peut en demander la justification. Dès le 2 juin, pour une formation sélective, ou à la fin de la procédure Parcoursup 2022 pour les licences, « chaque candidat non retenu peut demander par courrier, dans le délai d’un mois suivant la notification de cette décision, les critères et modalités de l’examen des vœux ainsi que les motifs qui justifient la décision prise à son égard ». Les informations lui seront transmises directement par la formation concernée, par voie postale.            Les candidats n’ayant aucune proposition d’admission en phase principale ou en phase complémentaire peuvent aussi solliciter, sur leur espace personnel Parcoursup, la commission d’accès à l’enseignement supérieur de leur académie. Cette dernière les aide, au cas par cas, à trouver une place dans une formation.                 Natacha Lefauconnier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Empire ottoman, plus de six siècles d’histoire  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/06/02/parcoursup-2022-mode-d-emploi-des-resultats_6128702_4401467.html"},"headline":"Parcoursup 2022\u00a0: mode d\u2019emploi des r\u00e9sultats","dateCreated":"2022-06-02T17:48:02+02:00","datePublished":"2022-06-02T17:48:02+02:00","dateModified":"2022-06-02T17:57:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Parcoursup"],"keywords":["Bac","Parcoursup","M Campus"],"description":"Les r\u00e9sultats sont arriv\u00e9s jeudi 2\u00a0juin en fin d\u2019apr\u00e8s-midi. Les premiers jours, une grande partie des candidats seront positionn\u00e9s sur liste d\u2019attente, avant que les premiers class\u00e9s fassent leur choix.","author":[{"@type":"Person","name":"Natacha Lefauconnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/103/0/4892/2446/1342/671/60/0/4520152_1653916221668-pns-3484042.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parcoursup","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/apb/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-8">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Volodymyr Zelensky estime que près de 20 % du territoire ukrainien est contrôlé par les Russes. L’armée russe resserre son emprise sur Sievierodonetsk, dans le Donbass, au 99e jour d’un conflit qui pourrait durer « de nombreux mois », met en garde Washington.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                    Environ 20 % du territoire ukrainien contrôlé par les forces russes, selon Volodymyr Zelensky                    Le contexte          Image de couverture :  Un militaire ukrainien patrouille dans un village près de la ligne de front dans la région de l’oblast de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, le jeudi 2 juin 2022.   Bernat Armangue / AP          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Au moins 262 enfants morts, 415 blessés ; 5,2 millions ont besoin d’aide humanitaire (Unicef). Plus de trois mois de guerre en Ukraine (99 jours) ont eu des « conséquences dévastatrices pour les enfants à une échelle et à une vitesse jamais vues depuis la seconde guerre mondiale »L’armée russe resserrait jeudi son emprise sur la ville stratégique de Sievierodonetsk. « La ville est occupée à quatre-vingts pour cent » par les forces russes et les combats de rue font rage, a déclaré le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï. Après l’échec de leur offensive-éclair pour faire tomber le régime de Kiev, les forces russes se concentrent sur la conquête de la région du Donbass, où se joue désormais une guerre d’usure après près de trois mois de conflit. Et la tactique du rouleau compresseur appliquée par Moscou pour grignoter lentement le Donbass semble porter ses fruits.Entre 60 et 100 soldats ukrainiens meurent chaque jour, 500 autres sont blessés, selon M. Zelensky. Ce nombre élevé de pertes survient au moment où les troupes ukrainiennes mènent des combats acharnés contre une puissante concentration de forces russes tentant de prendre le contrôle de la région de Louhansk et la ville de Sievierodonetsk dans l’est de l’Ukraine. « Nous tenons nos positions défensives » dans l’Est, a toutefois déclaré Volodymyr Zelensky.Kiev a « assuré » à Washington qu’il n’utiliserait pas les armes américaines pour viser des cibles en Russie. Ce sont des lance-roquettes multiples montés sur des blindés légers, d’une portée de 80 kilomètres environ, qui pourraient changer le rapport de force militaire sur le terrain. « C’est la Russie qui attaque l’Ukraine, pas l’inverse », a déclaré devant la presse le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, en réponse aux accusations de Moscou critiquant la fourniture de ces nouvelles armes américaines.Dans une tribune publiée par le New York Times, Joe Biden affirme ne pas chercher « une guerre entre l’OTAN et la Russie ». Le président américain écarte toute volonté de favoriser un changement de régime à Moscou et déclare ne pas encourager ni donner à l’Ukraine « les moyens de frapper au-delà de ses frontières ».Le Danemark rejoint la politique de défense de l’UE. Une majorité écrasante de Danois, presque 67 %, ont voté mercredi en faveur d’une intégration à la politique de défense de l’UE. « Le Danemark a envoyé un signal important. A nos alliés en Europe et l’OTAN, et au [président Vladimir] Poutine. Nous montrons que, quand Poutine envahit un pays libre et menace la stabilité en Europe, nous autres nous nous rassemblons », a déclaré la première ministre, Mette Frederiksen. « Il y a eu une Europe avant le 24 février, avant l’invasion russe, et il y a une Europe après », a-t-elle ajouté.Dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine, les forces russes sont sur le point de s’emparer de Sievierodonetsk, ville stratégique dont elles « contrôlent la majeure partie », a annoncé, mardi, le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï. Ce dernier a appelé les habitants de cette ville « détruite à 90 % » à rester dans les abris et à « préparer des masques pour le visage, trempés dans une solution de soude » après qu’un « réservoir d’acide nitrique » d’une usine chimique a été « touché » par une frappe russe.Selon la vice-ministre de la défense ukrainienne, Hanna Maliar, un des objectifs de Moscou à Sievierodonetsk est d’« encercler les troupes ukrainiennes et de compliquer la situation en faisant chanter [les Ukrainiens] plus tard avec ces troupes encerclées, ce qu’on peut appeler en général un “chaudron” ». « Jusqu’à présent, ils n’ont pas réussi, parce que l’armée ukrainienne résiste avec force », a-t-elle affirmé mercredi matin.Dans les rues de Kiev, les Ukrainiens attendent les quatre-vingt-dix minutes qui, mercredi soir, leur permettront de s’échapper du quotidien de la guerre, avec le match de qualification pour le Mondial 2022 de football de leur équipe contre l’Ecosse, à Glasgow.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Aide militaire à l’Ukraine : l’effort contrasté des Occidentaux         Tribune. « La pandémie et la guerre en Ukraine montrent que le phénomène du complotisme et ses dangers risquent de se raviver à chaque occasion »         Récit. Angela Merkel condamne « la guerre d’agression barbare menée par la Russie » sans faire de mea culpa         Décryptages. Les Danois disent « oui » à l’Europe de la défense         Tribune. « Pour vaincre Poutine, nous devons aussi protéger les Européens, en particulier les plus vulnérables, des ondes de choc de la guerre »         Récit. « Place de l’Europe, Berlin, mars 2022 »         Vidéo. Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                          Environ 20 % du territoire ukrainien contrôlé par les forces russes, selon Volodymyr Zelensky                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-02T15:06:14+00:00","coverageEndTime":"2022-06-03T03:06:14+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis annoncent de nouvelles sanctions contre la Russie, la Su\u00e8d...","description":"Volodymyr Zelensky estime que pr\u00e8s de 20 % du territoire ukrainien est contr\u00f4l\u00e9 par les Russes. L\u2019arm\u00e9e russe resserre son emprise sur Sievierodonetsk, dans le Donbass, au 99e\u00a0jour d\u2019un conflit qui pourrait durer \u00ab\u00a0de nombreux mois\u00a0\u00bb, met en garde Washington.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les Etats-Unis annoncent de nouvelles sanctions contre la Russie, la Suède va apporter une nouvelle aide à l’Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Volodymyr Zelensky estime que pr\u00e8s de 20 % du territoire ukrainien est contr\u00f4l\u00e9 par les Russes. L\u2019arm\u00e9e russe resserre son emprise sur Sievierodonetsk, dans le Donbass, au 99e\u00a0jour d\u2019un conflit qui pourrait durer \u00ab\u00a0de nombreux mois\u00a0\u00bb, met en garde Washington.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/0/0/7522/5015/1342/894/3/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-06-02T15:06:14+00:00"
,"endDate":"2022-06-03T03:06:14+00:00"
  \u00ab\u00a0Les bombes tombent plus souvent\u00a0\u00bb\u00a0: une centaine de personnes ont quitt\u00e9 jeudi Sloviansk, ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine d\u00e9sormais priv\u00e9e d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, alors que le maire de la ville appelait les habitants \u00e0 \u00e9vacuer. \u00ab\u00a0La situation s\u2019aggrave, les explosions sont de plus en plus fortes et les bombes tombent plus souvent\u00a0\u00bb, explique \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) Goulnara Evgaripova, 18\u00a0ans, \u00e9tudiante, en montant dans l\u2019un des cinq minibus d\u2019\u00e9vacuation qui attendent devant un b\u00e2timent administratif de Sloviansk, dans la r\u00e9gion de Donetsk. Mardi, une frappe russe y a fait trois morts et six bless\u00e9s et provoqu\u00e9 de gros d\u00e9g\u00e2ts, selon des t\u00e9moins interrog\u00e9s par l\u2019AFP.                Des habitants \u00e9vacuent la ville de Sloviansk dans le Donbass, jeudi 2 juin 2022. (Photo by ARIS MESSINIS\/AFP) ARIS MESSINIS \/ AFP           Vadim Liakh, maire de Sloviansk qui comptait encore quelque 100 000 habitants avant le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier, a fait \u00e9tat, jeudi, de nouveaux bombardements \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville, qui ont endommag\u00e9 les lignes de haute tension sans faire de victimes. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, l\u2019approvisionnement en eau est interrompu\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur la messagerie Telegram.\u00a0\u00ab\u00a0La meilleure solution dans cette situation, c\u2019est d\u2019\u00e9vacuer. Prenez soin de vous. Faites vos bagages\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.                Des personnes d\u00e9blaient les alentours d\u2019un b\u00e2timent endommag\u00e9 par un tir de missile pendant la nuit \u00e0 Sloviansk, en Ukraine, mercredi 1er juin 2022. (AP Photo\/Andriy Andriyenko) ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/638ea88_5355038-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les habitants de Sloviansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, appel\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer","dateModified":"2022-06-02T16:57:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#487064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T16:27:17+00:00","articleBody":"     L\u2019administration prorusse install\u00e9e par la Russie dans les territoires qu\u2019elle occupe dans la r\u00e9gion de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9, jeudi, qu\u2019elle prenait le contr\u00f4le des propri\u00e9t\u00e9s appartenant \u00e0 l\u2019Etat ukrainien.          \u00ab\u00a0La r\u00e9gion lib\u00e9r\u00e9e de Zaporijia nationalise les propri\u00e9t\u00e9s de l\u2019Etat ukrainien. Le d\u00e9cret en question a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par le chef de l\u2019administration militaro-civile de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram l\u2019un de ses membres, Vladimir Rogov.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui [jeudi], le chef de l\u2019administration militaro-civile de la r\u00e9gion de Zaporijia, Evgueni Balitski, a sign\u00e9 un d\u00e9cret de nationalisation des biens appartenant \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 la date du 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022\u00a0\u00bb, a abond\u00e9 Andre\u00ef Trofimov, chef adjoint de cette administration, cit\u00e9 par les agences russes.          Selon ce responsable, cette mesure concerne les \u00ab\u00a0terrains, les ressources naturelles, les infrastructures de secteurs strat\u00e9giques de l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 si la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Ukraine et d\u2019Europe, et occup\u00e9e par les forces russes, \u00e9tait concern\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019administration prorusse de la r\u00e9gion de Zaporijia annonce prendre le contr\u00f4le des propri\u00e9t\u00e9s appar...","dateModified":"2022-06-02T16:46:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#487051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T16:21:02+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/c099a84_1654186821433-web-inter-2222-avancee-russe-ukraine-0206.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En carte, le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-06-02T16:21:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#486613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T15:58:54+00:00","articleBody":"     Le Parlement moldave a adopt\u00e9, jeudi, une loi interdisant la diffusion d\u2019\u00e9missions d\u2019informations russes dans ce pays, o\u00f9 les tiraillements entre pro-Occidentaux et pro-Russes se sont accentu\u00e9s avec le conflit en Ukraine. Selon cette loi sur la \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019information\u00a0\u00bb est interdite la \u00ab\u00a0retransmission \u00e0 la radio et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d\u2019\u00e9missions d\u2019informations, militaires, politiques et analytiques de pays n\u2019ayant pas ratifi\u00e9 la convention europ\u00e9enne de t\u00e9l\u00e9vision transfrontali\u00e8re\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, 50\u00a0% des programmes \u00e9trangers diffus\u00e9s \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision doivent provenir de l\u2019Union europ\u00e9enne, des Etats-Unis ou des signataires de cette convention europ\u00e9enne. Concr\u00e8tement, les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision moldaves ne pourront plus diffuser que des films, des s\u00e9ries, des programmes musicaux ou des \u00e9missions de divertissement russes. Dans les faits, l\u2019interdiction de diffuser des \u00e9missions d\u2019informations \u2013 qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mise en place en\u00a02017, puis annul\u00e9e en\u00a02020 \u2013 est en vigueur depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine.          Face \u00e0 cette offensive, la Moldavie, un pays majoritairement roumanophone mais \u00e0 forte minorit\u00e9 russophone, affiche un soutien r\u00e9solu \u00e0 Kiev. Elle accueille des r\u00e9fugi\u00e9s de guerre, a d\u00e9pos\u00e9 une candidature d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE et obtenu la promesse europ\u00e9enne d\u2019une hausse importante de l\u2019aide militaire. La Moldavie, qui abrite la Transnistrie, un territoire s\u00e9paratiste prorusse frontalier de l\u2019Ukraine, craint que Moscou puisse la choisir comme cible, d\u2019autant que la r\u00e9gion s\u00e9cessionniste a dit avoir \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e en avril par des tirs venant d\u2019Ukraine. Les autorit\u00e9s russes ont, elles, exprim\u00e9 des critiques tr\u00e8s virulentes \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Chisinau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Moldavie interdit la diffusion d\u2019\u00e9missions d\u2019informations russes \u00e0 la radio et la t\u00e9l\u00e9vision","dateModified":"2022-06-02T16:06:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#486414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T15:20:14+00:00","articleBody":"     Les Europ\u00e9ens seront les premiers \u00e0 \u00ab\u00a0souffrir\u00a0\u00bb de l\u2019embargo p\u00e9trolier d\u00e9cid\u00e9 dans le cadre des sanctions europ\u00e9ennes contre la Russie pour son intervention en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le vice-premier ministre russe charg\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie, Alexandre Novak.           \u00ab\u00a0Les consommateurs europ\u00e9ens seront les premiers \u00e0 souffrir de cette d\u00e9cision. Non seulement les prix du p\u00e9trole mais aussi ceux des produits p\u00e9troliers augmenteront. Je n\u2019exclus pas qu\u2019il y ait un grand d\u00e9ficit de produits p\u00e9troliers dans l\u2019UE\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Novak dans une interview retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe.                     Lire aussi :  L\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019accorde sur un embargo massif du p\u00e9trole russe                       Lire aussi :  Comment l\u2019Union europ\u00e9enne peut-elle s\u2019affranchir du p\u00e9trole russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Europ\u00e9ens seront les premiers \u00e0 \u00ab\u00a0souffrir\u00a0\u00bb de l\u2019embargo sur le p\u00e9trole, selon Moscou","dateModified":"2022-06-02T15:54:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#486396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T14:57:07+00:00","articleBody":"     La Su\u00e8de a annonc\u00e9, jeudi, une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine comprenant notamment un soutien \u00e9conomique et des \u00e9quipements militaires, d\u2019un montant total d\u2019un milliard de couronnes (environ 95,5\u00a0millions d\u2019euros).          \u00ab\u00a0Nous voyons aujourd\u2019hui une nouvelle phase dans l\u2019invasion russe dans laquelle [la Russie] rassemble des forces dans les r\u00e9gions de l\u2019est et du sud-est de l\u2019Ukraine et il y a eu une demande de soutien dans plusieurs domaines de la part de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense, Peter Hultqvist, dans une conf\u00e9rence de presse commune avec le ministre des finances, Mikael Damberg. Mikael Damberg a d\u00e9clar\u00e9 que la Su\u00e8de verserait 578\u00a0millions de couronnes directement \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, 60\u00a0millions au fonds d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine de l\u2019OTAN et fournirait une aide en mat\u00e9riel militaire d\u2019un montant de 262\u00a0millions de couronnes. La Su\u00e8de contribuera \u00e9galement \u00e0 l\u2019effort fait dans le domaine civil, \u00e0 hauteur de 100\u00a0millions de couronnes, via l\u2019Agence su\u00e9doise de s\u00e9curit\u00e9 civile.          L\u2019aide militaire consiste en des missiles antinavires (une version modifi\u00e9e des syst\u00e8mes de missiles am\u00e9ricains Hellfire), ainsi qu\u2019en 5\u00a0000\u00a0lanceurs antichars, en des munitions et des fusils semi-automatiques. C\u2019est \u00ab\u00a0en ad\u00e9quation avec ce que l\u2019Ukraine a demand\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Peter Hultqvist. La Su\u00e8de avait d\u00e9j\u00e0 soutenu financi\u00e8rement et militairement l\u2019Ukraine \u00e0 deux reprises depuis le d\u00e9but de la guerre le 24\u00a0f\u00e9vrier, rompant ainsi avec son traditionnel refus d\u2019envoyer des armes \u00e0 un pays en guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de annonce une nouvelle aide importante \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-02T15:18:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#486307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T14:38:22+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9, jeudi, une nouvelle s\u00e9rie de sanctions pour pousser Vladimir Poutine \u00e0 renoncer \u00e0 la guerre en Ukraine, visant notamment son proche ami, le\u00a0financier\u00a0Sergue\u00ef Pavlovitch Roldouguine et une soci\u00e9t\u00e9 de courtage en superyachts pour oligarques russes. Le Tr\u00e9sor, le d\u00e9partement d\u2019Etat et le minist\u00e8re du commerce am\u00e9ricains visent toute une s\u00e9rie de nouveaux oligarques ou membres de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lite\u00a0\u00bb de Moscou. Plusieurs yachts r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9s, selon Washington, par le pr\u00e9sident russe, sont \u00e9galement inscrits sur la liste noire am\u00e9ricaine, dont\u00a0Graceful, Olympia, Shellest\u00a0et\u00a0Nega.          Dans un communiqu\u00e9, le Tr\u00e9sor affirme s\u2019en prendre \u00e0 \u00ab\u00a0des r\u00e9seaux-cl\u00e9s utilis\u00e9s par les \u00e9lites de Russsie, y compris le pr\u00e9sident Vladimir Poutine lui-m\u00eame, pour tenter de cacher et d\u00e9placer de l\u2019argent et jouir de mani\u00e8re anonyme de leurs biens de luxe \u00e0 travers la plan\u00e8te\u00a0\u00bb \u2013 \u00e9chappant ainsi aux sanctions occidentales sans pr\u00e9c\u00e9dent impos\u00e9es depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier. Parmi les personnalit\u00e9s les plus en vue de ce nouveau volet de sanctions am\u00e9ricaines figure le violoncelliste Sergue\u00ef Pavlovitch Roldouguine, proche ami du chef de l\u2019Etat russe \u00ab\u00a0depuis plus de quarante ans\u00a0\u00bb mais aussi pr\u00e9sent\u00e9 comme son \u00ab\u00a0gestionnaire de fonds\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0membre d\u2019un syst\u00e8me qui g\u00e8re\u00a0\u00bb sa \u00ab\u00a0fortune offshore\u00a0\u00bb. Il avait \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne d\u00e8s la fin f\u00e9vrier. Son \u00e9pouse, la soprano Elena Mirtova, est \u00e9galement concern\u00e9e par ces sanctions qui g\u00e8lent leurs \u00e9ventuels avoirs aux Etats-Unis et bloquent leur acc\u00e8s au march\u00e9 am\u00e9ricain.          La soci\u00e9t\u00e9 Imperial Yachts, prestataire de services en superyachts pour \u00ab\u00a0membres de l\u2019\u00e9lite russe, y compris dans le premier cercle du pr\u00e9sident Poutine\u00a0\u00bb, est \u00e9galement inscrite sur la liste noire du Tr\u00e9sor am\u00e9ricain. Il en va de m\u00eame de la soci\u00e9t\u00e9 Skyline Aviation, dont le si\u00e8ge est \u00e0 Saint-Marin mais qui est accus\u00e9e de faire voler ses avions priv\u00e9s en Crim\u00e9e, partie de l\u2019Ukraine annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014 sans reconnaissance internationale.          De son c\u00f4t\u00e9, le d\u00e9partement d\u2019Etat a sanctionn\u00e9 la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Maria Zakharova, et le magnat de l\u2019acier Alexe\u00ef Mordachov, \u00ab\u00a0l\u2019un des milliardaires les plus riches de Russie\u00a0\u00bb, qui est d\u00e9j\u00e0 vis\u00e9 par l\u2019UE. Cela implique qu\u2019ils sont interdits d\u2019entr\u00e9e aux Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington sanctionne un financier de Poutine et un courtier en superyachts pour oligarques","dateModified":"2022-06-02T15:13:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#486157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T14:29:56+00:00","articleBody":"     Les repr\u00e9sentants des Vingt-Sept ont approuv\u00e9, jeudi, un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou incluant un embargo p\u00e9trolier avec des exemptions mais renonc\u00e9 \u00e0 inscrire sur la liste noire le chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, a-t-on appris de sources diplomatiques.          La Commission europ\u00e9enne avait propos\u00e9 d\u2019inscrire le patriarche Kirill sur la liste des personnes sanctionn\u00e9es par un gel des avoirs et une interdiction d\u2019entr\u00e9e dans l\u2019UE, mais la Hongrie s\u2019y est oppos\u00e9e. Budapest avait \u00e9galement bloqu\u00e9 un embargo total sur le p\u00e9trole russe.                    Lire aussi :  Malgr\u00e9 les r\u00e9ticences de la Hongrie, l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019accorde \u00e0 l\u2019arrach\u00e9 sur un embargo du p\u00e9trole russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accord sur le 6e\u00a0paquet de sanctions de l\u2019UE contre la Russie, le patriarche Kirill \u00e9pargn\u00e9","dateModified":"2022-06-02T15:03:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#485713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T13:41:34+00:00","articleBody":"     La banque centrale ukrainienne (NBU) a annonc\u00e9, jeudi, relev\u00e9 son taux directeur \u00e0 25\u00a0%, soit le niveau le plus haut depuis 2015, contre 10\u00a0% actuellement, pour tenter d\u2019endiguer l\u2019inflation et prot\u00e9ger la hryvnia, la monnaie nationale, des r\u00e9percussions \u00e9conomiques de l\u2019invasion russe qui dure depuis pr\u00e8s de cent jours. Le but de cette \u00ab\u00a0politique interventionniste\u00a0\u00bb est \u00ab\u00a0de prot\u00e9ger les revenus et l\u2019\u00e9pargne des citoyens, accro\u00eetre l\u2019attractivit\u00e9 des actifs de la hryvnia et r\u00e9duire la pression sur le march\u00e9 des changes\u00a0\u00bb, \u00e9crit la NBU dans un communiqu\u00e9.          En remontant fortement le taux directeur \u00e0 25\u00a0%, la banque centrale ukrainienne souhaite surtout \u00ab\u00a0renforcer [sa] capacit\u00e9 (\u2026) \u00e0 assurer la stabilit\u00e9 du taux de change et contenir les processus inflationnistes\u00a0\u00bb. Cons\u00e9quence notamment de la guerre avec la Russie, l\u2019inflation s\u2019est envol\u00e9e \u00e0 16,4\u00a0% en avril sur un an, selon des chiffres officiels publi\u00e9s par la banque centrale. Elle pourrait atteindre 20\u00a0% en fin d\u2019ann\u00e9e sur douze mois, selon des premi\u00e8res estimations. Une telle mesure devrait, selon la NBU, aussi permettre de limiter la \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0dollarisation\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9conomie ukrainienne, soit le risque d\u2019abandonner la hryvnia au profit du dollar am\u00e9ricain. La monnaie ukrainienne s\u2019\u00e9changeait jeudi apr\u00e8s-midi autour de 29,5 hvrynia pour un dollar, \u00e0 un niveau relativement stable depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La banque centrale ukrainienne rel\u00e8ve son taux directeur de 10\u00a0% \u00e0 25\u00a0%","dateModified":"2022-06-02T13:55:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#485778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T13:24:57+00:00","articleBody":"                     Un secouriste marche parmi les ruines d\u2019une \u00e9cole, \u00e0 Kharkiv, partiellement d\u00e9truite par un tir de roquette, le 2\u00a0juin\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/42e6c85_1654176114491-632303.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis annoncent de nouvelles sanctions contre la Russie, la Su\u00e8d...","dateModified":"2022-06-02T13:29:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#485253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T12:44:07+00:00","articleBody":"    O\u00f9 en est-on de l'adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l'OTAN, qu'en est-il de la position d'Erdogan ?    Pandore         Bonjour,          Cons\u00e9quence de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, la Su\u00e8de et la Finlande ont pr\u00e9sent\u00e9, le 18\u00a0mai, leur candidature \u00e0 l\u2019OTAN. Mais la Turquie a ouvert une crise au sein de l\u2019Alliance, dont elle est membre, en s\u2019opposant \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion de ces deux pays qui ont re\u00e7u le soutien de l\u2019\u00e9crasante majorit\u00e9 des autres Etats membres. Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, accuse notamment Stockholm et Helsinki d\u2019accueillir des \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK).          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a annonc\u00e9, mercredi, qu\u2019il r\u00e9unirait \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb des responsables de la Su\u00e8de, de la Finlande et de la Turquie pour tenter de surmonter l\u2019opposition turque \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion des deux pays nordiques en amont du sommet de l\u2019Alliance atlantique. Le patron de l\u2019Alliance militaire occidentale a dit avoir \u00ab\u00a0l\u2019intention\u00a0\u00bb d\u2019aboutir \u00e0 un r\u00e9sultat \u00ab\u00a0avant le sommet de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb pr\u00e9vu du 28 au 30\u00a0juin \u00e0 Madrid. \u00ab\u00a0En m\u00eame temps, je sais que pour faire des progr\u00e8s, il faut l\u2019accord des trente alli\u00e9s\u00a0\u00bb membres de l\u2019organisation, a-t-il reconnu.          \u00ab\u00a0La Finlande et la Su\u00e8de ont dit clairement qu\u2019elles \u00e9taient pr\u00eates \u00e0 discuter pour r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes soulev\u00e9es par la Turquie\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0notamment au sujet des menaces pos\u00e9es \u00e0 la Turquie par le PKK\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Jens Stoltenberg, assurant prendre cela \u00ab\u00a0tr\u00e8s au s\u00e9rieux\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous savons qu\u2019aucun autre alli\u00e9 membre de l\u2019OTAN n\u2019a autant souffert d\u2019attaques terroristes que la Turquie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Il a insist\u00e9 sur le statut d\u2019Ankara, \u00ab\u00a0alli\u00e9 important\u00a0\u00bb de par sa \u00ab\u00a0position g\u00e9ographique \u00e0 la fronti\u00e8re de l\u2019Irak et de la Syrie\u00a0\u00bb qui lui a donn\u00e9 un r\u00f4le strat\u00e9gique dans la lutte contre le groupe djihadiste Etat islamique, mais aussi sur les rives de la mer Noire \u00ab\u00a0pr\u00e8s de la Russie\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  La Turquie monnaye son soutien \u00e0 la Su\u00e8de et \u00e0 la Finlande, candidates pour entrer dans l\u2019OTAN                       Lire aussi :  Adh\u00e9sions \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0: \u00ab\u00a0Pour la Finlande et la Su\u00e8de, l\u2019attaque de l\u2019Ukraine par la Russie a provoqu\u00e9 une onde de choc\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis annoncent de nouvelles sanctions contre la Russie, la Su\u00e8d...","dateModified":"2022-06-02T13:20:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#485160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T12:21:38+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde, les nouvelles sanctions annonc\u00e9es par l'UE ont-elles \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es ?    fourchette         Bonjour,          la Hongrie a bloqu\u00e9 mercredi l\u2019adoption de l\u2019embargo p\u00e9trolier et des nouvelles sanctions europ\u00e9ennes d\u00e9cid\u00e9es contre Moscou, cela afin d\u2019obtenir le retrait du chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill, de la liste noire de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), ont indiqu\u00e9 plusieurs sources diplomatiques. Le patriarche est consid\u00e9r\u00e9 comme \u00ab\u00a0un alli\u00e9 de longue date du pr\u00e9sident Vladimir Poutine\u00a0\u00bb, et est \u00ab\u00a0devenu l\u2019un des principaux soutiens de l\u2019agression militaire russe contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, souligne la proposition de sanctions soumise aux Etats membres.          Les dirigeants des 27 pays de l\u2019UE r\u00e9unis en sommet lundi et mardi \u00e0 Bruxelles ont trouv\u00e9 un accord pour r\u00e9duire de quelque 90\u00a0% leurs importations de p\u00e9trole russe d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e afin de tarir le financement de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine. Cet embargo est la mesure-phare du sixi\u00e8me paquet de sanctions de l\u2019UE qui pr\u00e9voit un \u00e9largissement de la liste noire de l\u2019UE \u00e0 une soixantaine de personnalit\u00e9s, dont le chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, le patriarche Kirill, et l\u2019exclusion de trois banques russes du syst\u00e8me financier international Swift, dont Sberbank, principal \u00e9tablissement du pays.          L\u2019unanimit\u00e9 est requise pour les sanctions europ\u00e9ennes, et le premier ministre hongrois, Viktor Orban, a donn\u00e9 son accord \u00e0 ce nouveau paquet de sanctions qui devait \u00eatre finalis\u00e9 mercredi au cours d\u2019une r\u00e9union des ambassadeurs avant sa publication au Journal officiel de l\u2019Union europ\u00e9enne pour son entr\u00e9e en vigueur. Des consultations sont en cours avec Budapest pour tenter de lever l\u2019opposition de la Hongrie, a-t-on fait savoir de source diplomatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis annoncent de nouvelles sanctions contre la Russie, la Su\u00e8d...","dateModified":"2022-06-02T13:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#484971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T11:41:57+00:00","articleBody":"     Les forces russes contr\u00f4lent actuellement \u00ab\u00a0environ 20\u00a0%\u00a0\u00bb du territoire ukrainien, soit pr\u00e8s de 125\u00a0000\u00a0km2, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une adresse au Parlement luxembourgeois.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, environ 20\u00a0% de notre territoire est sous contr\u00f4le des occupants, soit pr\u00e8s de 125\u00a0000\u00a0km2, c\u2019est beaucoup plus que le territoire de tous les pays du Benelux\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 M.\u00a0Zelensky, dans un message dont la pr\u00e9sidence ukrainienne a envoy\u00e9 aux journalistes la version originale. Par comparaison, les forces russes contr\u00f4laient d\u00e9j\u00e0, avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, \u00ab\u00a0plus de 43\u00a0000\u00a0km2\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 20\u00a0% du territoire ukrainien contr\u00f4l\u00e9 par les forces russes, selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-06-02T11:48:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#484799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T10:45:28+00:00","articleBody":"     C\u2019est une autre cons\u00e9quence inattendue de l\u2019invasion russe en Ukraine. Un peu plus de trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, 66,9\u00a0% des Danois\u00a0ont vot\u00e9, mercredi 1er\u00a0juin, pour suspendre la d\u00e9rogation n\u00e9goci\u00e9e par Copenhague il y a trente ans, apr\u00e8s le rejet du trait\u00e9 de Maastricht. Elle excluait leur pays de la coop\u00e9ration europ\u00e9enne dans les domaines de la s\u00e9curit\u00e9 et de la d\u00e9fense.                    Lire aussi :  Les Danois disent oui \u00e0 l\u2019Europe de la d\u00e9fense                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, les Danois disent oui \u00e0 l\u2019Europe de la d\u00e9fense","dateModified":"2022-06-02T10:54:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#484605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T10:09:53+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 jeudi avoir stopp\u00e9 l\u2019afflux de\u00a0\u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb\u00a0\u00e9trangers voulant combattre aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e de Kiev en Ukraine, \u00e0 force de leur infliger de lourdes pertes ces derni\u00e8res semaines. \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9but de mai, l\u2019afflux de mercenaires \u00e9trangers en Ukraine voulant prendre part aux hostilit\u00e9s contre l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est pour ainsi dire tari\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov.          Selon lui, le nombre de combattants \u00e9trangers pr\u00e9sents en Ukraine a \u00e9t\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0quasiment divis\u00e9 par deux\u00a0\u00bb, passant de 6 600 \u00e0 3 500, et un\u00a0\u00ab\u00a0grand nombre\u00a0\u00bb\u00a0d\u2019entre eux\u00a0\u00ab\u00a0pr\u00e9f\u00e8rent quitter l\u2019Ukraine le plus rapidement possible\u00a0\u00bb.           Des centaines de mercenaires \u00e9trangers en Ukraine ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s par des armes de haute pr\u00e9cision \u00e0 longue port\u00e9e peu de temps apr\u00e8s leur arriv\u00e9e sur les lieux o\u00f9 ils devaient recevoir un entra\u00eenement suppl\u00e9mentaire.           Mais la plupart d\u2019entre eux\u00a0\u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s dans les zones de guerre en raison de leur faible niveau d\u2019entra\u00eenement et de leur manque d\u2019exp\u00e9rience\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Il n\u2019est pas possible de v\u00e9rifier ces affirmations de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Depuis le d\u00e9but de l\u2019intervention de Moscou en Ukraine, le 24 f\u00e9vrier, des milliers de volontaires \u00e9trangers, principalement europ\u00e9ens, se sont rendus dans ce pays afin d\u2019aider les forces de Kiev \u00e0 repousser l\u2019attaque russe.          La Russie pr\u00e9sente ces combattants comme des\u00a0\u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb, un terme p\u00e9joratif qui laisse entendre qu\u2019ils sont motiv\u00e9s par l\u2019app\u00e2t du gain. De leur c\u00f4t\u00e9, l\u2019Ukraine et ses alli\u00e9s occidentaux soulignent que si mercenaires il y a, ils se trouvent dans le camp russe, avec notamment la pr\u00e9sence d\u2019\u00e9l\u00e9ments du groupe Wagner, dont les soldats de fortune ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s de la Syrie \u00e0 la Libye, en passant par le Mali.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Groupe Wagner\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, du conflit en Syrie \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit avoir stopp\u00e9 l\u2019afflux de \u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb \u00e9trangers en Ukraine","dateModified":"2022-06-02T10:20:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#484361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T09:30:01+00:00","articleBody":"     Kiev le r\u00e9clamait depuis des semaines. Dans une tribune publi\u00e9e le 31\u00a0mai sur le site du\u00a0New York Times,\u00a0le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00ab\u00a0des syst\u00e8mes de missiles et des munitions plus avanc\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0que ceux livr\u00e9s par les Occidentaux depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Objectif\u00a0: permettre aux troupes ukrainiennes de\u00a0\u00ab\u00a0viser plus pr\u00e9cis\u00e9ment des cibles-cl\u00e9s sur le champ de bataille\u00a0\u00bb, alors que les forces de Moscou progressent dans le Donbass, o\u00f9 la ville de Sievierodonetsk pourrait tomber d\u2019un jour \u00e0 l\u2019autre.          Signe de cette mont\u00e9e en puissance des livraisons occidentales, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a lui aussi annonc\u00e9, mercredi, l\u2019envoi d\u2019armes plus sophistiqu\u00e9es sur le th\u00e9\u00e2tre ukrainien. Selon les m\u00e9dias britanniques, Londres pourrait \u00e9galement annoncer, cette semaine, l\u2019envoi de lance-roquettes M270 pour compl\u00e9ter les fournitures am\u00e9ricaines et allemandes. Les pays les plus \u00e0 l\u2019est de l\u2019Europe se montrent aussi prodigues. De son c\u00f4t\u00e9, la France reste discr\u00e8te sur ses livraisons d\u2019armes, un choix li\u00e9 \u00e0 sa position diplomatique de \u00ab\u00a0puissance d\u2019\u00e9quilibre\u00a0\u00bb, mais aussi au niveau de ses stocks.                    Lire aussi :  Aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: l\u2019effort contrast\u00e9 des Occidentaux                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: l\u2019effort contrast\u00e9 des Occidentaux","dateModified":"2022-06-02T09:40:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#484351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T09:01:40+00:00","articleBody":"     La Russie, qui a rembours\u00e9 avec retard des paiements d\u2019int\u00e9r\u00eats sur sa dette en raison des sanctions s\u2019accumulant \u00e0 son encontre, a annonc\u00e9 jeudi \u00eatre pr\u00eate \u00e0 s\u2019arranger directement avec les cr\u00e9anciers m\u00e9contents.          \u00ab\u00a0Le minist\u00e8re des finances de la Russie informe qu\u2019il est pr\u00eat \u00e0 examiner et, s\u2019il y a des motifs n\u00e9cessaires, \u00e0 r\u00e9gler bilat\u00e9ralement toutes les r\u00e9clamations concernant l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de l\u2019ex\u00e9cution des obligations de dette au titre des euro-obligations Russie-2022\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9. Il a publi\u00e9 deux adresses mails auxquelles envoyer ces r\u00e9clamations, assurant que\u00a0\u00ab\u00a0toutes les demandes seront examin\u00e9es\u00a0\u00bb.          Selon le minist\u00e8re,\u00a0\u00ab\u00a0un certain nombre de d\u00e9tenteurs d\u2019obligations externes de la Russie\u00a0\u00bb\u00a0lui r\u00e9clament\u00a0\u00ab\u00a0le paiement d\u2019int\u00e9r\u00eats suppl\u00e9mentaires pour la p\u00e9riode allant de la date pr\u00e9vue de remboursement de ces obligations (4 avril 2022) jusqu\u2019\u00e0 la date de transfert effectif des fonds aux propri\u00e9taires\u00a0\u00bb. Dans un communiqu\u00e9 s\u00e9par\u00e9, le minist\u00e8re a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 que la branche londonienne Citibank ne jouait d\u00e9sormais plus aucun r\u00f4le dans le paiement d\u2019obligations russes, le flambeau ayant \u00e9t\u00e9 repris par National Settlement Depository (NSD), un organisme russe centralis\u00e9 charg\u00e9 du d\u00e9p\u00f4t des titres financiers \u00e9chang\u00e9s dans le pays.          \u00c0 la fin de mai, la Russie a annonc\u00e9 qu\u2019elle rembourserait sa dette ext\u00e9rieure en roubles, ne pouvant plus le faire en dollars du fait des sanctions, malgr\u00e9 son importante liquidit\u00e9 financi\u00e8re. La Russie a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9viter jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent le d\u00e9faut de paiement, mais Moscou a de plus en plus de difficult\u00e9s \u00e0 honorer ses dettes \u00e0 mesure que les sanctions occidentales se durcissent.          Depuis que les trois grandes agences de notation financi\u00e8res internationales ne notent plus la Russie, il revient \u00e0 une organisation r\u00e9unissant de grandes banques internationales (Credit Derivatives Determinations Committees) d\u2019\u00e9valuer si oui ou non la Russie rate des paiements \u00e0 ses cr\u00e9anciers. Mercredi, pour la premi\u00e8re fois, cette commission de cr\u00e9anciers a affirm\u00e9 que le pays n\u2019avait pas honor\u00e9 le paiement d\u2019int\u00e9r\u00eats sur sa dette \u00e0 hauteur de 1,9 million de dollars d\u00fb le 4 avril.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour r\u00e9gler sa dette, Moscou propose de s\u2019arranger directement avec ses cr\u00e9anciers","dateModified":"2022-06-02T09:21:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#484058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T08:03:51+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\nPourquoi la France ne communique pas sur la quantit\u00e9 d'armes d\u00e9livr\u00e9es \u00e0 l'Ukraine ? Est-ce que c'est propre \u00e0 la \"grande muette\" ou est-ce que c'est le gouvernement qui a honte de notre faible stock ?    Manu         Bonjour Manu,          La France est effectivement discr\u00e8te sur ses livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine. Paris justifie cette discr\u00e9tion par la n\u00e9cessit\u00e9 de ne pas exposer les vuln\u00e9rabilit\u00e9s de l\u2019Ukraine et de ne pas appara\u00eetre comme partie au conflit, c\u2019est-\u00e0-dire cobellig\u00e9rant. La France a toutefois rompu son silence \u00e0 la mi-avril en communiquant \u00e0 la fois la valeur totale des \u00e9quipements qu\u2019elle avait envoy\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent et en d\u00e9taillant un certain nombre de ces mat\u00e9riels. Une d\u00e9marche qui faisait suite \u00e0 la rencontre entre la ministre des arm\u00e9es de l\u2019\u00e9poque, Florence Parly, et son homologue ukrainien, Oleksii Reznikov.          Alors que Paris assumait seulement un soutien en carburant et en\u00a0\u00ab\u00a0armes d\u00e9fensives\u00a0\u00bb, sans pr\u00e9cision, le minist\u00e8re des arm\u00e9es avait rapport\u00e9 par communiqu\u00e9 avoir contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019effort de guerre de Kiev par l\u2019envoi de moyens de protection, d\u2019\u00e9quipements optroniques, de l\u2019armement et des munitions, ainsi que des syst\u00e8mes d\u2019armes. Des \u00e9quipements pour un montant total de plusieurs centaines de millions d\u2019euros.          Ces approvisionnements se r\u00e9partissent en deux cat\u00e9gories. Une partie d\u2019entre eux rel\u00e8vent de la coop\u00e9ration bilat\u00e9rale entre\u00a0la France et\u00a0l\u2019Ukraine et sont des cessions d\u2019\u00e9quipements aux frais de la France, pour un montant actuellement planifi\u00e9 d\u2019environ 100\u00a0millions d\u2019euros. La deuxi\u00e8me partie rel\u00e8ve d\u2019un m\u00e9canisme budg\u00e9taire europ\u00e9en appel\u00e9 la \u00ab\u00a0facilit\u00e9 europ\u00e9enne de paix\u00a0\u00bb (FEP), activ\u00e9e d\u00e8s la premi\u00e8re semaine des combats par les Vingt-Sept, afin de cofinancer les livraisons.          Ce dispositif permet \u00e0 la France de se faire rembourser la valeur des \u00e9quipements envoy\u00e9s. D\u2019un montant initial de 500\u00a0millions d\u2019euros, cette FEP atteint aujourd\u2019hui le milliard d\u2019euros, et devrait prochainement passer \u00e0 1,5\u00a0milliard. La France y contribue \u00e0 hauteur de 18\u00a0%. La FEP pourrait aussi venir, \u00e0 terme, rembourser une partie de l\u2019aide bilat\u00e9rale fournie aujourd\u2019hui par Paris \u00e0 Kiev. Ces livraisons d\u2019armes de la part de la France devraient se poursuivre, des demandes additionnelles ukrainiennes continuant d\u2019arriver.          Pour en savoir plus sur le sujet, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la France a lev\u00e9 un coin du voile sur ses livraisons d\u2019armes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis annoncent de nouvelles sanctions contre la Russie, la Su\u00e8d...","dateModified":"2022-06-02T09:09:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#483928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T06:45:56+00:00","articleBody":"     Tribune. Le conspirationnisme se nourrit de facteurs communicationnels, psychologiques, sociopolitiques, \u00e9conomiques et sociaux. Sans leur prise en compte, il est impossible d\u2019attaquer le mal \u00e0 la racine, rappellent dans une tribune au Monde des universitaires, parmi lesquels G\u00e9rald Bronner.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La pand\u00e9mie et la guerre en Ukraine montrent que le ph\u00e9nom\u00e8ne du complotisme et ses dangers risquent de se raviver \u00e0 chaque occasion\u00a0\u00bb                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La pand\u00e9mie et la guerre en Ukraine montrent que le ph\u00e9nom\u00e8ne du complotisme et ses dangers risquen...","dateModified":"2022-06-02T08:31:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#483881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T06:17:24+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, \u00e9galement pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine, se rend jeudi en Russie pour s\u2019entretenir vendredi avec son homologue russe, Vladimir Poutine, \u00e0 Sotchi, ont rapport\u00e9 ses services dans un communiqu\u00e9. Cette visite\u00a0\u00ab\u00a0s\u2019inscrit dans le cadre des efforts que m\u00e8ne la pr\u00e9sidence en exercice de l\u2019Union pour contribuer \u00e0 l\u2019accalmie dans la guerre en Ukraine, et \u00e0 la lib\u00e9ration des stocks de c\u00e9r\u00e9ales et de fertilisants dont le blocage affecte particuli\u00e8rement les pays africains\u00a0\u00bb, ont-ils pr\u00e9cis\u00e9.          La visite a lieu \u00e0 l\u2019invitation de M. Poutine, ajoutent-ils. M. Sall sera accompagn\u00e9 du pr\u00e9sident de la Commission de l\u2019Union africaine, Moussa Faki Mahamat. \u00ab\u00a0Dans le m\u00eame esprit, l\u2019Union africaine a accept\u00e9 la demande du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky d\u2019adresser un message \u00e0 l\u2019organisation par visioconf\u00e9rence dont la date et les modalit\u00e9s seront convenues d\u2019un commun accord\u00a0\u00bb, disent-ils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine s\u2019entretiendra vendredi avec Vladimir Poutine en Russie","dateModified":"2022-06-02T06:34:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#483791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T05:45:53+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde. Merci pour tant de qualit\u00e9. A-t-on id\u00e9e \u00e0 ce jour des pertes pour les deux camps ?    Titi         Bonjour Titi,          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. Pour la seule ville de Marioupol, dans le sud-est du pays, les autorit\u00e9s ukrainiennes parlaient de\u00a020\u00a0000\u00a0morts il y a plusieurs semaines mais aucun chiffre ind\u00e9pendant ni cr\u00e9dible n\u2019est disponible concernant les forces ukrainiennes.          Entre 60 et 100 soldats ukrainiens meurent chaque jour au combat et quelque 500\u00a0autres sont bless\u00e9s, a toutefois assur\u00e9 mercredi le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, au m\u00e9dia am\u00e9ricain Newsmax. \u00ab\u00a0La situation dans l\u2019Est est vraiment difficile\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Zelensky. \u00ab\u00a0Nous perdons entre 60 et 100 soldats par jour, tu\u00e9s au combat, et quelques 500 sont bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 le dirigeant, qui s\u2019est exprim\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un interpr\u00e8te.          Ce nombre \u00e9lev\u00e9 de pertes survient au moment o\u00f9 les troupes ukrainiennes m\u00e8nent des combats acharn\u00e9s contre une puissante concentration de forces russes tentant de prendre le contr\u00f4le de la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le pr\u00e9sident ukrainien avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la mi-avril qu\u2019environ 2\u00a0500 \u00e0\u00a03\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et quelque 10 000\u00a0bless\u00e9s. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Les Russes ont aussi subi des pertes importantes, selon les informations du front. Le gouvernement ukrainien a ainsi estim\u00e9 la semaine derni\u00e8re que la Russie avait perdu plus de 30 000\u00a0soldats depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24 f\u00e9vrier. Des sources occidentales \u00e9voquent quelque 12 000\u00a0soldats russes tu\u00e9s. Une source militaire fran\u00e7aise a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) un chiffre proche des 15 000\u00a0soldats morts sur le front. Sur trois mois, ces pertes avoisinent celles enregistr\u00e9es en neuf ans par l\u2019arm\u00e9e sovi\u00e9tique en Afghanistan, note le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis annoncent de nouvelles sanctions contre la Russie, la Su\u00e8d...","dateModified":"2022-06-02T05:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#483781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T05:20:36+00:00","articleBody":"     Angela Merkel est sortie de son silence. Six mois presque jour pour jour apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le pouvoir, l\u2019ex-chanceli\u00e8re allemande a pour la premi\u00e8re fois pris la parole en public, mercredi 1er\u00a0juin, \u00e0 Berlin. L\u2019occasion\u00a0: la c\u00e9r\u00e9monie organis\u00e9e pour le d\u00e9part de Reiner Hoffmann, l\u2019homme qui pr\u00e9sidait depuis huit ans  l\u2019Union des syndicats allemands (DGB) et qui vient de passer la main \u00e0 Yasmin Fahimi, ancienne d\u00e9put\u00e9e sociale-d\u00e9mocrate, fille d\u2019un immigr\u00e9 iranien et premi\u00e8re femme nomm\u00e9e \u00e0 ce poste.                    Lire aussi :  Angela Merkel condamne \u00ab\u00a0la guerre d\u2019agression barbare men\u00e9e par la Russie\u00a0\u00bb sans faire de mea culpa                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angela Merkel condamne \u00ab\u00a0la guerre d\u2019agression barbare men\u00e9e par la Russie\u00a0\u00bb sans faire de mea culp...","dateModified":"2022-06-02T05:39:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#483733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T04:42:16+00:00","articleBody":"           De la fum\u00e9e s'\u00e9l\u00e8ve dans la ville de Sievierodonetsk lors de violents combats entre les troupes ukrainiennes et russes dans la r\u00e9gion du Donbass, le 30 mai 2022, au 96e jour de l'invasion russe en Ukraine. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/9fca9ac_1654022264656-ukraine.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis annoncent de nouvelles sanctions contre la Russie, la Su\u00e8d...","dateModified":"2022-06-02T05:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#483730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T04:32:45+00:00","articleBody":"           Des peluches dispos\u00e9es dans un bus \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, pour symboliser les 262 enfants morts depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine. Le 1er juin 2022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP          Au moins 262 enfants morts, 415 bless\u00e9s\u00a0; 5,2\u00a0millions ont besoin d\u2019aide humanitaire (Unicef). Plus de trois mois de guerre en Ukraine (99 jours) ont eu des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences d\u00e9vastatrices pour les enfants \u00e0 une \u00e9chelle et \u00e0 une vitesse jamais vues depuis la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb          L\u2019arm\u00e9e russe resserrait jeudi son emprise sur la ville strat\u00e9gique de Sievierodonetsk. \u00ab\u00a080\u00a0% de la ville est occup\u00e9e\u00a0\u00bb par les forces russes et les combats de rue font rage, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de leur offensive \u00e9clair pour faire tomber le r\u00e9gime de Kiev, les forces russes se concentrent sur la conqu\u00eate de la r\u00e9gion du Donbass, o\u00f9 se joue d\u00e9sormais une guerre d\u2019usure apr\u00e8s pr\u00e8s de trois mois de conflit. Et la tactique du rouleau compresseur appliqu\u00e9e par Moscou pour grignoter lentement le Donbass semble porter ses fruits.          Entre 60 et 100 soldats ukrainiens meurent chaque jour, 500 autres sont bless\u00e9s, selon Volodymyr Zelensky. Ce nombre \u00e9lev\u00e9 de pertes survient au moment o\u00f9 les troupes ukrainiennes m\u00e8nent des combats acharn\u00e9s contre une puissante concentration de forces russes tentant de prendre le contr\u00f4le de la r\u00e9gion de Louhansk et la ville de Sievierodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous tenons nos positions d\u00e9fensives\u00a0\u00bb, a toutefois insist\u00e9 M.\u00a0Zelensky.          Kiev a \u00ab\u00a0assur\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 Washington qu\u2019il n\u2019utiliserait pas les armes am\u00e9ricaines pour viser des cibles en Russie. Ce sont des lance-roquettes multiples mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers, d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres environ, qui pourraient changer le rapport de force militaire sur le terrain. \u00ab\u00a0C\u2019est la Russie qui attaque l\u2019Ukraine, pas l\u2019inverse\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 devant la presse le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, en r\u00e9ponse aux accusations de Moscou critiquant la fourniture de ces nouvelles armes am\u00e9ricaines.          Dans une tribune publi\u00e9e par le New York Times, Joe Biden affirme ne pas chercher \u00ab\u00a0une guerre entre l\u2019OTAN et la Russie\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9carte toute volont\u00e9 de favoriser un changement de r\u00e9gime \u00e0 Moscou et d\u00e9clare ne pas encourager ni donner \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0les moyens de frapper au-del\u00e0 de ses fronti\u00e8res\u00a0\u00bb.          Le Danemark rejoint la politique de d\u00e9fense de l\u2019UE. Une majorit\u00e9 \u00e9crasante de Danois, presque 67\u00a0%, ont vot\u00e9 mercredi en faveur d\u2019une int\u00e9gration \u00e0 la politique de d\u00e9fense de l\u2019UE. \u00ab\u00a0Le Danemark a envoy\u00e9 un signal important. A nos alli\u00e9s en Europe et l\u2019OTAN, et au [pr\u00e9sident Vladimir] Poutine. Nous montrons que, quand Poutine envahit un pays libre et menace la stabilit\u00e9 en Europe, nous autres nous nous rassemblons\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre, Mette Frederiksen. \u00ab\u00a0Il y a eu une Europe avant le 24\u00a0f\u00e9vrier, avant l\u2019invasion russe, et il y a une Europe apr\u00e8s\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les forces russes sont sur le point de s\u2019emparer de Sievierodonetsk, ville strat\u00e9gique dont elles \u00ab\u00a0contr\u00f4lent la majeure partie\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9, mardi, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Ce dernier a appel\u00e9 les habitants de cette ville \u00ab\u00a0d\u00e9truite \u00e0 90\u00a0%\u00a0\u00bb \u00e0 rester dans les abris et \u00e0 \u00ab\u00a0pr\u00e9parer des masques pour le visage, tremp\u00e9s dans une solution de soude\u00a0\u00bb apr\u00e8s qu\u2019un \u00ab\u00a0r\u00e9servoir d\u2019acide nitrique\u00a0\u00bb d\u2019une usine chimique a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0touch\u00e9\u00a0\u00bb par une frappe russe.          Selon la vice-ministre de la d\u00e9fense ukrainienne, Hanna Maliar, un des objectifs de Moscou \u00e0 Sievierodonetsk est d\u2019\u00ab\u00a0encercler les troupes ukrainiennes et de compliquer la situation en faisant chanter [les Ukrainiens] plus tard avec ces troupes encercl\u00e9es, ce qu\u2019on peut appeler en g\u00e9n\u00e9ral un \u201cchaudron\u201d\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, ils n\u2019ont pas r\u00e9ussi, parce que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne r\u00e9siste avec force\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9 mercredi matin.          Dans les rues de Kiev, les Ukrainiens attendent les quatre-vingt-dix minutes qui, mercredi soir, leur permettront de s\u2019\u00e9chapper du quotidien de la guerre, avec le match de qualification pour le Mondial 2022 de football de leur \u00e9quipe contre l\u2019Ecosse, \u00e0 Glasgow.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/56bb6de_5344376-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A savoir ce matin\u00a0:","dateModified":"2022-06-02T05:11:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html#483728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/02/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-estime-que-pres-de-20-du-territoire-ukrainien-est-controle-par-les-forces-russes_6128593_3210.html","datePublished":"2022-06-02T04:25:42+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/627/0/7522/3761/1342/671/60/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous\n","dateModified":"2022-06-02T04:25:42+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/0/0/7522/5015/1342/894/3/0/6cbd1e7_aeeb47c56ad6449cb55b9038c91d6dbb-f88ba9ebe5b14e42a7545b5d4102bb57-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/02/19-9">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Les juges d’instruction français reprochent au géant français du nucléaire d’avoir sous-évalué le risque d’attaques contre le site d’extraction d’uranium d’Arlit, dans le nord du Niger, et de ne pas avoir mis en place des mesures de sécurité adaptées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Justice             Français enlevés au Niger en 2010 : Areva mis en examen pour « blessures involontaires »      Les juges d’instruction français reprochent au géant français du nucléaire d’avoir sous-évalué le risque d’attaques contre le site d’extraction d’uranium d’Arlit, dans le nord du Niger, et de ne pas avoir mis en place des mesures de sécurité adaptées.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h33, mis à jour à 17h53    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le géant français du nucléaire Areva a été mis en examen lundi 30 mai pour « blessures involontaires » dans l’enquête menée à Paris sur l’enlèvement en 2010 de cinq Français au Niger, revendiqué par l’organisation Al-Qaida au Maghreb islamique (AQMI), ont appris l’Agence France-Presse et Le Parisien, jeudi.            Les juges d’instruction français reprochent à Areva – devenue Orano – d’avoir sous-évalué le risque d’attaques d’AQMI contre le site d’extraction d’uranium d’Arlit, dans le nord du Niger, et de ne pas avoir mis en place les mesures de sécurité adaptées pour les salariés du groupe, de ses filiales, et de ses sous-traitants.            Le magistrat chargé de cette information judiciaire, ouverte au pôle antiterroriste depuis 2013, estime également qu’Areva a ignoré les avertissements sur les défaillances du système de protection et la menace terroriste. L’entreprise n’a pas souhaité commenter sa mise en examen, a déclaré l’avocate du groupe, Me Marion Lambert-Barret.                             Lire notre archive (2015) :  Article réservé à nos abonnés  Les mauvais comptes de la libération des otages français du Niger                   Une rançon versée en deux fois            Dans la nuit du 15 au 16 septembre 2010, cinq Français – Françoise et Daniel Larribe, Pierre Legrand, Marc Féret et Thierry Dol –, un Malgache, Jean-Claude Rakotoarilalao, et un Togolais, Alex Ahondo, avaient été enlevés sur le site minier par des hommes armés. Après cinq mois de captivité, Françoise Larribe, malade, avait été libérée avec les salariés malgache et togolais. Les quatre autres otages avaient été délivrés le 29 octobre 2013.              Lors de son interrogatoire, le groupe, représenté par sa directrice juridique, a confirmé qu’Areva et le groupe français de BTP Vinci, l’un de ses sous-traitants, avaient versé une rançon : 12,5 millions d’euros pour la libération des trois premiers otages, puis 30 millions d’euros pour les quatre hommes, selon cette même source.            En revanche, le groupe a réfuté tout manquement dans la gestion du risque, assurant que la protection des salariés était une priorité, a précisé cette source. A Arlit, l’un des sites miniers du géant du nucléaire au Niger, Areva devait assurer la sécurité des expatriés travaillant pour le groupe, ses filiales et ses sous-traitants, mais chaque entité avait également des obligations de sécurité envers son personnel, s’est défendue la directrice juridique.            Dispositif de sécurité solide, mais mise en œuvre défaillante selon Areva            Les investigations ont révélé le manque de protection du site, où vivait à ce moment-là environ une centaine de salariés. Le couple Larribe a été kidnappé dans sa villa, située dans un ensemble d’habitations non clôturé. Ces lieux de vie étaient surveillés par des Touareg, employés par des sociétés privées, sans armes. Aucun système d’alerte, ni base de repli n’était prévu en cas d’intrusion.              Dès 2008, l’attaché de défense de l’ambassade de France avait pourtant alerté sur la sécurité défaillante du site d’Arlit. Des audits réalisés après le rapt ont pointé des manquements. Pour la sécurité, Areva s’appuyait sur le commissariat et la gendarmerie d’Arlit, ainsi que sur un bataillon de 250 soldats de l’armée nigérienne, stationné à cinq kilomètres.            Lors des enlèvements, policiers et gendarmes ne sont pas intervenus. Les forces de sécurité sont arrivées une heure et demie après. Les investigations ont révélé le manque de formation et d’équipement de ces hommes. Pour Areva, le dispositif élaboré était solide, mais sa mise en œuvre a été défaillante, a justifié la directrice juridique.                              Lire aussi   Niger : « A Arlit, les gens boivent de l’eau contaminée par la radioactivité »                   Aux négligences de sécurité s’ajoute une sous-évaluation du risque que représentait AQMI au Niger, selon les juges d’instruction. Depuis 2009, les enlèvements d’Occidentaux et les menaces contre les intérêts français s’étaient multipliés. « Malgré les nombreux avertissements portés à la connaissance d’Areva, rien n’a été sérieusement mis en œuvre », a déploré Me Olivier Morice, avocat de l’un des otages, Pierre Legrand.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Empire ottoman, plus de six siècles d’histoire  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/02/francais-enleves-au-niger-en-2010-areva-mis-en-examen-pour-blessures-involontaires_6128701_3212.html"},"headline":"Fran\u00e7ais enlev\u00e9s au Niger en\u00a02010\u00a0: Areva mis en examen pour \u00ab\u00a0blessures involontaires\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-02T17:33:01+02:00","datePublished":"2022-06-02T17:33:01+02:00","dateModified":"2022-06-02T17:53:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Le Monde Afrique","Niger"],"description":"Les juges d\u2019instruction fran\u00e7ais reprochent au g\u00e9ant fran\u00e7ais du nucl\u00e9aire d\u2019avoir sous-\u00e9valu\u00e9 le risque d\u2019attaques contre le site d\u2019extraction d\u2019uranium d\u2019Arlit, dans le nord du Niger, et de ne pas avoir mis en place des mesures de s\u00e9curit\u00e9 adapt\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/10/02/0/0/5184/2592/1342/671/60/0/648d185_20445-1kbavco.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-10">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Solutions miracles pour gagner beaucoup d’argent sans prendre de risque, encaissement de chèques contre commission… Sur Instagram, Snapchat ou Facebook, il faut être vigilant, les escroqueries visant les jeunes sont légion.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Argent & Placements       Famille             Ces arnaques financières qui ciblent les jeunes sur les réseaux sociaux      Solutions miracles pour gagner beaucoup d’argent sans prendre de risque, encaissement de chèques contre commission… Sur Instagram, Snapchat ou Facebook, il faut être vigilant, les escroqueries visant les jeunes sont légion.          Par Agnès Lambert         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Vu sur Instagram : « Je suis devenu riche grâce au trading. Mon secret ? » La photo montre un jeune homme musclé se prélassant dans une piscine de rêve.          Douche froide avec le post suivant : « J’ai tout loué pour vous faire rêver et [vous faire] payer. » Il ne s’agit donc pas d’un jeune millionnaire en bitcoins… mais d’une mise en garde de l’Autorité des marchés financiers (AMF). Le gendarme de la Bourse vient chercher les jeunes sur leur terrain de prédilection, les réseaux sociaux. La dernière image précise : « Avant d’investir, vérifiez à qui vous avez affaire. »          « Nous leur montrons la face cachée des belles histoires. Il ne faut pas croire qu’on peut gagner beaucoup sans prendre de risques », indique Claire Castanet, directrice des relations avec les épargnants de l’AMF. Le ressort des arnaques financières visant les jeunes est bien rodé : il repose sur la naïveté des victimes et l’appât du gain.                           Lire aussi :  La « stratégie » d’éducation financière des jeunes en voie d’accélération                 « Les “finfluenceurs”, les influenceurs de la finance, pullulent sur les réseaux sociaux. Certains, ignorant plus ou moins volontairement les bonnes pratiques en matière de communication sur les instruments financiers, se vantent d’avoir la solution miracle pour gagner beaucoup sans rien faire », décrit Anne-Claire Bennevault, fondatrice de la plate-forme d’éducation financière Spak. « Ils donnent leur avis sur des placements, voire recommandent des plates-formes d’investissement en omettant de dire qu’elles les rémunèrent pour cette publicité », poursuit-elle.          Packs de formation au trading          La star de téléréalité Nabilla Benattia-Vergara a d’ailleurs été épinglée pour avoir fait la promotion sur Snapchat d’un site de formation au trading en ligne. L’affaire s’est soldée mi-2021 par une amende de 20 000 euros pour des pratiques commerciales trompeuses – l’influenceuse ne mentionnait pas qu’elle était rémunérée.          « Les arnaques prônent l’enrichissement facile et rapide et banalisent des produits financiers risqués en les présentant comme sûrs, principalement dans l’univers du trading de devises (Forex) et des cryptomonnaies », explique Mme Castanet, avant d’ajouter : « Nous voyons aussi depuis 2020 des systèmes pyramidaux consistant à vendre un pack de formation au trading à un jeune, qui devra ensuite le promouvoir et recruter d’autres jeunes. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Questions d’argent : un (délicat) équilibre à trouver entre les parents et le tout juste majeur                 Difficile de ne pas tomber dans le panneau quand on est peu familier des marchés financiers. Une fois le mal fait, la victime hésite à prévenir les autorités, par méconnaissance des procédures et par honte. « C’est souvent son entourage, parents, amis ou professeurs, qui nous alerte », raconte Mme Castanet.        Il vous reste 43.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/06/02/ces-arnaques-financieres-qui-ciblent-les-jeunes-sur-les-reseaux-sociaux_6128590_1657007.html"},"headline":"Ces arnaques financi\u00e8res qui ciblent les jeunes sur les r\u00e9seaux sociaux","dateCreated":"2022-06-02T06:00:21+02:00","datePublished":"2022-06-02T06:00:21+02:00","dateModified":"2022-06-02T06:00:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Famille"],"keywords":["Banques \/ Finance \/ Assurance","Pixels","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Budget \u00e9tudiant","Famille","Vie \u00e9tudiante","Placements","Bourse","Argent & Placements","\u00c9conomie"],"description":"Solutions miracles pour gagner beaucoup d\u2019argent sans prendre de risque, encaissement de ch\u00e8ques contre commission\u2026 Sur Instagram, Snapchat ou Facebook, il faut \u00eatre vigilant, les escroqueries visant les jeunes sont l\u00e9gion.","author":[{"@type":"Person","name":"Agn\u00e8s Lambert"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/663/0/5600/2800/1342/671/60/0/e72464e_1653903348039-pns-6552475.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Famille","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/famille/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-11">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Les signataires du programme de la Nupes, auquel a a adhéré le PS, se disent « prêts à ne pas respecter les règles européennes  quand elles sont en contradiction avec l’application » de leur programme. Une hérésie pour les sociaux-démocrates.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Politique             Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce      Les signataires du programme de la Nupes, auquel a a adhéré le PS, se disent « prêts à ne pas respecter les règles européennes  quand elles sont en contradiction avec l’application » de leur programme. Une hérésie pour les sociaux-démocrates.          Par Michel Noblecourt         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h42    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Olivier Faure, premier secrétaire du Parti socialiste, s’exprime lors de la présentation de la Nouvelle union populaire écologique et sociale (Nupes), le 19 mai 2022.  THOMAS SAMSON / AFP               Analyse. Le tweet, passé quasi inaperçu, remonte au 4 mai : « Nous saluons la dynamique de rassemblement de la gauche française à laquelle participe le @partisocialiste, en vue des élections #législatives. » Le Parti des socialistes européens (PSE) réagissait ainsi à la constitution de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), qui réunit le Parti socialiste, Europe Ecologie-Les Verts et le Parti communiste français sous la houlette de La France insoumise (LFI) de Jean-Luc Mélenchon. Fondé en 1992 et présidé par le Bulgare Sergueï Stanichev, le PSE, qui regroupe trente-quatre partis, a pour but « le renforcement du mouvement socialiste et social-démocrate dans l’Union européenne [UE] et le reste de l’Europe ».          L’adhésion du PS, officiellement toujours « réformiste », à la Nupes, marque un divorce avec la famille sociale-démocrate. Selon la définition de Jacques Delors, ancien ministre de l’économie et des finances de François Mitterrand, la social-démocratie résulte d’« un double compromis entre le travail et le capital, l’Etat et le marché ». A contrario, LFI est fondée sur une rupture radicale avec le capitalisme.          « Incompréhension »          Au moment où la Suède et la Finlande, dirigées par des sociaux-démocrates, veulent entrer dans l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), le PS rejoint M. Mélenchon, qui plaide pour que la France en sorte. Un séisme ayant suscité chez les partis « frères » beaucoup d’interrogations et de réserves, mais peu de commentaires publics, à l’exception de Michael Roth, président SPD de la commission des affaires étrangères du Bundestag, qui s’est exclamé : « Comment le PS peut-il s’allier avec ce populiste ? »          Au congrès du PS de septembre 2021, les sociaux-démocrates d’Europe brillaient par leur absence. Et durant la campagne présidentielle, seuls les premiers ministres socialistes Pedro Sanchez (Espagne) et Antonio Costa (Portugal) ont affiché leur soutien à Anne Hidalgo. « Il y a une forme d’incompréhension chez nos partenaires, liée à nos institutions, observe Gilles Finchelstein, directeur général de la Fondation Jean Jaurès. Pourquoi cette élection à quatre tours ? » « Cela va accentuer l’isolement du PS, souligne Alain Bergounioux, président de l’Office universitaire de recherche socialiste, certains partis le voyant sur la même pente que le Pasok [Mouvement socialiste panhellénique]grec », qui avait sombré, aux législatives de janvier 2015, avec 4,7 % des suffrages.                           Lire aussi :  Programme de la Nupes aux législatives : les points de convergence et de désaccord entre LFI, EELV, le PS et le PCF                 On est loin de l’âge d’or de la fin du XXe siècle : en 1997, sur les quinze pays de l’UE, douze – dont la France – étaient dirigés par des sociaux-démocrates. Mais une bataille a opposé alors Lionel Jospin, qui défendait haut et fort son socialisme – c’était le « premier ministre le plus à gauche d’Europe », affirmait fièrement, en 2000, M. Mélenchon, son ministre délégué à l’enseignement professionnel –, à Tony Blair et Gerhard Schröder, apôtres d’une « troisième voie » d’ouverture au centre. Un clivage en forme de bombe à fragmentation. A la gauche des partis réformistes sont apparus des partis anticapitalistes : Syriza en 2004 en Grèce, Die Linke en 2007 en Allemagne, Podemos en 2014 en Espagne. En 2015, Jeremy Corbyn a été élu à la tête du Parti travailliste britannique sur une ligne très radicale, soutenu avec ferveur par LFI jusqu’à son éviction en 2020.        Il vous reste 44.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/02/le-parti-socialiste-et-la-social-democratie-europeenne-au-bord-du-divorce_6128668_3232.html"},"headline":"Le Parti socialiste et la social-d\u00e9mocratie europ\u00e9enne au bord du divorce","dateCreated":"2022-06-02T14:00:07+02:00","datePublished":"2022-06-02T14:00:07+02:00","dateModified":"2022-06-02T15:42:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["D\u00e9bats","Analyses","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Elections l\u00e9gislatives 2022","Nupes","Parti socialiste","Politique"],"description":"Les signataires du programme de la Nupes, auquel a a adh\u00e9r\u00e9 le PS, se disent \u00ab\u00a0pr\u00eats \u00e0 ne pas respecter les r\u00e8gles europ\u00e9ennes  quand elles sont en contradiction avec l\u2019application\u00a0\u00bb de leur programme. Une h\u00e9r\u00e9sie pour les sociaux-d\u00e9mocrates.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Noblecourt"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/564/0/8192/4096/1342/671/60/0/82f8e21_1654177199338-000-32ag3zp.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-12">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ L’étude des mathématiques en première ne sera plus réservée aux seuls élèves ayant choisi la matière comme spécialité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron annonce le retour des mathématiques en option dans le tronc commun de classe de première      L’étude des mathématiques en première ne sera plus réservée aux seuls élèves ayant choisi la matière comme spécialité.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h03, mis à jour à 16h35    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        C’est un retour aux allures d’inachevé. Emmanuel Macron a annoncé, jeudi 2 juin lors d’une visite d’école à Marseille, que les mathématiques seraient de nouveau intégrées au tronc commun des enseignements de classe de première, dès la rentrée prochaine, mais « en option ». « Il y aura toujours la spécialité maths, mais il y aura la possibilité offerte à tous les élèves de choisir, hors de la spécialité, l’heure et demie de mathématiques qui avait été sortie du tronc commun », a-t-il ajouté, précisant : « Ce ne sera pas obligatoire. »                             Notre direct politique :  Incidents au Stade de France : Emmanuel Macron renouvelle « sa confiance » au ministre de l’intérieur Gérald Darmanin et au préfet Didier Lallement                   Le sujet des maths, sensible, a animé la campagne présidentielle. Elles sont sorties du tronc commun des enseignements en 2019 en devenant un enseignement de spécialité – au même titre qu’une douzaine d’autres disciplines – laissé au libre choix des lycéens. Auparavant, même les élèves en filière littéraire bénéficiaient d’un enseignement mathématique. Un rapport d’experts préconisait en mars de réintroduire les mathématiques dans le tronc commun dès la classe de première, à raison d’une heure trente à deux heures en plus par semaine. La proposition figurait également dans le programme d’Emmanuel Macron, candidat à sa réélection.            « Laissons la liberté aux enfants »            Le chef de l’Etat a souligné que cet enseignement « ne sera[it] pas obligatoire dès cette première année », afin de « le faire vite ». « Je pense qu’il faut aussi sortir de ce dilemme, avant que ce soit obligatoire. Laissons la liberté aux enfants et aux familles », a-t-il poursuivi. Début mai, quand le ministre de l’éducation, Jean-Michel Blanquer, avait évoqué cette réintégration des mathématiques dans le tronc commun, il n’était pas question de les cantonner au statut d’« option ». Plusieurs représentants d’enseignants s’étaient inquiétés de la capacité des établissements à s’adapter rapidement, tant en termes d’organisation et de plannings, que de recrutement des professionnels nécessaires alors que la discipline séduit peu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mathématiques au lycée : la communauté éducative en attente de précisions                   « Avec ce choix de réintroduction des maths en option, le gouvernement prend une troisième voie pour ne pas complètement l’appliquer dès la rentrée, et ne pas non plus le repousser à 2023 », a affirmé auprès de l’Agence France-Presse Sophie Vénétitay, secrétaire générale du SNES-FSU, premier syndicat du second degré. Selon elle, « il s’agit d’un affichage politique », qui ne va « malheureusement pas amener plus d’élèves, ni plus de filles à choisir les maths, alors que c’était le but ».              Dans un communiqué, un collectif de sociétés savantes et associations de professeurs et universitaires scientifiques demande au ministre de l’éducation, Pap Ndiaye, « la mise en place d’un groupe de travail regroupant les différents acteurs compétents pour proposer des solutions pérennes pour la rentrée 2023 ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/02/emmanuel-macron-annonce-le-retour-des-mathematiques-en-option-dans-le-tronc-commun-de-classe-de-premiere_6128687_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron annonce le retour des math\u00e9matiques en option dans le tronc commun de classe de premi\u00e8re","dateCreated":"2022-06-02T16:03:18+02:00","datePublished":"2022-06-02T16:03:18+02:00","dateModified":"2022-06-02T16:35:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Emmanuel Macron"],"description":"L\u2019\u00e9tude des math\u00e9matiques en premi\u00e8re ne sera plus r\u00e9serv\u00e9e aux seuls \u00e9l\u00e8ves ayant choisi la mati\u00e8re comme sp\u00e9cialit\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/45/0/2048/1024/1342/671/60/0/4501c7a_1654174372331-0g3a2156.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-13">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ La numéro un mondiale a battu en deux sets la Russe Daria Kasatkina, dans un match qui a tourné à la punition. L’Américaine Coco Gauff s’est défait, en deux sets également, de l’Italienne Martina Trevisan.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             Roland-Garros 2022 : Cori Gauff rejoint Iga Swiatek en finale dames      La numéro un mondiale a battu en deux sets la Russe Daria Kasatkina, dans un match qui a tourné à la punition. L’Américaine Coco Gauff s’est défait, en deux sets également, de l’Italienne Martina Trevisan.          Par Jérôme Porier         Publié aujourd’hui à 17h02, mis à jour à 18h34    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La Polonaise Iga Swiatek et l’Américaine Cori Gauff se sont qualifiées, jeudi 2 juin, pour la finale du tournoi de Roland-Garros. La numéro un mondiale a écrasé la Russe Daria Kasatkina et jouera, dimanche, sa deuxième finale à la Porte d’Auteuil, après sa victoire en 2020. Pour Cori Gauff, vainqueure de l’Italienne Marina Trevisan, il s’agira d’un premier rendez-vous en finale d’un tournoi du Grand Chelem.            Le retour d’Iga Swiatek                           La Polonaise Iga Swiatek a dominé en deux sets (6-2, 6-1) la Russe Daria Kasatkina, tête de série numéro vingt.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 Favorite du tournoi féminin, Iga Swiatek a dominé, en deux sets (6-2, 6-1 en 1 h 04), Daria Kasatkina, tête de série numéro vingt. Plus puissante, la Polonaise a converti cinq des dix balles de break qu’elle s’est procurées. Elle n’a fait qu’une bouchée de son adversaire, qu’elle a baladée sur le terrain tout au long de la rencontre. Daria Kasatkina a bien tenté de varier le jeu, notamment en utilisant le slice, mais elle n’avait pas les armes pour venir à bout de la Polonaise.                             Lire aussi :  Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie en finale après sa victoire facile contre Daria Kasatkina                           A seulement 21 ans, Iga Swiatek est la seule rescapée des dix premières joueuses mondiales dans ce tournoi. Elle n’a cédé qu’un seul set depuis le début de la quinzaine à la porte d’Auteuil, contre la Chinoise Qinwen Zheng (74e) en huitièmes de finale. Vainqueure des Internationaux de France en 2020, elle abordera la finale dans la peau de la favorite.            La première de Cori Gauff                           L’Américaine Coco Gauff lors de son match contre l’Italienne Martina Trevisan, jeudi 2 juin.  MICHEL EULER / AP                 Victorieuse de sa compatriote Sloane Stephens en quarts de finale (7-5, 6-2), la jeune Américaine Cori Gauff, 18 ans, poursuit son ascension. Numéro 23 au classement mondial de la WTA, celle qui est présentée depuis son adolescence comme un grand espoir du tennis féminin, a battu l’Italienne Martina Trevisan (59e mondiale) en deux sets (6-3, 6-1).            Les deux joueuses figuraient pour la première fois, à ce stade, de la compétition en Grand Chelem.                             Lire aussi :  Roland-Garros en direct : Cori Gauff domine Martina Trevisan et se qualifie pour la finale qui l’opposera à Iga Swiatek                   En 2020, Martina Trevisan avait éliminé l’Américaine au deuxième tour de Roland-Garros au terme d’un match serré (4-6, 6-2, 7-5 en 2 h 11). Une rencontre qui avait marqué Coco Gauff : « Je m’en souviens très bien. J’ai fait beaucoup de doubles fautes, j’en ai fait plus de dix [19, en réalité]. Je ne le referai pas cette fois-ci », avait-elle prévenu. Capable de coups foudroyants, avec un excellent jeu de jambes et une grosse première balle, Cori Gauff a dominé le match, jeudi, en à peine une heure et demie.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Roland-Garros 2021 : appelez-la « Coco » Gauff                   Le chiffre du jour             34            Face à Daria Kasatkina, Iga Swiatek a remporté sa 34e victoire d’affilée. La numéro un mondiale égale ainsi la performance de l’Américaine Serena Williams, qui avait comptabilisé 34 victoires de suite en 2013. La Polonaise n’est plus qu’à une seule victoire du record de Venus Williams, la sœur aînée de Serena, qui avait remporté 35 victoires consécutives en 2000.              La dernière joueuse à avoir battu Iga Swiatek est la Lettone Jelena Ostapenko, à Dubaï, en février. La Polonaise a, depuis, remporté cinq titres dans des tournois classés WTA 1 000, s’imposant successivement à Doha, Indian Wells, Miami, Stuttgart et Rome.                             Lire aussi :  Tennis : Iga Swiatek s’adjuge un cinquième tournoi d’affilée après sa victoire à Rome                   La citation du jour            « Je l’avais rencontré trois fois et il progresse. Il est devenu imprévisible, il n’a peur de rien et il va être dangereux les prochaines années. »            Le Norvégien Casper Ruud, numéro huit mondial, n’a pas tari d’éloges à propos du jeune Danois Holger Rune (19 ans), qu’il a battu, mercredi 1er juin, en quarts de finale.            Premier Norvégien à se qualifier pour le dernier carré d’un tournoi du Grand Chelem, Casper Ruud affrontera, vendredi, le Croate Marin Cilic, ex-numéro trois mondial et lauréat de l’US Open 2014, pour une place en finale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Roland-Garros, Casper Ruud ne veut plus jouer les figurants                        Jérôme Porier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/02/roland-garros-2022-la-polonaise-iga-swiatek-premiere-qualifiee-pour-la-finale_6128694_3242.html"},"headline":"Roland-Garros 2022\u00a0: Cori Gauff rejoint Iga Swiatek en finale dames","dateCreated":"2022-06-02T17:02:19+02:00","datePublished":"2022-06-02T17:02:19+02:00","dateModified":"2022-06-02T18:34:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"description":"La num\u00e9ro un mondiale a battu en deux sets la Russe Daria Kasatkina, dans un match qui a tourn\u00e9 \u00e0 la punition. L\u2019Am\u00e9ricaine Coco Gauff s\u2019est d\u00e9fait, en deux sets \u00e9galement, de l\u2019Italienne Martina Trevisan.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/428/0/5568/2784/1342/671/60/0/c66c10c_5353743-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/02/19-14">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le lundi, le service Culture du « Monde » vous propose ses choix en matière de musique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Les envies du Monde             Electro, jazz, rock, musiques du monde… Nos idées de concerts et de festivals en juin      Le lundi, le service Culture du « Monde » vous propose ses choix en matière de musique.       Le Monde     Publié le 30 mai 2022 à 00h04, mis à jour à 17h16    Temps de Lecture 12 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                    LA LISTE DE LA MATINALE          L’équipe de la rubrique Musiques vous propose une sélection de concerts et de festivals un peu partout en France, reflet très partiel d’une reprise de l’activité musicale dans les domaines du rock, de la pop, du jazz, de la musique classique, de la soul, de l’électro, de la chanson ou des musiques dites du monde.          Nada Surf au Bataclan, à Paris le 30 mai, et en tournée en France jusqu’au 13 juin                         Le groupe de rock américain Nada Surf.  JESS LOMAS               Le 11 mars 2020, cinq jours avant l’annonce par le président Macron du premier confinement, le groupe américain Nada Surf donna deux concerts d’affilée à La Cigale, à Paris, restés dans les mémoires. Reporté par deux fois depuis (situation sanitaire oblige), le retour en France du trio rock alternatif américain, emmené par le chanteur et guitariste Matthew Caws, donne l’impression de clôturer symboliquement – du moins on l’espère – une étrange parenthèse.          Avec une tournée de neuf dates (déjà passée par Caen, Nantes, Bordeaux…) dont ce lundi soir 30 mai au Bataclan, à Paris, et qui se poursuit à Grenoble le 31, Aix-en-Provence (1er juin), Orléans (le 2) et Lille (le 13). Augmentés sur scène d’un quatrième membre à la guitare, Matthew Caws, Daniel Lorca (basse) et Ira Elliot (batterie) ont l’avantage de piocher dans un conséquent réservoir de classiques power pop accumulés depuis le milieu des années 1990, tels Always Love, Popular, Blonde On Blonde, Rushing… ainsi que ceux de leur excellent dernier album, Never Not Together paru en 2020. Franck Colombani            Bataclan, à Paris, le 30 mai ; La Belle Electrique, à Grenoble, le 31 ; 6MIC, à Aix-en-Provence, le 1er juin ; L’Astrolabe, à Orléans, le 2 ; L’Aéronef, à Lille, le 13. Première partie : John Vanderslice.            David Sanborn à La Seine Musicale, à Boulogne-Billancourt, le 1er juin                         Affiche du concert du saxophoniste américain David Sanborn à La Seine musicale.  LASEINEMUSICALE.COM               Pour certains, l’Américain David Sanborn est le saxophoniste qui joue le thème principal des films de la série policière cinématographique L’Arme fatale – musiques des quatre films composées par Michael Kamen, Eric Clapton et Sanborn. Pour d’autres, il est instrumentiste sur de nombreux albums du rock et de la pop, dont certains du Paul Butterfield Blues Band, de Todd Rundgren, David Bowie, Bruce Springsteen, Michael Franks, Elton John, Steely Dan, Roger Waters… Aux Etats-Unis, les téléspectateurs de la chaîne NBC le connaissent aussi pour avoir été l’animateur de l’émission musicale Night Music, de 1988 à 1990.          Pour d’autres, il est l’un des solistes du jazz dont le nom est associé à ceux de Gil Evans, Larry Coryell, Jaco Pastorius, John McLaughlin, John Scofield… Et dont l’importante discographie personnelle, depuis 1975, oscille entre le jazz classique et des avancées vers la pop, le latin jazz, un rien de funk. Improvisateur souvent inventif, sensible dans le registre de la ballade, incisif sur tempo rapide, David Sanborn sera à La Seine musicale, pour son unique concert en France cet été. Avec l’excellent pianiste Geoff Keezer, Ben Williams à la contrebasse et le batteur Billy Kilson. Sylvain Siclier        Il vous reste 83.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/30/electro-jazz-rock-musiques-du-monde-nos-idees-de-concerts-et-de-festivals_6128120_3246.html"},"headline":"Electro, jazz, rock, musiques du monde\u2026 Nos id\u00e9es de concerts et de festivals en juin","dateCreated":"2022-05-30T00:04:46+02:00","datePublished":"2022-05-30T00:04:46+02:00","dateModified":"2022-06-02T17:16:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Les envies du Monde"],"keywords":["Musiques","Culture","Les envies du Monde"],"description":"Le lundi, le service Culture du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb vous propose ses choix en mati\u00e8re de musique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/329/0/4500/2250/1342/671/60/0/71589b4_1653484597248-nadasurf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les envies du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-envies-du-monde/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-15">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Notre feuilletoniste a lu cette nouvelle de l’écrivaine irlandaise, qui parvient à enfermer, dans ce très court format, une tension cruelle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Livres       Critique littéraire         « Misogynie », de Claire Keegan : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Chronique        Camille Laurens  écrivaine        Notre feuilletoniste a lu cette nouvelle de l’écrivaine irlandaise, qui parvient à enfermer, dans ce très court format, une tension cruelle.   Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                    ALINE BUREAU                 « Misogynie » (So Late in the Day), de Claire Keegan, traduit de l’anglais (Irlande) par Jacqueline Odin, Sabine Wespieser, 64 p., 8 €., traduit de l’anglais (Irlande) par Jacqueline Odin, Sabine Wespieser, 64 p., 8 €.            AUTOPSIE D’UN COUPLE          Le 16 juin, ce sera le Bloomsday. Cette fête irlandaise, créée en 1954, a ceci d’exceptionnel qu’elle célèbre un écrivain, James Joyce, en empruntant le nom fictif de Leopold Bloom, l’un des personnages principaux de son chef-d’œuvre, Ulysse (Gallimard, 1929). Ce très long roman se déroule en une seule journée, à Dublin, le 16 juin 1904. L’auteur a confié avoir choisi cette date parce qu’elle correspondait au jour où il avait fait sa déclaration d’amour à Nora, sa future femme. Y aura-t-il, un jour, un Cathalsday ? L’écrivaine irlandaise Claire Keegan semble, en tout cas, avoir pensé à Ulysse en écrivant Misogynie.          D’abord publiée dans l’hebdomadaire américain The New Yorker, en 2021, puis offerte à son éditrice française, Sabine Wespieser, pour fêter les 20 ans de sa maison, cette nouvelle raconte, en effet, une journée de la vie de Cathal, à Dublin, un 29 juillet. Et, comme pour Joyce, la présence d’une future épouse revêt une grande importance, d’autant plus que c’est aussi la date du mariage de Lady Di avec le prince Charles, en 1981.          Cependant, la comparaison s’arrête là. Car autant le roman-fleuve de Joyce forme pour ses protagonistes un théâtre permanent d’événements et d’émotions, autant la nouvelle de Claire Keegan, écrite au scalpel, dissèque son personnage en quelques pages. L’écrivaine, née en 1978, nouvelliste hors pair, autrice de plusieurs recueils et novellas, dont Ce genre de petites choses (Wespieser, 2020), parvient à enfermer, dans ce très court format, une tension cruelle.          Comme son titre le suggère, Misogynie explore le déséquilibre qui met à mal un couple pourtant décidé à s’unir. C’est surtout l’homme, Cathal, que nous suivons dans le déroulement de cette journée fatale du 29 juillet. Il travaille dans un bureau et, assez rapidement, par de légères dissonances, une gêne qui affleure parmi ses collègues, on comprend qu’il s’est passé quelque chose, mais sans que rien soit explicité. Lui-même joue l’insouciance, tout en regardant le monde de sa fenêtre : « Tant de vie continuant sans heurt, malgré l’imbroglio des conflits humains et la connaissance de la manière dont tout devait finir. » Comme il rédige pour différents destinataires « des lettres de rejet » et semble coupé de toute émotion réelle, le malaise s’insinue dans le moindre détail du texte. Des flash-back nous ramènent alors à sa rencontre avec Sabine, deux ans plus tôt, et au moment où il lui a fait sa demande en mariage, puis les premières disputes, la dégradation.        Il vous reste 51.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/06/02/misogynie-de-claire-keegan-le-feuilleton-litteraire-de-camille-laurens_6128653_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Misogynie\u00a0\u00bb, de Claire Keegan\u00a0: le feuilleton litt\u00e9raire de Camille Laurens","dateCreated":"2022-06-02T12:00:05+02:00","datePublished":"2022-06-02T12:00:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Critique litt\u00e9raire"],"keywords":["Culture","Livres","Critique litt\u00e9raire"],"description":"Notre feuilletoniste a lu cette nouvelle de l\u2019\u00e9crivaine irlandaise, qui parvient \u00e0 enfermer, dans ce tr\u00e8s court format, une tension cruelle.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Laurens","description":"\u00e9crivaine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/100/0/3051/1525/1342/671/60/0/8509d04_906907855-image-6487327.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Critique litt\u00e9raire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/critique-litteraire/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-16">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Paris Habitat, d’abord, puis d’autres bailleurs sociaux, ont décidé d’expérimenter un système où les gardiens peuvent dresser des procès-verbaux en cas d’incivilités.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Banlieues             Des gardiens assermentés pour assurer la tranquillité des locataires HLM      Paris Habitat, d’abord, puis d’autres bailleurs sociaux, ont décidé d’expérimenter un système où les gardiens peuvent dresser des procès-verbaux en cas d’incivilités.          Par Isabelle Rey-Lefebvre         Publié aujourd’hui à 10h17    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                « Les habitants ne réclament pas un “grand soir” du logement mais souhaitent que leurs préoccupations quotidiennes d’entretien des parties communes et de troubles de voisinage soient réglées, rapportent les auteurs du rapport de l’Institut Montaigne sur la vie dans les quartiers, publié le 2 juin. Beaucoup déplorent les incivilités répétées et la disparition progressive des gardiens. » La proposition 25 de ce rapport est donc de systématiser la présence de gardiens et de médiateurs dans les logements sociaux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Quartiers populaires : face aux idées reçues, 31 propositions pour une nouvelle approche                 Quelques organismes HLM expérimentent un système remarqué avec des gardiens ayant prêté serment devant un tribunal partenaire. Ils ont ainsi le pouvoir de dresser des procès-verbaux, transmis dans les cinq jours à la justice et suivis d’éventuelles amendes. Le bailleur social Paris Habitat, office public de la capitale, avait, dès 2018, choisi cette solution en assermentant, chaque année, une centaine de gardiens, gérants ou responsables de la sécurité. Ils sont aujourd’hui 333 qui ont, en trois ans, dressé 830 procès-verbaux suivis de 276 condamnations à des amendes allant de 35 à 400 euros, la plupart pour dépôt sauvage d’ordures, stationnement gênant, dégradations et autres divagations d’animaux. Les délits plus graves, comme le vol, le détournement de ligne électrique, sont, eux, transmis au procureur de la République.          « Autorité »          « L’assermentation, attestée par une carte personnelle et affichée dans les loges, donne beaucoup d’autorité au gardien, raconte Emmanuelle Copin, directrice générale adjointe chargée de la proximité et de la qualité à Paris Habitat, organisme qui emploie un gardien pour 106 logements. Et nous constatons une baisse des incivilités, de 50 % à 60 %, là où ils sont présents. » « L’objectif n’est pas de transformer les gardiens en policiers, prévient Cécile Bélard du Plantys, nouvelle directrice générale de Paris Habitat, et il n’est évidemment pas dans leurs compétences de combattre, par exemple, un trafic en pied d’immeuble, mais plutôt de maintenir la qualité du cadre de vie. »          Ce système s’étend. Le bailleur Hauts-de-Seine Habitat (40 000 logements) constate, dans ses enquêtes annuelles, que les principaux motifs d’insatisfaction des locataires sont les troubles de voisinage et l’insécurité : « Le confinement semble avoir exacerbé la sensibilité des habitants aux incivilités », confie Damien Vanoverschelde, son directeur général. Hauts-de-Seine Habitat est, depuis trois ans, équipé d’un réseau de vidéosurveillance d’ailleurs très apprécié des forces de l’ordre qui ont souvent eu recours à ses images, et veut aller plus loin en assermentant quatre agents de sécurité rendus ainsi aptes à identifier les auteurs d’infractions.        Il vous reste 26.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/02/des-gardiens-assermentes-pour-assurer-la-tranquillite-des-locataires-hlm_6128627_3224.html"},"headline":"Des gardiens asserment\u00e9s pour assurer la tranquillit\u00e9 des locataires HLM","dateCreated":"2022-06-02T10:17:49+02:00","datePublished":"2022-06-02T10:17:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Banlieues"],"keywords":["Logement","Soci\u00e9t\u00e9","Banlieues"],"description":"Paris Habitat, d\u2019abord, puis d\u2019autres bailleurs sociaux, ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019exp\u00e9rimenter un syst\u00e8me o\u00f9 les gardiens peuvent dresser des proc\u00e8s-verbaux en cas d\u2019incivilit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Rey-Lefebvre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/3271/0/4672/2336/1342/671/60/0/eb260ba_1654157686117-ad012-tarterets-msp-dsc08172.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Banlieues","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/banlieues/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/02/19-17">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le gouvernement et les rebelles houthistes ont accepté de renouveler pour deux mois supplémentaires la trêve qui prenait fin jeudi soir, malgré des craintes de reprise des combats.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Yémen             La trêve au Yémen renouvelée de justesse en dépit de désaccords      Le gouvernement et les rebelles houthistes ont accepté de renouveler pour deux mois supplémentaires la trêve qui prenait fin jeudi soir, malgré des craintes de reprise des combats.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h56, mis à jour à 17h52    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un commerce de produits alimentaires à Sanaa, au Yémen, le 17 mai 2022.  KHALED ABDULLAH / REUTERS                 Plongé dans l’un des pires drames humanitaires au monde, le Yémen a néanmoins eu deux mois de relatif répit depuis le 2 avril, date de l’entrée en vigueur d’une trêve de deux mois arrachée par l’ONU, censée se terminer jeudi soir. Le gouvernement yéménite et les rebelles houthistes ont accepté de la renouveler in extremis pour deux mois supplémentaires, malgré des désaccords et des craintes quant à la reprise des combats, ont annoncé les Nations unies jeudi 2 juin.            Le pays le plus pauvre de la péninsule Arabique est dévasté depuis plus de sept ans par la guerre opposant les houthistes, des rebelles proches de l’Iran, et les forces du gouvernement, appuyées par une coalition dirigée par l’Arabie saoudite voisine. Lors des dernières semaines, les négociations pour la reconduite de cette trêve ont piétiné en raison de désaccords persistants entre les deux parties au sujet de sa mise en application sur le terrain.              Le gouvernement et les rebelles semblaient camper sur leurs positions respectives, en dépit des pressions internationales, en particulier de l’ONU et des Etats-Unis. Le gouvernement reprochait notamment aux rebelles de toujours encercler la grande ville de Taëz (ouest), bloquant les routes principales. Les houthistes réclamaient, quant à eux, des arrangements sur le versement des salaires des fonctionnaires ou encore les services de base dans les zones qu’ils contrôlent.             

<article-nb="2022/06/02/19-18">
<filnamedate="20220602"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220602"><AAMMJJHH="2022060219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Le précédent bilan, communiqué dimanche, faisait état de seize cas confirmés. Santé publique France (SPF) appelle à l’instauration d’un dispositif de « surveillance pérenne » de la transmission de ce virus.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Parcoursup    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Gouvernement Borne    Procès des attentats du 13-Novembre    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives : entre la gauche et le camp présidentiel, 259 points chauds en cartes                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste et la social-démocratie européenne au bord du divorce                         Live  Article se déroulant en direct  L’actualité politique du 1er juin : Jean-Luc Mélenchon loue l’alliance « historique » de la Nupes lors d’un meeting à Paris ; audition de Gérald Darmanin et Amélie Oudéa-Castéra par le Sénat                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives : Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Soupçon de « greenwashing » : un dirigeant de Deutsche Bank démissionne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Football : « Le paysage change, avec la montée en puissance des fonds d’investissement »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Le risque de désastre a toujours posé un problème existentiel à la finance »   Karl Eychenne chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:48    Enquête Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Retraites : Macron sur la défensive avant les législatives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Parcoursup transforme l’orientation dans le supérieur en une grande loterie nationale »   Emmanuel Zemmour enseignant de sciences économiques et sociales en terminale aux Pavillons-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Variety », pépite du cinéma indépendant dans le New York « no wave » des années 1980                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Psychologie de la colonisation » : Octave Mannoni, postcolonial ?                   Culture « Dans les vents d’Ouessant avec Yann Tiersen », sur Silence podcast : voyage au pays des sons et du silence                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Borgen, le pouvoir et la gloire », sur Netflix : une femme au pouvoir, quelques mandats plus tard             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jubilé de la reine Elizabeth II : Arthur Edwards, une vie à l’affût des Windsor                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Les oreillettes à la fleur d’oranger : la recette de Marie Sabot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Santé             Variole du singe : trente-trois cas confirmés en France, « la situation évolue très rapidement »      Le précédent bilan, communiqué dimanche, faisait état de seize cas confirmés. Santé publique France (SPF) appelle à l’instauration d’un dispositif de « surveillance pérenne » de la transmission de ce virus.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h33    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La France comptait mercredi 33 cas « confirmés » d’infection au virus de la variole du singe, selon les autorités sanitaires, jeudi 2 juin. Sur ce total, vingt-quatre cas ont été rapportés en Ile-de-France, deux en Auvergne-Rhône-Alpes, un dans les Hauts-de-France, un en Centre-Val de Loire, quatre en Occitanie et un en Normandie, selon les chiffres de Santé publique France (SPF).            Ce décompte a été arrêté mercredi matin, à 10 heures, précise l’organisme public. Un nouveau bilan actualisé sera publié vendredi. Le précédent, communiqué dimanche, faisait état de seize cas confirmés. « La situation évolue très rapidement », ce qui justifie un dispositif de « surveillance pérenne » de la transmission de ce virus, a expliqué SPF.            La ministre de la santé, Brigitte Bourguignon, avait fait savoir la semaine dernière que les autorités ne s’attendaient pas à une « flambée » de la maladie, et que le pays disposait de stocks suffisants de vaccins pour les personnes cas contact.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : l’arme vaccinale pour tenter d’endiguer l’épidémie                   La vaccination recommandée            Face aux cas de variole du singe, la Haute Autorité de santé (HAS) a recommandé le 24 mai la vaccination des adultes, y compris des professionnels de santé, ayant eu un contact à risque avec un malade. Il n’existe pas de vaccin spécifique contre la variole du singe, mais des études ont démontré que la vaccination contre la variole était efficace à environ 85 % contre la variole du singe et qu’elle permettait d’atténuer les symptômes, rappelle l’Organisation mondiale de la santé (OMS).              Ces vaccins, dits de première et deuxième générations, sont très efficaces et ont participé à l’éradication de la variole jusqu’en 1984. Mais ils présentent de graves effets indésirables, tels que des encéphalites, des encéphalopathies, de la pustulose varioliforme (ou syndrome de Kaposi), des atteintes cardiaques, etc. Le virus injecté se répliquant dans l’organisme, ils sont également contre-indiqués dans de nombreux cas, notamment chez les femmes enceintes et les personnes immunodéprimées.            La variole du singe (Monkeypox, en anglais) ou orthopoxvirose simienne est une maladie considérée comme rare, connue chez l’être humain depuis 1970. Elle est due à un virus à ADN.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : « Si nous laissons les messages stigmatisant les homosexuels se propager, ils auront des conséquences en matière de santé publique »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 3 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/02/variole-du-singe-trente-trois-cas-confirmes-en-france-la-situation-evolue-tres-rapidement_6128649_3244.html"},"headline":"Variole du singe\u00a0: trente-trois cas confirm\u00e9s en France, \u00ab\u00a0la situation \u00e9volue tr\u00e8s rapidement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-02T11:33:01+02:00","datePublished":"2022-06-02T11:33:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement"],"description":"Le pr\u00e9c\u00e9dent bilan, communiqu\u00e9 dimanche, faisait \u00e9tat de seize cas confirm\u00e9s. Sant\u00e9 publique France (SPF) appelle \u00e0 l\u2019instauration d\u2019un dispositif de \u00ab\u00a0surveillance p\u00e9renne\u00a0\u00bb de la transmission de ce virus.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/495/0/6000/3000/1342/671/60/0/071d90c_1a876617d50b407aac72d453e340c7df-1a876617d50b407aac72d453e340c7df-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

       
  
